Chapitre 44

Le grand soldat décocha un coup de pied à la vieille mendiante. En le voyant armer sa jambe, la femme avait tenté de s’écarter, mais ses réflexes n’étaient plus assez rapides. Elle serra les dents pour ravaler son humiliation et bloquer la douleur.

Si ses pouvoirs avaient été intacts, le gaillard aurait vu de quel bois elle se chauffait ! Un instant, elle envisagea de le rosser avec sa canne, mais considérant sa mission en cours, elle jugea plus prudent de n’en rien faire. Autant qu’elle en eût envie, ce n’était pas le moment de dispenser la justice.

Annalina Aldurren, Dame Abbesse à la retraite des Sœurs de la Lumière – et, à ce titre, femme la plus puissante de l’Ancien Monde pendant sept siècles –, fit tinter les trois pièces de cuivre qu’elle avait récoltées dans sa sébile et approcha des soldats réunis autour du feu de camp suivant.

Comme tous les autres, ces soudards lui accordèrent d’abord une certaine attention, au cas où elle aurait été une fille de joie en quête de clients. Bien entendu, leur intérêt se volatilisa dès qu’elle entra dans le cercle de lumière et les gratifia d’un grand sourire édenté.

Une habile illusion, réalisée en enduisant de suie quelques-unes de ses dents encore aussi blanches que de l’ivoire. Un « déguisement » très efficace, comme les haillons qu’elle avait enfilés sur sa robe, le fichu puant qui dissimulait ses cheveux – au cas où un « galant » n’aurait pas été découragé par son sourire écœurant – et la canne de marche sur laquelle elle s’appuyait. Ce dernier accessoire était à double tranchant : s’il donnait l’impression qu’elle était bossue, il lui valait d’abominables douleurs dans les reins.

En manque de compagnie féminine, deux soldats, jusque-là, lui avaient fait des avances malgré son allure volontairement peu engageante. Bien qu’ils aient été plutôt beaux, dans le genre barbare, Anna les avait très poliment éconduits. Comme ça n’avait pas suffi, elle avait dû recourir à des mesures plus radicales. Par bonheur, dans un camp de l’Ordre Impérial, découvrir des cadavres avec la gorge ouverte n’était pas rare, et personne n’en faisait une affaire. Les règlements de compte étaient légion, et il arrivait qu’on s’étripe pour une miche de pain.

Anna ne prenait jamais une vie d’un cœur léger. Mais connaissant la mission finale de ces soldats, et ce qu’ils lui auraient fait subir, elle avait surmonté sans trop de peine sa répugnance.

Comme tous les autres hommes réunis autour des feux pour manger en se racontant des histoires guerrières ou salaces, ceux-là ne s’étonnèrent pas de voir une mendiante circuler dans le camp. Après lui avoir jeté un vague regard, ils se concentrèrent de nouveau sur le ragoût douteux et le pain dur comme du bois qui constituaient leur ordinaire, et qu’ils faisaient descendre à grand renfort de chopes de bière.

Quelques-uns émirent de vagues grognements pour inciter la vieille femme à aller tendre sa sébile ailleurs.

Une armée de cette taille était toujours accompagnée par une foule de civils. Des centaines de marchands suivaient la troupe dans leurs chariots, toujours prêts à fournir aux soldats les services que l’Ordre Impérial ne jugeait pas utile d’assurer. Anna avait même vu un peintre occupé à immortaliser un groupe d’officiers au torse fièrement bombé. Désireux d’être payé, et de ne pas se faire briser les doigts par des clients mécontents, l’homme n’avait pas hésité à flatter outrageusement ses modèles, dont la musculature, la beauté et même l’intelligence – exprimée par leur regard – avaient été multipliées par deux ou trois.

Des vendeurs ambulants proposaient toutes sortes de délices, en particulier des fruits et des légumes « du pays ». Anna elle-même avait salivé devant ces souvenirs hautement comestibles de l’Ancien Monde. Quand un soldat n’appréciait pas le rata distribué par l’Ordre Impérial, il pouvait s’offrir un véritable festin, à condition d’avoir de quoi le payer.

Le marché des amulettes et des porte-bonheur en tout genre était tout aussi florissant.

Avec son déguisement, Anna pouvait se déplacer librement dans le camp. À part quelques coups de pied dans les fesses, elle ne risquait rien. Mais explorer un cantonnement de cette taille n’était pas une petite affaire. Depuis une semaine qu’elle s’attelait à la tâche, elle n’avait pas avancé beaucoup, et ses jambes lui faisaient un mal de chien. Quant à sa patience, une qualité qui n’avait jamais été son fort, elle commençait à s’épuiser sérieusement.

Depuis le début de ses recherches, le fruit de sa mendicité lui aurait permis de subsister. À condition, bien entendu, qu’elle se contentât de viande truffée d’asticots et de légumes pourris. Mais après avoir accepté gracieusement les « dons » des soldats, elle s’empressait de s’en débarrasser discrètement. Lui donner des détritus était naturellement un moyen – fort cruel – de se moquer d’elle. Cela dit, elle connaissait certains mendiants qui auraient dévoré de bon cœur ces immondices.

Chaque soir, quand il était trop tard pour continuer à chercher, Anna retournait dans le camp des civils. Là, sur ses propres fonds, elle s’achetait de quoi ne pas mourir de faim. Considérant la modicité de ses emplettes, tout le monde supposait qu’elle dépensait la « recette » de sa journée. Hélas, la Dame Abbesse n’était pas très douée pour tendre la main, et elle ne se voyait pas un grand avenir dans cette profession – car c’en était bien une, avec ses techniques et son savoir-faire spécifiques. Touchés par sa maladresse, des « collègues » plus aguerris avaient même tenté de lui donner des conseils.

Pour ne pas se trahir, Anna les écoutait avec une concentration parfaitement imitée. Certains de ces mendiants se faisaient de jolis revenus. Et pour arracher une pièce à des soudards de cet acabit, il fallait être rudement doué !

C’était souvent un destin cruel qui poussait les gens, contre leur volonté, à aller tendre la main dans les rues. Après des siècles passés à tenter de les aider, Anna savait que la majorité de ces épaves, malgré leur infortune, s’accrochaient âprement à la vie.

Dans le camp, elle ne se fiait à personne, et surtout pas aux mendiants, souvent plus dangereux que les soldats, qui avaient l’avantage d’ignorer l’hypocrisie. Quand ils ne voulaient pas de quelqu’un, ils n’hésitaient pas à jouer de la botte, voire à dégainer leur épée. Et lorsqu’ils en avaient après la vie d’une personne, cela se voyait au premier coup d’œil.

Les mendiants, eux, mentaient de la minute où ils se réveillaient à celle où ils se couchaient – après avoir adressé au Créateur une prière truffée de contrevérités.

Les menteurs figuraient en tête de la liste des créatures que la Dame Abbesse abominait. Et elle n’avait pas une plus haute opinion des crétins qui se laissaient régulièrement abuser par ces chacals.

Il pouvait arriver qu’une légère distorsion de la réalité s’impose au nom d’une noble cause. Mais mentir pour des raisons égoïstes revenait à faire le lit où viendrait tôt ou tard s’allonger le mal absolu.

Les victimes des menteurs, quand elles se laissaient prendre à répétition, ne valaient guère mieux que leurs « bourreaux ». La bêtise en plus, évidemment !

Cela dit, les menteurs en question, comme n’importe qui, étaient les enfants du Créateur, et il convenait, pour une Dame Abbesse, de leur accorder l’indulgence dont elle était censée faire preuve en toute occasion. Hélas, c’était plus fort qu’elle ! Anna ne pouvait pas souffrir cette engeance-là, et elle accepterait, dans l’autre monde, le châtiment qu’on lui réserverait à cause de ce péché.

La mendicité se révélant une activité prenante, Anna consacrait aussi peu de temps que possible à sa pratique, afin d’avancer plus vite dans ses recherches. Le camp étant chaque soir dressé d’une manière différente, et dans le plus grand désordre, appliquer une méthode rigoureuse se révélait impossible. Par bonheur, à cause de sa taille, et en dépit de sa désorganisation, la troupe s’arrêtait grosso modo dans la même configuration – un peu comme une caravane de chariots qui s’immobilise le long d’une route pour camper.

Le matin, il fallait largement plus d’une heure après le départ de la tête de colonne pour que la queue se mette en mouvement. Le soir, le phénomène s’inversait, et les derniers hommes s’arrêtaient alors que les premiers avaient déjà avalé leur repas.

Anna s’étonnait de la direction suivie par cette armée, qui s’était formée aux alentours du port de Grafan, dans l’Ancien Monde. Après avoir filé tout droit vers le Nouveau Monde, les troupes avaient suivi la côte vers l’ouest, où la Dame Abbesse avait eu la surprise de les rencontrer.

Sans être une experte en stratégie, Anna trouvait bizarre le comportement de l’Ordre Impérial. Une attaque massive au nord eût semblé logique. Alors, pourquoi ce voyage vers l’ouest, une direction qui ne menait à aucune cible importante ? Connaissant Jagang, la Dame Abbesse savait qu’il ne faisait jamais rien sans une excellente raison. Si brutal, arrogant et cruel qu’il fût, l’empereur n’était pas un imbécile.

Et il savait faire montre de patience.

Les peuples de l’Ancien Monde n’avaient jamais formé une société homogène. Après quasiment un millénaire passé à les observer, Anna les aurait – charitablement – qualifiés de « divers », « turbulents » et « incontrôlables ». Jusqu’à ces derniers temps, elle n’avait jamais entendu parler de deux régions de l’Ancien Monde qui fussent parvenues à se mettre d’accord sur un minimum de choses.

En vingt ans, Jagang avait réussi l’impossible exploit d’unifier des peuples indisciplinés et égoïstes. Sa brutalité, sa corruption et son goût de l’injustice n’entrant pas en ligne de compte dans cette affaire-là, il fallait lui concéder ce mérite, si douteux fût-il. Et ce faisant, il avait levé une armée d’une puissance jamais vue dans l’histoire des deux mondes…

À l’inverse de leurs parents, attachés uniquement à leur minuscule bout de terre, les jeunes hommes qui composaient l’armée de l’Ordre Impérial servaient ce qu’il fallait bien appeler une « nation ». Ces soldats et ces officiers étaient pour la plupart des enfants quand Jagang avait pris le pouvoir. Élevés dans le culte de sa personnalité, ils avaient, comme tous les gamins du monde, assimilé l’enseignement de leurs aînés et adopté la morale et les valeurs qu’il véhiculait.

Les Sœurs de la Lumière, en revanche, n’avaient pas vocation à s’impliquer dans les affaires séculières. Au cours de sa vie, Anna avait vu naître et disparaître des dizaines de rois et de dirigeants de tout poil, parfois même démocratiquement élus. Protégés par un antique sort qui altérait le cours du temps, le Palais des Prophètes et ses occupants étaient un îlot de stabilité dans un monde en perpétuel changement. Et si les sœurs travaillaient sans relâche à améliorer l’humanité, elles utilisaient la magie, pas le pouvoir politique…

N’étant pas née de la dernière pluie, la Dame Abbesse avait toujours gardé un œil sur les dirigeants séculiers, de peur qu’il leur prenne l’idée de se mêler de ce qui ne les regardait pas. En décidant d’éliminer la magie, Jagang avait violé toutes les règles non écrites, et Anna n’avait pas pu se réfugier dans son habituelle neutralité.

Et maintenant, l’Ordre s’enfonçait dans le Nouveau Monde pour détruire impitoyablement le pouvoir conféré à quelques personnes par le Créateur Lui-Même.

À chaque fois qu’il avalait un royaume, Jagang s’y installait pour préparer l’annexion du suivant. De son nouveau fief, il s’adressait à sa prochaine victime, et l’incitait à affaiblir ses propres défenses. Très au point, sa propagande consistait à corrompre les bonnes personnes en leur faisant miroiter une généreuse part du gâteau à venir. Ainsi, ces « taupes », qui affichaient le masque de la vertu et prêchaient apparemment pour la paix, minaient subtilement les défenses de leur propre pays.

Vidés de leur substance, certains royaumes déroulaient carrément un tapis rouge sur le chemin des troupes de Jagang. D’autres nations, leurs fondations minées par ces terribles « termites », tentaient quand même de résister, mais étaient submergées dès que l’Ordre Impérial augmentait sa pression.

Depuis qu’elle savait que l’armée de Jagang se dirigeait vers l’ouest, Anna, très inquiète, se demandait si l’empereur n’avait pas réussi un exploit quasiment impensable : envoyer des émissaires en mission secrète en leur faisant contourner par la mer la grande barrière, et ce des années avant que Richard eût détruit les Tours de la Perdition. Ce voyage était extraordinairement dangereux. Pour l’avoir fait en son temps, la Dame Abbesse savait de quoi elle parlait.

Jagang avait-il eu entre les mains des recueils de prophéties qui prédisaient la disparition de la grande barrière ? Ou des sorciers très doués l’en avaient-ils averti des décennies à l’avance ? Après tout, Nathan avait décrit cet avenir-là à Anna très longtemps avant la naissance de Richard.

S’il en était ainsi, Jagang ne s’était pas seulement mis en marche pour explorer, conquérir et exploiter. À voir comment il avait patiemment conquis l’Ancien Monde, il semblait évident qu’il n’était pas homme à s’engager sur un chemin qu’il n’avait pas d’abord déblayé, aplani et élargi.

Anna s’arrêta dans l’obscurité, entre deux groupes de soldats, et regarda autour d’elle. Si incroyable que cela paraisse, elle n’avait pas encore réussi à voir les tentes de l’empereur et de ses officiers supérieurs. Un problème d’autant plus gênant que les Sœurs de la Lumière étaient probablement gardées à proximité du pavillon de l’empereur.

Anna ne vit rien d’autre que des feux de camp et des soldats. Exaspérée, elle serra les poings pour ne pas crier de rage. Avec l’obscurité et la totale désorganisation du cantonnement, elle pouvait n’être pas loin des tentes et passer quand même à côté sans les repérer.

Et le pire, dans tout ça, restait de ne pas être en mesure de recourir à son pouvoir ! Avec lui, elle aurait pu espionner des conversations à distance et lancer de petits sorts qui se seraient chargés des recherches à sa place. Sans sa magie, elle avait l’impression d’être sourde et aveugle…

Comment pouvait-elle être si près des Sœurs de la Lumière et ne pas les sentir ?

Et il y avait pis que cela… Pour Anna, être privée de magie équivalait à avoir perdu l’amour du Créateur. Après une – très longue – vie passée à Le servir et à sentir en elle la présence de son Han, la source de sa magie, cette double absence était une torture. Par le passé, tout n’avait pas été rose, loin de là, mais s’ouvrir à son Han l’avait toujours aidée à surmonter les épreuves, si graves fussent-elles.

Pendant plus de neuf siècles, ce compagnon invisible ne l’avait jamais quittée. Depuis qu’il ne répondait plus à ses appels, elle avait plusieurs fois failli éclater en sanglots.

Tant qu’elle ne pensait pas à l’« amputation » qu’elle venait de subir, la Dame Abbesse ne se sentait pas vraiment différente. Dès qu’elle tentait de toucher sa « lumière intérieure », sa détresse devenait intolérable.

Aussi longtemps qu’elle ne cherchait pas à l’utiliser, elle aurait pu jurer que son Han était là, comme un ami sûr et solide qu’on voit toujours du coin de l’œil dans le tumulte d’une bataille. Mais dès qu’elle tentait de s’y appuyer, elle basculait en avant et plongeait dans un gouffre obscur terrifiant, comme si le sol venait de s’ouvrir sous ses pieds.

Sans son pouvoir, privée de l’amour du Créateur et de la protection du sort qui enveloppait le Palais des Prophètes, Annalina Aldurren redevenait une personne strictement comme les autres.

Non, en réalité, elle était moins que les autres ! Le plus minable mendiant valait presque autant qu’elle !

Une vieille femme, que l’âge frappait comme toutes ses semblables, et qui n’avait pas plus de force qu’elles !

L’expérience, les connaissances et la sagesse qu’elle avait accumulées au fil des siècles lui conféraient cependant un petit avantage sur une mortelle normale. Hélas, elle doutait que ce fût suffisant…

Tant que Zedd n’aurait pas banni les Carillons, elle serait pratiquement impuissante. Oui, tant que Zedd ne les aurait pas bannis… S’il réussissait un jour !

Anna s’engagea entre deux chariots et se retrouva coincée, car quelqu’un arrivait dans l’autre sens. Avec l’humilité que devait manifester tout mendiant conscient de son statut, même s’il abominait les gens normaux, la vieille dame s’excusa et recula pour dégager le passage au promeneur nocturne.

Au son de sa voix, il s’agissait plutôt d’une promeneuse. Et ce qu’elle lança eut le don de pétrifier Anna.

— Dame Abbesse ? C’est vraiment vous ?

Anna leva les yeux sur le visage stupéfait de la sœur Georgia Cifaro, une femme qu’elle connaissait au bas mot depuis cinq cents ans.

Le souffle coupé, la pauvre Georgia ne trouvait plus ses mots. Anna tendit un bras et tapota la main de la sœur, qui portait un seau rempli de bouillie de flocons d’avoine fumante.

— Sœur Georgia, le Créateur soit loué, je te retrouve enfin !

Georgia tendit son bras libre et toucha du bout des doigts le visage de la Dame Abbesse, comme si elle doutait de sa réalité.

— Vous êtes morte, gémit-elle. J’étais à vos funérailles, et j’ai vu votre cadavre brûler avec celui de Nathan. Pendant que vos âmes s’envolaient vers la Lumière, j’ai prié toute la nuit en compagnie des autres sœurs et des apprentis sorciers…

— Tout le monde était là ? Et tu es restée jusqu’à l’aube, chère Georgia ? J’ai toujours su que tu étais une femme de qualité. Oui, implorer le Créateur de m’accueillir à ses côtés, et jusqu’au lever du soleil, voilà qui te ressemble bien ! Sache que je t’en suis très reconnaissante…

» Au détail près que ce n’était pas mon cadavre !

— Pourtant… Eh bien, je veux dire… Verna a été choisie pour vous remplacer, alors…

— Je sais, c’est même moi qui l’ai ordonné dans ma dernière lettre ! Et j’avais d’excellentes raisons pour ça ! Cela dit, je suis toujours vivante, comme tu le vois !

Georgia posa enfin son seau et se jeta dans les bras de la Dame Abbesse.

— Vivante ! Oui, vivante !

Sur ses mots, la sœur éclata en sanglots comme une fillette.

Anna la calma rapidement en usant de toute son autorité – et en la secouant un peu, pour faire bonne mesure. Dans le camp de l’ennemi, faire une crise de nerfs était peu judicieux, et il n’était pas question que toutes les Sœurs de la Lumière soient condamnées parce que l’une d’elles perdait son sang-froid.

— Dame Abbesse, s’écria Georgia dès qu’elle fut remise, que vous est-il arrivé ? Vous empestez la bouse de vache, et vous ressemblez à une mendiante !

— Je n’ai pas voulu courir le risque d’exposer mon arrogante beauté devant ces soudards ! Qu’aurais-je fait, à mon âge, de centaines de demandes en mariage ?

Georgia ne put s’empêcher de sourire, mais ça ne dura pas, et elle recommença vite à sangloter.

— Dame Abbesse, ce sont des bêtes sauvages ! Du premier au dernier !

— Je sais, Georgia, je sais… (Anna prit le menton de la sœur et la força à relever la tête.) Allons, tiens-toi bien droite, comme il sied à une Sœur de la Lumière ! Ce que subit le corps ne compte pas ! L’important, c’est ce qu’il advient de nos âmes éternelles. Ces bêtes, comme tu dis, ont pu souiller ta chair en ce monde, mais elles ne peuvent rien contre ton âme !

» Alors, comporte-toi dignement, comme une vraie Sœur de la Lumière.

Georgia sourit à travers ses larmes.

— Dame Abbesse, merci ! Pour me souvenir de ma vocation, il me fallait entendre des mots comme ceux-là. Parfois, il est si facile d’oublier sa mission…

Anna passa au sujet qui la préoccupait depuis une semaine.

— Où sont les autres sœurs ?

— Par là, sur votre droite.

— Vous êtes toutes ensemble ?

— Non, Dame Abbesse. Certaines d’entre nous ont prêté allégeance à Celui Qui N’A Pas De Nom. Il y avait des Sœurs de l’Obscurité parmi nous…

— Je sais…

— Vraiment ? Jagang les garde ailleurs… Toutes les Sœurs de la Lumière sont ensemble, mais j’ignore où sont les… autres. Et d’ailleurs, je m’en fiche !

— Grâce en soit rendue au Créateur, souffla Anna. C’est ce que j’espérais, et Jagang a eu l’obligeance de séparer pour moi le bon grain de l’ivraie !

Georgia regarda nerveusement autour d’elle.

— Dame Abbesse, vous devez partir ! Sinon, vous vous ferez tuer ou capturer.

La sœur tenta de pousser Anna, pour qu’elle s’en aille au plus vite.

La Dame Abbesse lui saisit le poignet et lui secoua le bras pour la forcer à l’écouter.

— Je suis venue sauver les Sœurs de la Lumière ! Grâce à un événement, eh bien… imprévu…, il va leur être possible de s’évader.

— On ne peut pas…

— Silence ! Et écoute-moi ! Les Carillons rôdent dans notre monde !

— C’est impossible !

— Tu crois ? Moi, je t’assure que c’est vrai ! Si tu doutes encore, dis-moi pour quelle raison tu as perdu ton pouvoir ?

Georgia ne répondit pas. Pas très loin de là, Anna entendit les rires gras de soudards qui devaient avoir entamé une partie de dés.

— Alors ? insista la Dame Abbesse. Pourquoi es-tu coupée de ton Han, d’après toi ?

— Nous n’avons pas le droit de le toucher, sauf quand Jagang nous l’ordonne. Il peut s’introduire dans nos esprits, Dame Abbesse. Et s’il découvre que nous lui avons désobéi, la punition nous enlève toute envie de recommencer.

» Jagang contrôle notre pouvoir. Et s’il est mécontent de ce que nous faisons, il nous torture tellement que… (Georgia éclata de nouveau en sanglots.) Dame Abbesse, c’est horrible !

Anna prit la sœur dans ses bras.

— Allons, allons, c’est fini… Calme-toi, à présent. Tout va s’arranger. Bientôt, nous partirons toutes ensemble loin de ce monstre.

Georgia se dégagea violemment.

— Partir ? C’est impossible ! Celui qui marche dans les rêves contrôle nos esprits. À l’instant même, il nous espionne peut-être. Il en a la possibilité, vous savez ?

— Tu te trompes ! As-tu oublié les Carillons ? Notre magie a disparu, et la sienne aussi. Tu es libre désormais. Et les autres également !

Georgia voulut protester, mais Anna la tira sans douceur en avant.

— Conduis-moi aux autres sœurs. Ne comprends-tu donc rien à ce que je dis ? Nous avons une chance, et il faut la saisir avant qu’il soit trop tard !

— Dame Abbesse, nous ne…

Anna prit entre le pouce et l’index l’anneau qui perçait la lèvre inférieure de la sœur.

— Tu veux rester l’esclave de cet ignoble salaud ? Continuer à lui offrir ton corps, et en faire profiter aussi ses sbires ? (Elle tira un peu sur l’anneau.) C’est ça que tu désires ?

— Non, Dame Abbesse, gémit Georgia.

— Alors, conduis-moi jusqu’à la tente où sont enfermées les Sœurs de la Lumière ! L’évasion est prévue pour ce soir.

— Dame Abbesse, je…

— En route, avant qu’on nous surprenne !

Georgia ramassa le seau de bouillie et avança. Anna la suivit et remarqua qu’elle regardait sans cesse derrière elle, comme si on les avait suivies. Marchant d’un bon pas, elles s’efforcèrent de toujours passer le plus loin possible des feux de camp.

Même ainsi, des soldats les remarquèrent et lancèrent sur leur passage des remarques salaces. Quelques-uns tentèrent d’attraper au vol la jupe de Georgia et éclatèrent de rire en la voyant se tortiller comme une anguille pour leur échapper.

Quand un des soudards parvint à saisir le poignet de la plus jeune des deux sœurs, Anna se campa devant lui et sourit de toutes ses dents. De surprise, l’homme lâcha sa proie.

— Vous allez nous faire tuer…, soupira Georgia quand elles furent assez loin de l’ignoble type.

— J’ai pensé que tu n’étais pas d’humeur à tenir compagnie à ce gaillard.

— Quand un soldat insiste, nous devons nous soumettre. Sinon, Jagang nous donne une petite… leçon.

— Je sais… Mais tout ça sera bientôt fini. Dépêche-toi, maintenant ! Si nous partons très vite, nous serons loin, demain matin, et Jagang ne saura pas où nous chercher.

Georgia voulut encore argumenter, mais Anna la poussa en avant.

— Le Créateur m’en soit témoin, ma fille, en cinq cents ans, je ne t’avais jamais vu hésiter autant que ces dix dernières minutes. Maintenant, conduis-moi aux autres sœurs ! Sinon, je m’occuperai de toi, et les punitions de Jagang te sembleront de douces caresses !

Chapitre 48

Zedd faillit lâcher la selle quand il la retira du dos d’Araignée. Décidément, il devenait trop vieux pour ce genre d’idiotie, pensa-t-il avec une amertume mêlée de colère.

Il posa son fardeau sur une souche, puis débarrassa la jument de ses harnais. Enfin, il recouvrit le tout avec la couverture de selle. La bruine qui tombait depuis un moment ne tarderait pas à se transformer en averse, il en aurait mis sa tête à couper.

La souche se dressait à côté du tronc d’un très vieil épicéa. Donc, relativement à l’abri des intempéries. Pour mieux protéger son équipement, le vieux sorcier posa dessus quelques branches mortes de pin. Puis il se demanda pourquoi il prenait soin d’objets qu’il ne récupérerait probablement jamais.

Ravie d’être en liberté, Araignée alla brouter, mais sans jamais quitter son maître du regard. Le voyage de quatre jours avait été pénible. D’abord la traversée du fleuve Drun, puis une longue ascension le long de pistes de montagne…

À vrai dire, le cavalier avait plus souffert que sa monture, qui avait la chance d’être en pleine jeunesse. Voyant qu’Araignée s’occupait agréablement, Zedd passa à la suite des opérations.

Un rideau serré d’épicéas l’empêchait de voir très loin devant lui. Longeant la berge du lac, il contourna les arbres et s’engagea sur une étrange avancée rocheuse qui semblait être là pour servir de podium.

Les poings sur les hanches, le vieil homme sonda l’autre côté du lac.

L’endroit était vraiment charmant. Dans son dos, la forêt s’arrêtait à la lisière de l’eau, comme si elle avait redouté d’en approcher davantage. Ainsi, l’accès au lac était dégagé et facile. Si on oubliait les épicéas, la péninsule miniature était étonnamment dépourvue de végétation, à quelques buissons près. Mais des fleurs bleu et rose jaillissaient d’un beau tapis d’herbe rase.

Partout ailleurs, des falaises entouraient le lac de montagne dont Zedd ignorait le nom, à supposer qu’il en eût un. Pour l’atteindre sans se livrer à des acrobaties qui n’étaient plus de son âge, le seul chemin – indiqué par Franca – était celui qu’il avait suivi.

En face et sur la gauche, des montagnes déchiquetées aux flancs stériles se découpaient dans le lointain. Sur la droite, une falaise obstruait la vue, mais le vieil homme savait que d’autres pics se dressaient derrière.

Sur l’autre berge du lac, une cascade se déversait d’une haute muraille rocheuse. Aux pieds de Zedd, l’onde paisible reflétait ce paysage idyllique.

Les eaux glacées qui alimentaient le lac venaient des hautes terres – très exactement de l’autre réservoir naturel où seuls les oiseaux-nettoyeurs s’aventuraient régulièrement. La rivière Dammar, qui se jetait plus loin dans le fleuve Drun, prenait en partie sa source ici. Après avoir traversé une région désolée et empoisonnée, ces eaux serpentaient dans la vallée de Nareef, beaucoup plus bas, où elles dispensaient la vie.

La gueule de la Fournaise béait juste sous la cascade.

C’était là, derrière un rideau liquide, que les Carillons, trois mille ans plus tôt, avaient été ensevelis.

À présent, ils étaient libres. Et ils attendaient l’âme qui leur revenait de droit.

À cette idée, Zedd frissonna comme si des milliers d’araignées venimeuses rampaient sur ses bras et ses jambes.

À tout hasard, il essaya d’invoquer son pouvoir. Cette fois, tenta-t-il de se convaincre, ça marcherait, et il pourrait rebrousser chemin sans remords.

Bien entendu, rien ne se passa. Témoins muets de son échec, les montagnes semblèrent un instant l’accabler de leur mépris.

Zedd se sentit seul et plus vieux que jamais. S’il avait souvent imaginé sa fin, cette variante-là ne lui avait à aucun moment traversé l’esprit.

Un sacrifice librement consenti, loin de tous ceux qu’il aimait, et dont personne ne saurait jamais rien.

Pour aller jusqu’au bout de son chemin, il avait dû mentir à Richard. S’il avait su, pour les Carillons, le Sourcier n’aurait jamais accepté la solution qui s’imposait.

S’ébrouant pour chasser sa mélancolie, le vieil homme sonda la surface trompeusement paisible du lac. Pour réussir, il devait rester concentré. Sinon, sa mort ne servirait à rien. Et s’il devait quitter ce monde, au moins, il entendait que cela serve à quelque chose ! Le travail bien fait était toujours une source de satisfaction, même quand on doutait d’avoir le temps de savourer le sentiment du devoir accompli.

À présent qu’il les observait d’un œil « professionnel », les eaux lui révélaient une partie de leur sinistre secret. De terribles prédateurs nageaient sous leur surface, prêts à fondre sur la première victime venue.

Les Carillons de la mort attendaient.

Zedd étudia de nouveau la cascade et aperçut l’entrée obscure de la grotte. Il allait devoir traverser le lac, si mortel fût-il, et atteindre la gueule noire qui le dévorerait.

— Sentrosi ! appela-t-il en écartant les bras. Je suis venu t’offrir l’âme que tu cherches. La mienne ! Et je te la livre de mon plein gré !

Des flammes jaillirent de la Fournaise, se mêlant à la colonne d’eau. Contre toute logique, elles ne s’éteignirent pas, et leur lueur colora d’orange la surface du lac. Un moment, de la vapeur monta de la cascade. Puis une fumée plus noire que la nuit vint l’avaler pour former une colonne verticale marquant l’emplacement où les mâchoires de la mort attendaient de se refermer sur leur proie.

L’écho d’un carillon se répercuta dans les montagnes environnantes. Sentrosi venait de répondre, et il acceptait l’offrande…

— Reechani ! lança Zedd à l’onde qui s’étendait à ses pieds. (Il leva la tête et s’adressa à l’air qui l’entourait.) Vasi ! Laissez-moi passer, car c’est à vous trois que je viens faire don de mon âme.

Les eaux tourbillonnèrent comme si elles étaient vivantes… et affamées. Et ce n’était pas qu’une illusion…

L’air s’épaissit autour du vieil homme, le poussant dans le dos pour qu’il avance.

Un bras d’eau jaillit du lac et désigna l’entrée de la Fournaise. Un concert de carillons faisait à présent bourdonner les oreilles du vieux sorcier, et l’air empestait le brûlé.

Comme il pleuvait depuis quelques minutes, Zedd songea que se mouiller un peu plus ne lui ferait pas de mal. Sans hésiter, il entra dans le lac.

Au lieu de devoir nager, comme il s’y attendait, il put continuer à marcher, car la surface était assez solide pour le soutenir. Un peu comme de la glace, n’étaient d’étranges ondulations. Chacun de ses pas ridait l’eau, comme s’il pataugeait dans des flaques de boue peu profondes. Mais il ne s’enfonçait pas, et c’était déjà ça.

Reechani le soutenait, le conduisant vers sa fin – et vers la « reine » des Carillons. Vasi, dont l’air était l’élément, l’escortait aussi, drapant sur ses épaules un manteau d’air qui était en réalité un linceul.

Partout, Zedd sentait l’imminence d’un contact avec le royaume des morts. Conscient que chacun de ses pas pouvait être le dernier, il eut le sentiment d’avancer dans un lac de sang.

Il se souvint de Juni, l’Homme d’Adobe noyé dans quelques pouces d’eau. Avant de mourir, le chasseur avait-il senti s’installer en lui la paix qu’il cherchait ? Ou, plus précisément, celle qu’on lui avait fait miroiter, avant de le tuer ?

Selon ce qu’il savait des Carillons, le sorcier en doutait. Après avoir séduit leur proie, et juste avant de l’exécuter, ces créatures ne devaient pas résister au plaisir suprême de la terroriser.

Alors que Zedd approchait de la cascade, des mains invisibles écartèrent le rideau d’eau pour lui ouvrir un passage jusqu’à l’entrée de la grotte. Sentrosi, le Carillon du feu, préférait sans doute qu’il soit aussi sec que possible.

Avant d’entrer dans la Fournaise, le vieux sorcier entendit Araignée hennir comme si elle le suppliait de s’arrêter.

Zedd se retourna. La jument était au bord du lac, les oreilles aplaties et les yeux écarquillés. Sa queue battait nerveusement, lui fouettant les flancs.

— Tout va bien, Araignée ! lança le vieil homme à la pauvre bête. Je te rends ta liberté. Si je ne reviens pas, profite de la vie, mon amie ! Profite de la vie !

La jument hurla de colère. Quand Zedd la salua une dernière fois de la main, elle passa à un gémissement désespéré.

Le vieux sorcier se détourna et avança entre les deux colonnes d’eau. Dès qu’il fut passé, le rideau liquide se referma dans son dos.

Depuis le début, son plan était arrêté. Il allait livrer aux Carillons l’âme qu’ils réclamaient. Si c’était faisable sans y perdre la vie, il ne s’en priverait pas. Mais privé du soutien de sa magie, il ne se donnait pas beaucoup de chances d’accomplir sa mission et d’en sortir entier.

Le Premier Sorcier était bien placé pour avoir quelque lumière sur l’affaire en cours. S’ils voulaient rester dans le monde des vivants, les Carillons devaient s’approprier une âme. Ce « marché » était inclus dans le sortilège qui leur avait permis de traverser le voile. Et plus encore, ils devaient s’emparer de l’âme qui leur était promise lors de leur invocation.

Des créatures issues du royaume des morts devaient avoir une compréhension limitée du concept d’« âme ». En étant elles-mêmes dépourvues, elles ne pouvaient sûrement pas saisir ce qu’on éprouvait quand on en possédait une. Et si ce postulat était juste, il y avait une chance qu’elles aient un certain mal à identifier celle qu’on leur avait promise. Bien entendu, il n’aurait pas été possible de leur faire prendre des vessies pour des lanternes, parce qu’elles maîtrisaient sûrement certains principes fondamentaux. Mais si on compliquait les choses, les Carillons, propulsés dans un univers inconnu, n’étaient pas à l’abri d’une habile mystification.

Zedd fondait tous ses espoirs sur leur ignorance !

Le vieux sorcier était lié à Richard depuis toujours – y compris avant sa naissance. Aux liens du sang s’ajoutaient ceux du don, sans parler de ceux tissés par deux individus qui passent leur vie l’un à côté de l’autre. Leurs âmes, en somme, étaient parentes ! Et comme leurs corps – par exemple la forme de leur bouche, rigoureusement identique – elles se ressemblaient !

Pourtant, Zedd et Richard restaient deux individus uniques et distincts, et c’était le grain de sable qui risquait de gripper le mécanisme…

Le vieil homme espérait que les Carillons, croyant reconnaître l’âme qui leur était promise, se jetteraient dessus sans hésiter. S’ils dévoraient la mauvaise proie, ils risquaient de s’étrangler avec, en quelque sorte…

C’était la seule chance. Depuis le début, le vieil homme cherchait un autre moyen de régler le problème. En vain.

Chaque jour, la menace qui pesait sur le monde des vivants devenait plus grave. Des gens mouraient, et la magie faiblissait d’heure en heure.

Aussi fort qu’il aimât la vie, Zedd avait dû se résigner à se sacrifier pour arrêter les Carillons avant qu’il soit trop tard.

Quand elles absorberaient la proie censée leur avoir été promise, les créatures seraient vulnérables un court instant. Suffisant, espérait le vieil homme, pour que son âme détruise le sortilège qui leur permettait d’exister dans le monde des vivants.

Issu d’un cerveau lambda, ce raisonnement aurait été du pur délire. Mais quand un sorcier l’avait développé, il devenait une approche pour le moins raisonnable.

Si douteuse qu’elle fût !

Au minimum, le plan de Zedd perturberait le sortilège. Un peu comme une flèche qui au lieu de tuer un cerf le blesse gravement…

Il restait une seule inconnue dans cette équation. L’effet qu’aurait ce tir désespéré sur le « projectile ». Sur ce point, Zedd ne se faisait pas d’illusion. Si elle ne le privait pas de son âme, et par conséquent de la vie, son attaque contre les Carillons les rendrait fous de rage, et ils ne manqueraient pas de se venger.

Le vieil homme sourit. Quoi qu’il arrive, l’équilibre jouerait son rôle, comme toujours, et il aurait gagné le droit de revoir sa chère Erilyn dans le monde des esprits, où il savait qu’elle l’attendait.

Dans la grotte, la chaleur était insupportable. Comme du feu liquide, les parois ondulaient et crépitaient.

Il était dans le ventre de la bête.

Au centre de la grotte, Sentrosi, l’Âme du Feu, parfois comparé à une monstrueuse reine des abeilles tapie au fond de son nid, braqua son regard mortel sur le vieux sorcier. Des langues de flammes vinrent effleurer son corps, et il vit s’afficher sur le visage igné de la créature un sourire plus brûlant qu’un incendie de savane.

Une dernière fois, Zedd tenta d’invoquer son pouvoir.

Puis Sentrosi bondit sur lui plus vite qu’un cyclone.

La douleur vrilla tous les nerfs du vieil homme, et une souffrance cent fois pire déchira son âme.

Le monde s’embrasa.

Zedd hurla plus fort qu’il l’aurait cru possible.

Richard cria de douleur. Le glas qui retentissait dans sa tête menaçait de la faire exploser, et rien ne semblait pouvoir l’arrêter.

Perdant toute conscience de son environnement, le Sourcier glissa de sa selle et s’écrasa sur le sol. Un instant, la violence de l’impact le détourna miséricordieusement du vacarme du tocsin qui, en sonnant sous son crâne, le privait du contrôle de son corps et le forçait à crier comme un dément.

Richard se recroquevilla dans la poussière. Se tenant la tête à deux mains, il cria à s’en briser les cordes vocales.

L’univers entier n’était plus que douleur.

Autour de lui, des cavaliers sautaient de leur monture en beuglant des ordres. Le Sourcier apercevait à peine leurs silhouettes brouillées, et il ne comprenait pas un mot. À vrai dire, il ne reconnaissait personne.

Plus rien n’existait que la souffrance.

Occupé à la combattre, il parvenait d’extrême justesse à ne pas perdre conscience. Et s’il n’avait pas jadis subi avec succès l’épreuve de la douleur, une étape incontournable de la formation d’un sorcier, il n’aurait sûrement pas survécu. Oui, sans cette leçon durement payée, la vie l’aurait déjà abandonné.

Il était seul, enfermé dans son enfer personnel.

Et il ignorait combien de temps il tiendrait…

En un éclair, tout avait sombré dans la folie.

Terrorisée, Beata courait aussi vite qu’elle le pouvait. Turner ne criait plus. Ses hurlements d’agonie, plus horribles que tout ce que la jeune Hakenne avait jamais entendu, s’étaient tus au bout de quelques secondes.

— Arrêtez ! cria Beata. Vous êtes devenus fous ? Arrêtez !

Le son aigu de la Dominie Dirtch faisait encore vibrer l’air. De la poussière montait du sol en petites colonnes, évoquant des volutes de fumée. La terre avait tremblé, déracinant l’arbrisseau solitaire planté par l’équipe précédente.

L’univers entier semblait avoir été ébranlé par le glas de la Dominie Dirtch.

Des larmes roulant sur ses joues, Beata fonçait vers l’arme terrifiante pour ordonner à ses soldats d’arrêter de la faire sonner.

Turner était en patrouille dans la plaine, pour s’assurer que la zone défendue par la Dominie Dirtch était tranquille. Il était mort très vite – littéralement pulvérisé –, mais son cri continuait à retentir dans la tête de Beata. Aussi longtemps qu’elle vivrait, comprit-elle, il lui serait impossible d’oublier ce son inhumain.

— Arrêtez ! lança-t-elle encore en s’engageant sur les quelques marches qui menaient au poste de surveillance. Arrêtez !

Arrivée sur la plate-forme, elle leva les poings, prête à rouer de coups l’imbécile qui avait activé la Dominie Dirtch.

Les yeux écarquillés, Emmeline était pétrifiée de terreur. Le regard fou, Bryce aussi ressemblait à une statue.

Le marteau spécial qui servait à faire sonner l’arme était toujours sur son support. Et aucun des deux soldats n’en était assez près pour l’avoir déjà remis en place… Donc, ils ne l’avaient pas utilisé. Et pourtant…

— Qu’avez-vous fichu ? cria Beata. Comment l’avez-vous fait sonner ? Espèces de crétins !

Désespérée, elle regarda du coin de l’œil la masse d’os et de chair ensanglantée, dans la plaine. Tout ce qui restait d’un pauvre garçon nommé Turner…

— Vous l’avez tué ! Pourquoi, par les esprits du bien ?

— Je n’ai pas bougé de mon poste, dit Emmeline.

— Moi non plus, ajouta Bryce, qui tremblait de tous ses membres. Sergent, nous n’y sommes pour rien, je vous le jure ! Nous n’avons pas approché de la Dominie Dirtch !

Alors qu’elle foudroyait du regard ses subordonnés, Beata s’avisa qu’elle captait des cris, dans le lointain. Tournant la tête vers la Dominie Dirtch de droite, elle vit que des soldats couraient en tous sens, comme s’ils étaient devenus fous.

À gauche, elle découvrit le même spectacle. Plissant les yeux, elle crut reconnaître les restes sanguinolents de deux soldats, devant l’arme magique.

Le caporal Marie Fauvel et le soldat Estelle Ruffin venaient d’atteindre la dépouille de Turner. Se tirant sur les cheveux à les en arracher, Estelle hurlait comme une possédée. Marie s’était détournée et vomissait tripes et boyaux.

Beata n’avait commis aucune erreur. Elle avait suivi les consignes, telles qu’elles étaient appliquées depuis des millénaires. Chaque jour, au même moment, toutes les escouades affectées aux Dominie Dirtch envoyaient une patrouille vérifier qu’il n’y avait rien à signaler dans la plaine. Un quadrillage de terrain qui évitait les mauvaises surprises.

Bryce et Emmeline n’avaient rien à se reprocher non plus. Car toutes les Dominie Dirtch s’étaient mises à sonner au même instant.

Kahlan prit Richard par les pans de sa chemise, mais elle ne parvint pas à le forcer à la regarder. Toujours roulé en boule, il souffrait atrocement. Sans savoir exactement ce qui se passait, l’Inquisitrice devina que son bien-aimé était en danger de mort.

Elle l’avait entendu crier, puis vu tomber de son cheval.

Au début, elle avait pensé à une flèche. Un archer, posté dans les rochers ou derrière un arbre… Mais elle n’avait pas vu de sang. Ni découvert de blessure sur le corps de Richard.

Autour des deux jeunes gens, mille soldats d’harans se déployaient pour assurer leur protection. Dès qu’ils avaient entendu leur seigneur crier, ces guerriers d’élite étaient passés à l’action sans attendre les ordres de la Mère Inquisitrice. Leurs armes dégainées, ils étaient prêts à repousser une attaque.

Un cercle protecteur s’était formé en quelques secondes autour du seigneur Rahl et de son épouse. Un deuxième finissait de se refermer autour du premier. Au-delà de ce périmètre de sécurité – ces hommes-là n’ayant pas sauté de leurs chevaux, pour ériger un mur quasiment infranchissable – le gros du détachement fouillait déjà les environs pour débusquer et abattre tout agresseur potentiel.

Ayant eu pour père un grand soldat, Kahlan en savait long en matière de stratégie et de tactique. À les voir réagir, elle constata que les D’Harans étaient aussi bons qu’ils en avaient l’air. Parfois, les armées les plus fringantes se révélaient lamentables dès qu’il fallait faire face au danger. Ces hommes-là avaient exécuté la manœuvre qu’elle aurait ordonnée, s’ils lui en avaient laissé le temps. Ils étaient rapides, disciplinés et capables de prendre des initiatives. Tout ce qu’on pouvait attendre de mieux d’une escorte…

À quelques pas de Kahlan, les Baka Tau Mana, arme au poing, avaient aussi formé une ligne de défense. Quelle que fût la nature de l’attaque, Richard ne risquait plus rien. Une muraille d’hommes, de chevaux et d’armes empêcherait quiconque de l’atteindre.

Encore sous le choc, l’Inquisitrice pensa que Cara serait furieuse en apprenant cette histoire. Sa Sœur de l’Agiel avait promis de protéger le seigneur Rahl, et elle avait échoué ! Manquer à la parole donnée à une Mord-Sith n’était jamais une petite affaire. Alors, quand il s’agissait de Richard…

Du Chaillu se fraya un passage entre ses maîtres de la lame et vint s’agenouiller de l’autre côté de Richard. Kahlan vit qu’elle avait apporté une outre d’eau et de quoi bander une plaie.

— Tu as trouvé la blessure ? demanda-t-elle à l’Inquisitrice.

— Non, répondit Kahlan.

Elle posa une main sur le front de Richard et frissonna. Il avait été dans un état très semblable, lorsqu’il mourait de la peste, brûlant de fièvre et délirant. Aucune maladie ne vous faisait tomber ainsi de cheval sans prévenir, mais à ce détail près, les symptômes étaient identiques.

Du Chaillu humidifia un morceau de tissu et le passa sur le visage du Sourcier. Dans les yeux de la femme-esprit, Kahlan lut une inquiétude qui reflétait fidèlement la sienne.

Elle examina de plus près son mari, à la recherche d’un carreau d’arbalète, voire d’une fléchette.

Richard tremblait – plus précisément, il avait des convulsions. Kahlan le tourna sur le flanc pour voir si un projectile l’avait frappé dans le dos. Elle ne trouva rien, comme elle s’y attendait un peu.

Quand elle l’eut remis sur le dos, Du Chaillu commença à caresser doucement les joues du Sourcier. Puis elle se pencha sur lui et lui souffla à l’oreille une incantation dont l’Inquisitrice ne comprit pas un mot.

— Je n’ai rien trouvé, Du Chaillu !

— C’est normal…, murmura la femme-esprit.

— Pourquoi ?

La Baka Tau Mana continua à parler à Richard d’une voix vibrante d’émotion. Même sans comprendre ce qu’elle disait, Kahlan en eut le cœur serré. Une telle tendresse…

— Ce n’est pas une blessure infligée dans ce monde, dit Du Chaillu en se redressant un peu.

Kahlan regarda les soldats déployés autour de leur seigneur. D’instinct, elle posa une main protectrice sur la poitrine de Richard.

— Que veux-tu dire, Du Chaillu ?

La femme-esprit écarta doucement la main de Kahlan.

— C’est son esprit qui est touché. Son âme, même ! Laisse-moi m’en occuper !

Kahlan posa une paume sur la joue du Sourcier.

— Comment le sais-tu ? C’est absurde ! Tu ne peux pas…

— Les femmes-esprit reconnaissent ce genre de blessure.

— Mais tu…

— As-tu trouvé une plaie sur son corps ?

L’Inquisitrice ne répondit pas tout de suite. Richard était en danger, et elle devait oublier sa ridicule jalousie.

— Tu sais ce qu’il faut faire pour l’aider ?

— Oui, et c’est au-delà de tes capacités ! (Du Chaillu baissa la tête et plaqua de nouveau les mains sur la poitrine de Richard.) Si tu ne me laisses pas agir, ton mari mourra.

Kahlan s’assit sur les talons et regarda la Baka Tau Mana se plonger dans une transe, les yeux fermés et les bras tremblants.

Elle murmura des paroles qui ne s’adressaient à personne, sinon à elle-même et à l’homme qu’elle tentait de sauver. Soudain, son visage se tordit de douleur.

Du Chaillu s’écarta de Richard, brisant leur connexion. La voyant basculer en arrière, l’Inquisitrice la retint par les bras.

— Tu vas bien ?

— Mon pouvoir… Il est revenu !

Kahlan baissa les yeux sur Richard, qui semblait aller mieux.

— Qu’est-il arrivé ? demanda-t-elle. Et qu’as-tu fait ?

— Une entité essayait de lui voler son âme… Je l’ai chassée et j’ai éloigné les mains de la mort du corps de Richard.

— Ta magie serait revenue ? C’est impossible…

— Je ne comprends pas non plus. Elle s’est éveillée quand le Caharin a crié, avant de tomber de cheval. Je le sais, parce que j’ai de nouveau senti le lien, entre nous…

— Tu crois que les Carillons sont retournés dans le royaume des morts ?

— Non… Le phénomène n’a pas duré, et mon pouvoir me quitte déjà. Oui, il disparaît… J’ai à peine eu le temps de sauver le Caharin.

Du Chaillu dit à ses guerriers de se détendre, car le danger était passé.

Pas totalement convaincue, Kahlan regarda de nouveau Richard. Il respirait mieux et semblait moins agité.

Soudain, il ouvrit les yeux et battit des paupières, ébloui par la lumière.

Du Chaillu s’agenouilla pour lui tamponner le front.

— Tu es sauvé, mon époux, dit-elle.

— Du Chaillu, marmonna le Sourcier, combien de fois devrai-je te répéter que je ne suis pas ton mari ! Tu interprètes mal les antiques paroles…

— Tu vois ? lança la Baka Tau Mana à Kahlan. Il va déjà beaucoup mieux !

— Je remercie les esprits du bien que tu nous aies accompagnés, mon amie.

— Alors, dis-lui que je m’en irai s’il continue à râler comme ça !

Kahlan ne put s’empêcher de sourire. Richard n’était pas près d’en avoir fini avec la femme-esprit, et ça avait quelque chose d’amusant, à la longue.

Des larmes de soulagement perlèrent à ses paupières, mais elle parvint à les empêcher de couler. Une fois de plus, Richard avait par miracle échappé à la mort !

— Comment te sens-tu ? demanda-t-elle. Et que t’est-il arrivé ?

Le Sourcier tenta de se redresser. Avec un bel ensemble, Kahlan et Du Chaillu l’en empêchèrent.

— Tes deux femmes t’ordonnent de te reposer un peu ! déclara la Baka Tau Mana.

Face à une telle coalition, Richard capitula sans conditions. Il tourna ses magnifiques yeux gris vers Kahlan, qui lui prit la main et, en silence, remercia une nouvelle fois les esprits du bien.

— Je ne sais pas trop ce qui s’est passé…, dit Richard. On aurait cru qu’un glas sonnait dans ma tête. La douleur était… (Il blêmit à ce souvenir.) Je ne sais pas comment décrire ça… C’était… Eh bien, pire que tout ce que j’ai jamais éprouvé…

Cette fois, il s’assit, écartant les mains des deux femmes.

— Je vais bien, maintenant. C’est fini !

— Je n’en suis pas si sûre, souffla Kahlan.

— Moi, si ! (Le regard de Richard se voila.) Des griffes tentaient de m’arracher mon âme…

— Mais elles n’ont pas réussi, dit Du Chaillu. Elles ont essayé, et je les en ai empêchées.

La femme-esprit croyait dur comme fer ce qu’elle disait. Et Kahlan ne douta pas un instant de sa parole.

La jument était immobile, à part ses sabots, qui raclaient nerveusement le sol. Son instinct lui ordonnait de galoper. Elle tremblait de panique, le souffle court, mais elle résistait au désir de s’enfuir.

L’homme était entré dans le trou, derrière le mur d’eau.

Comme tous les chevaux, la jument détestait les trous.

Alors que la terre tremblait, l’homme avait crié. Très fort ! Depuis, beaucoup de temps avait passé. Dans le silence revenu, la jument n’avait pas bougé.

Elle savait que son ami vivait encore.

Un long hennissement désespéré monta de sa gorge.

Il n’était pas mort, mais il ne revenait pas.

La jument était seule. Et il n’y avait rien de plus terrible pour un cheval.

Chapitre 49

Quand Anna ouvrit les yeux dans la pénombre, elle fut surprise de découvrir un visage qu’elle n’avait plus vu depuis des mois, à l’époque où elle était encore la Dame Abbesse en exercice des Sœurs de la Lumière, au Palais des Prophètes. Ce temps désormais lointain où elle vivait à Tanimura, dans l’Ancien Monde…

La sœur d’âge moyen observait la prisonnière.

Âge moyen, corrigea mentalement Anna, si on estime qu’avoir dépassé les cinq cents ans est le début de la maturité !

— Sœur Alessandra…, souffla Anna.

Parler lui faisait toujours mal. Sa lèvre inférieure éclatée ne guérissait pas vite, et sa mâchoire ne désenflait pas. Était-elle cassée ? Dans ce cas, il faudrait faire avec, et attendre qu’elle se ressoude, puisque la magie ne pouvait plus intervenir.

— Dame Abbesse…, dit Alessandra d’un ton glacial.

La sœur avait longtemps porté une longue natte enroulée et épinglée sur sa nuque. Aujourd’hui, ses cheveux châtains grisonnants tombaient librement vers ses épaules, qu’ils ne touchaient pas. Une coiffure, songea Anna, qui équilibrait mieux son visage affublé d’un nez proéminent.

— Si vous avez faim, Dame Abbesse, je vous apporte de quoi manger.

— Pourquoi fais-tu ça ?

— Son Excellence veut que vous vous nourrissiez.

— Mais pourquoi toi ?

Alessandra eut un demi-sourire.

— Vous me détestez, n’est-ce pas, Dame Abbesse ?

Anna s’efforça de foudroyer du regard la traîtresse. Avec sa mâchoire de travers et ses joues tuméfiées, elle doutait que le résultat soit très impressionnant.

— En réalité, je t’aime autant que tous les autres enfants du Créateur. Mais j’abomine tes actes, depuis que tu as prêté allégeance à Celui Qui N’A Pas De Nom.

— On l’appelle le « Gardien du royaume des morts », dit Alessandra, son sourire s’élargissant. Ainsi, vous prétendez avoir encore de l’amour pour une Sœur de l’Obscurité ?

Même si le bol de ragoût la faisait saliver, Anna détourna la tête. Elle n’avait aucune intention de papoter comme si de rien n’était avec une sœur déchue.

Depuis qu’elle était enchaînée, la Dame Abbesse refusait d’accepter la pitance que lui apportaient les Sœurs de la Lumière. Car ces femmes lui avaient menti, puis elles l’avaient vendue à Jagang !

Comme elle ne pouvait pas se nourrir seule, les soldats devaient se charger de lui donner la becquée, et ils n’aimaient pas jouer les nounous. Leur répugnance à faire manger une vieille femme expliquait sans doute la venue d’Alessandra.

— Allez, prenez-en au moins un peu…, marmonna la Sœur de l’Obscurité en tentant d’introduire une cuiller entre les lèvres de la prisonnière. J’ai cuisiné ce plat moi-même.

— Pourquoi ? demanda Anna entre ses dents serrées.

— Parce que je me suis dit que ça vous ferait plaisir.

— Eh bien, tu t’es fatiguée d’arracher les pattes des fourmis, Alessandra ?

— Dame Abbesse, votre mémoire vous joue des tours. Je n’ai plus fait ça depuis mon enfance, quand je suis arrivée au Palais des Prophètes. Si je ne me trompe pas, c’est vous qui m’avez convaincue d’arrêter, après avoir compris que j’étais simplement malheureuse d’avoir quitté mon foyer. S’il vous plaît, mangez un peu !

Stupéfaite d’entendre cette femme employer une expression comme « s’il vous plaît », Anna consentit à ouvrir la bouche. Manger était douloureux, mais jeûner l’affaiblissait trop. Pour en finir avec la vie, elle aurait pu faire la grève de la faim, ou trouver un moyen de forcer ses geôliers à la tuer. Mais elle était venue là pour accomplir une mission, et cela lui donnait une raison de vivre encore un peu.

— Ce n’est pas mauvais, sœur Alessandra… Pas mauvais du tout…

La sœur eut un sourire plein de fierté.

— Vous voyez, je ne mentais pas ! Allez, nourrissez-vous !

Anna mangea lentement, car mâcher était un exercice pénible. Si elle parvint à broyer plus ou moins les légumes, elle se contenta d’avaler tout rond les petits morceaux de viande. Ce n’était pas le moment de malmener sa mâchoire, qui faisait ce qu’elle pouvait pour guérir.

— Votre lèvre risque de garder une vilaine cicatrice, dit Alessandra.

— Mes nombreux amants seront très déçus !

La Sœur de l’Obscurité éclata de rire. Pas pour se moquer de la prisonnière, mais parce que la saillie l’avait vraiment amusée.

— Vous m’avez toujours fait mourir de rire, Dame Abbesse !

— Je sais, fit Anna, amère. C’est pour ça que j’ai mis si longtemps à m’apercevoir que tu t’étais ralliée au camp des ténèbres. Comment aurais-je pu penser que ma petite Alessandra, toujours si gaie, était attirée par le mal absolu ? J’ai toujours cru que tu aimais la Lumière !

Le sourire de la sœur tourna au rictus.

— C’était le cas, Dame Abbesse.

— Non, tu n’aimais que toi-même !

La Sœur de l’Obscurité remua le ragoût et proposa une nouvelle cuillerée à Anna.

En l’avalant, la vieille dame étudia la sinistre petite tente où elle était recluse. Elle avait tellement semé le désordre, en invectivant les Sœurs de la Lumière, que l’empereur avait fini par ordonner qu’on l’isole. Chaque soir, un soldat enfonçait dans la terre le piquet où on l’enchaînait. Puis on dressait la tente autour d’elle.

Au matin, on l’enfermait dans une sorte de grande malle close par un loquet ou une barre de fer. Anna n’aurait pu être plus précise, puisqu’elle était toujours à l’intérieur quand on verrouillait ou déverrouillait sa prison. Puis on chargeait la « malle » dans un chariot fermé sans fenêtres ni ventilation d’aucune sorte. La prisonnière le savait, car elle avait pu jeter un coup d’œil par la fente du couvercle un peu disjoint de son étrange cellule.

Le soir, on la sortait de sa boîte et une Sœur de la Lumière l’escortait jusqu’aux latrines de campagne, avant qu’on l’enchaîne à son piquet. Et si un besoin urgent la prenait dans la journée, elle n’avait que deux solutions : se retenir, ou…

Parfois, par pure paresse, les soldats ne montaient pas la tente, et ils la laissaient attachée à sa laisse comme une chienne.

Anna aimait bien sa petite cellule de toile, qui lui offrait une illusion d’intimité. À l’abri des regards, elle pouvait s’étirer pour chasser ses crampes, s’allonger et prier tout son soûl.

— Jagang t’a ordonné de ne pas te contenter de me nourrir ? demanda la Dame Abbesse quand elle jugea qu’elle avait assez mangé. Il aimerait peut-être que tu me roues de coups, pour son amusement ou le tien…

— Non, Dame Abbesse, je dois simplement vous alimenter. L’empereur n’a pas encore décidé ce qu’il fera de vous. En attendant, il veut vous garder en bonne santé, histoire que vous ne perdiez pas votre valeur marchande.

— Alessandra, il ne peut pas entrer dans ton esprit en ce moment. Tu le savais ?

— Pourquoi prétendez-vous ça ?

— Les Carillons rôdent dans notre monde.

— Oui, je l’ai entendu dire… Mais ce sont des rumeurs sans fondement.

Anna se tortilla péniblement pour trouver une position plus confortable sur le sol trop dur pour ses vieux os. Pourtant, avec son « rembourrage » naturel, elle n’aurait pas dû être gênée.

— J’aimerais que tu aies raison. Mais pourquoi crois-tu que ta magie ne fonctionne pas ?

— Mon pouvoir est toujours là.

— Je parlais de la Magie Additive.

— Celle-là ? En réalité, je n’ai plus essayé de m’en servir depuis longtemps. Si l’envie m’en prenait, je suis sûre qu’elle m’obéirait.

— Tente de lancer un sort additif. Tu verras que j’ai raison.

— Son Excellence nous l’interdit, sauf quand il l’exige expressément. Et lui désobéir n’est pas très… avisé.

Anna se pencha vers son interlocutrice.

— Alessandra, les Carillons sont dans notre monde ! La magie a disparu. Au nom du Créateur, tu crois que je serais dans cette situation, si j’avais encore mon pouvoir ? Tu me prends pour une femme qui se laisse capturer sans résister, quand elle a les moyens de se défendre ? Réfléchis un peu ! Tu n’es pas stupide, alors, ne fais pas semblant !

Si Alessandra avait une qualité, c’était bien l’intelligence. Une énigme de plus pour Anna, qui ne voyait pas comment une femme si brillante avait pu se laisser séduire par les promesses du Gardien. À croire que nul n’était à l’abri des mensonges…

— Alessandra, je t’assure que Jagang ne peut pas s’introduire dans ton esprit ! Il a perdu son pouvoir de marcher dans les rêves.

La Sœur de l’Obscurité ne sembla pas ébranlée par ces affirmations.

— Si son pouvoir est lié à celui des sœurs qui ont choisi le camp du Gardien – voire si notre magie alimente la sienne –, il peut toujours avoir la possibilité de nous contrôler.

— Tu penses comme une esclave ! Si tu t’en satisfais, laisse-moi en paix ! Le dire me fend le cœur pour une multitude de raisons, mais tu ne vaux pas mieux que les Sœurs de la Lumière !

Alessandra hésita, comme si elle n’avait pas envie de mettre un terme à ce dialogue.

— Je ne vous crois pas, Dame Abbesse. Jagang est tout-puissant ! En ce moment même, je suis sûre qu’il nous espionne, caché quelque part dans ma tête.

Anna ne put éviter d’avaler la cuillerée de ragoût que la sœur lui fourra par surprise dans la bouche. La mâchant avec précaution, elle dévisagea Alessandra comme si elle voulait sonder son âme.

— Tu peux revenir vers la Lumière, mon enfant !

— Quoi ? (La colère qui avait un instant brillé dans les yeux de la sœur fut remplacée par une lueur presque espiègle.) Dame Abbesse, vous perdez l’esprit !

— Tu en es sûre ?

— Oui. J’ai juré de servir le Gardien, et c’est irréversible. À présent, finissez votre portion !

Anna faillit s’étrangler, tant le rythme d’arrivée des cuillerées s’accéléra.

Quand Alessandra marqua une pause, elle remonta à l’assaut.

— Ma fille, le Créateur te pardonnera. Il n’est qu’amour, tu le sais bien, et il t’ouvrira les bras. Ne voudrais-tu pas vivre de nouveau dans Sa Lumière ?

Sans avertissement, Alessandra gifla la Dame Abbesse, qui bascula sur un flanc.

— Le Gardien est mon maître ! cria la Sœur de l’Obscurité. Je ne vous autorise pas à blasphémer ! Son Excellence est mon seigneur en ce monde, et le Gardien me possédera dans le suivant. Vous n’avez pas le droit de souiller le serment que je lui ai prêté. C’est compris ?

Anna comprit surtout que les efforts de guérison de son infortunée mâchoire venaient d’être réduits à néant. De douleur, elle avait les larmes aux yeux.

Alessandra la prit par le côté de sa robe crasseuse et la releva.

— Je ne veux plus vous entendre dire des choses pareilles ! cria-t-elle.

Anna garda le silence, soucieuse de ne pas énerver encore plus la Sœur de l’Obscurité. Apparemment, pour cette femme c’était un sujet sensible. Au moins autant que sa malheureuse mâchoire !

Alessandra reprit le bol de ragoût.

— Il n’en reste pas beaucoup, et vous allez tout finir ! (Elle baissa les yeux, comme si c’était indispensable pour mieux remuer la nourriture.) Désolée de vous avoir frappée…

— Je te pardonne, mon enfant.

La sœur releva la tête. Dans son regard, la Dame Abbesse ne vit plus trace de colère.

— Je suis sincère, ajouta-t-elle, émue par le terrible conflit intérieur que devait vivre son ancienne disciple.

— Il n’y a rien à pardonner, Dame Abbesse. (Alessandra baissa de nouveau les yeux.) Je suis ce que je suis, et on ne peut rien y changer ! Si vous saviez ce que j’ai dû subir et faire pour devenir une Sœur de l’Obscurité… Le pouvoir que j’ai reçu en échange dépasse votre imagination !

Anna voulut demander quels avantages elle en avait retirés. Mais elle tint sa langue et finit docilement son repas, non sans grimacer de douleur à chaque bouchée.

— C’était délicieux, mon enfant, dit-elle quand elle eut terminé. Mon meilleur repas depuis… Eh bien, ça doit faire des semaines que je suis prisonnière, non ?

Alessandra hocha la tête et se leva.

— Si je ne suis pas trop occupée, je reviendrai demain, avec un autre plat.

— Alessandra ! appela Anna. (La Sœur de l’Obscurité se retourna.) Tu ne veux pas rester un peu assise avec moi ?

— Pour quoi faire ?

— Je passe mes journées dans une malle, et mes nuits, enchaînée à un piquet. Avoir un peu de compagnie me ferait du bien. C’est tout…

— Je suis une Sœur de l’Obscurité !

— Et moi, une Sœur de la Lumière. Pourtant, tu m’as apporté à manger.

— Parce qu’on me l’avait ordonné.

— Bien sûr… Tu es plus honnête que les Sœurs de la Lumière, même si le reconnaître me brise le cœur… (Anna tira sur ses chaînes, se tortilla et parvint à tourner le dos à sa visiteuse.) Désolée de t’avoir fait perdre ton temps. Jagang doit être pressé que tu retournes t’allonger sous ses soudards.

Un long silence s’ensuivit. Dehors, les soldats buvaient, jouaient aux dés et riaient. Des odeurs de cuisine pénétraient dans la tente, mais Anna, et c’était déjà ça, n’était plus torturée par son estomac. Alessandra avait vraiment un don pour la cuisine.

Anna entendit une femme crier dans le lointain. Puis éclater d’un rire gras…

Une des catins qui suivaient la troupe, sans doute. Parfois, les cris exprimaient une authentique terreur. À ces moments-là, le front ruisselant de sueur, Anna se demandait ce qu’on pouvait bien infliger à ces malheureuses.

— Je peux rester quelques minutes, dit Alessandra en se rasseyant.

Anna se retourna vers la sœur.

— J’en suis ravie, mon enfant. Du fond du cœur…

Alessandra aida la Dame Abbesse à adopter une position un peu plus confortable. Puis, en silence, elles écoutèrent un moment le vacarme étouffé du camp.

— J’ai entendu dire que la tente de Jagang était magnifique, souffla enfin Anna.

— C’est vrai. Comme s’il se faisait construire chaque soir un palais. Cela dit, je n’aime pas beaucoup y être invitée.

— Après avoir vu l’empereur, je ne peux pas t’en blâmer. Sais-tu où nous allons ?

— Non. Mais ici ou là, quelle différence ça fait ? Nous sommes des esclaves au service de Son Excellence.

Entendant du désespoir dans la voix de sa compagne, Anna décida de lui mettre un peu de baume au cœur.

— Tu sais, il ne peut pas s’introduire dans mon esprit…

Alessandra fronça les sourcils de perplexité.

S’engouffrant dans la brèche, la Dame Abbesse lui parla de son lien avec le seigneur Rahl, qui la mettait hors d’atteinte de Jagang. Elle prit garde à présenter cela comme une confidence, afin que ça n’ait pas l’air d’une proposition directe. Du coup, Alessandra écouta sans s’énerver.

— Pour l’instant, la magie de Richard ne me protège pas, conclut Anna. Mais comme celle de Jagang n’agit pas non plus, je reste immunisée. (Elle eut un petit rire.) Sauf quand il devient celui qui marche dans ma tente, bien sûr !

Alessandra s’esclaffa de cette plaisanterie.

La Dame Abbesse se contorsionna pour réussir à croiser les jambes malgré ses chaînes. Lorsque ce fut fait, elle reprit :

— Quand les Carillons retourneront chez ton maître, dans le royaume des morts, le lien sera réactivé, et Jagang ne pourra toujours pas me contrôler. Dans toute cette affaire, c’est ma seule consolation : mon esprit est à l’abri de l’empereur.

Alessandra n’émit pas de commentaires.

— Toi aussi, tu dois être soulagée qu’il ne fasse pas irruption dans ta tête…

— On ne sait jamais s’il est là ou non. Sauf quand il veut manifester sa présence, bien entendu. De toute façon, vous racontez n’importe quoi, Dame Abbesse ! Celui qui marche dans les rêves doit être dans mon esprit, et il nous espionne.

Alessandra dévisagea Anna comme si elle attendait qu’elle la contredise.

— Réfléchis à ce que je t’ai dit, mon enfant… Oui, réfléchis-y…

La Sœur de l’Obscurité reprit le bol et se leva.

— Il faut que je parte.

— Merci de ta visite, Alessandra. Et pour ce délicieux repas. J’ai beaucoup apprécié que tu restes un moment avec moi. Comme au bon vieux temps…

La Sœur de l’Obscurité hocha la tête et sortit.

Chapitre 51

Bertrand Chanboor leva les yeux quand Dalton entra dans son bureau. Hildemara était là aussi, debout devant le splendide bureau du ministre.

Campbell croisa un bref instant le regard de dame Chanboor. La voir ici l’étonnait un peu, mais la crise était sûrement assez grave pour qu’elle déroge à ses habitudes.

— Alors ? demanda Bertrand.

— Mes agents confirment ce qu’on nous a raconté. Et ce sont des témoignages de visu.

— Nos… visiteurs… ont des soldats ? s’enquit Hildemara. Cette partie de l’histoire est également vraie ?

— Oui. Au minimum un millier d’hommes…

Très énervée, dame Chanboor pianota sur le bureau de son mari.

— Et les crétins qui gardent la frontière les ont laissés passer ?

— Ma chère, rappela Bertrand, nous avons tout fait pour que l’armée soit incompétente. Et grâce à cette stratégie, les soldats laissent aussi entrer et sortir nos prétendus « gardes d’élite » en mission spéciale.

— Les sections postées à la frontière n’ont pas commis d’erreur, renchérit Dalton. Comment refuser le passage à la Mère Inquisitrice ? Et l’homme qui l’accompagne est sans nul doute le seigneur Rahl.

Fou de rage, le ministre lança son précieux porte-plume, qui rebondit sur le sol et explosa en mille morceaux.

Pour se calmer, le futur pontife alla prendre l’air à la fenêtre.

— Pour l’amour du Créateur, Bertrand, contrôle-toi ! s’écria Hildemara.

Le ministre se retourna, empourpré jusqu’aux oreilles, et braqua un index menaçant sur sa femme.

— Cette visite de la Mère Inquisitrice peut tout gâcher ! Voilà des années que nous préparons ça ! Un temps fou passé à tisser des relations, à ensemencer des sillons, à arracher les mauvaises herbes ! Et alors que sonne l’heure de la récolte, cette femme vient nous mettre des bâtons dans les roues ! En plus, elle amène son bâtard de D’Haran !

Hildemara croisa les bras.

— Tout le monde sait que brailler comme un cochon qu’on égorge résout tous les problèmes ! Bertrand, tu as parfois aussi peu de sens commun qu’un ivrogne invétéré !

— Ça t’étonne, avec l’épouse que j’ai ? Une mégère tout juste bonne à pousser un homme à la boisson !

Les dents serrées, Bertrand se préparait à une des longues et violentes disputes qui pimentaient la vie « conjugale » du couple Chanboor. Toutes griffes dehors, Hildemara semblait décidée à ne pas céder un pouce de terrain.

Dans ces moments-là, Dalton aurait tout aussi bien pu faire partie des meubles. Le plus souvent, il assistait au spectacle avec une discrète jubilation. Aujourd’hui, il n’était pas d’humeur à attendre que les Chanboor aient fini de s’étriper. Il avait des décisions à prendre, des ordres à donner et des pions essentiels à placer sur les bonnes cases de l’échiquier.

Il se demanda si Franca avait retrouvé son pouvoir. Ces derniers jours, il l’avait à peine vue, et elle semblait… perturbée. De plus, elle avait passé une partie de son temps à la bibliothèque, et ce n’était pas son genre d’habitude… L’avoir à ses côtés en ce moment serait précieux – si elle disposait de toutes ses compétences.

— La Mère Inquisitrice et le seigneur Rahl ne traînent pas en chemin, dit Dalton avant que le couple ministériel n’en vienne aux mains. Mes agents sont arrivés ici avec très peu d’avance sur eux. Une heure ou deux, au maximum. Nous devons être prêts !

À contrecœur, Bertrand alla se rasseoir. Puis il croisa les mains sur son écritoire.

— Vous avez raison, Dalton. Le plus urgent est d’envoyer Stein et ses hommes quelque part où la Mère Inquisitrice ne risquera pas de les rencontrer. Il serait catastrophique de…

— Cette affaire-là est réglée, coupa Dalton. Certains de nos invités sont allés visiter nos entrepôts de grain, et d’autres s’occupent de recenser les voies de communication stratégiques d’Anderith.

— Parfait, approuva Bertrand.

— Nous avons travaillé depuis trop longtemps pour tout perdre maintenant, grogna Hildemara. Cela dit, si nous parvenons à ne pas finir la tête sur le billot, je ne vois pas pourquoi notre plan devrait échouer…

Bertrand approuva du chef. Plongé dans une profonde réflexion, il s’était calmé presque instantanément. Cet homme avait l’étrange aptitude de passer de la fureur au sourire en quelques secondes. Au début, Campbell en avait été quelque peu déstabilisé.

— Dalton, demanda le ministre, à quelle distance d’Anderith est l’Ordre Impérial ?

— Encore assez loin, hélas. Les « gardes anderiens » de Stein qui sont arrivés avant-hier estiment que la colonne ne sera pas là avant un mois. Et peut-être un peu plus…

— Dans ce cas, fit Bertrand, soulagé, il nous suffira de faire lambiner la Mère Inquisitrice et son seigneur Rahl ! Je doute qu’ils restent plus de deux ou trois jours…

Hildemara posa les mains sur le bureau et se pencha vers son mari.

— Les faire « lambiner », comme tu dis, ne sera pas facile. Ils exigeront une réponse, Bertrand ! Il y a un moment qu’ils ont énoncé leurs conditions à nos émissaires, en Aydindril. Et tu sais comment ils présentent les choses : se joindre à l’empire d’haran, ou s’exposer à une conquête et perdre le pouvoir dans notre propre pays !

— Si nous n’acceptons pas, dit Dalton, pour une fois d’accord avec Hildemara, ils nous attaqueront. Un pays sans valeur stratégique ne risquerait rien, mais Anderith est un royaume trop important pour qu’ils le laissent en paix.

— Des forces d’haranes considérables ne sont pas très loin d’ici, ajouta Hildemara. Le seigneur Rahl n’est pas un homme à prendre à la légère, Bertrand. D’autres pays sont tombés entre ses mains ou lui ont juré fidélité : Jara, Galea, Herjborgue, Grennidon, Kelton… L’armée d’harane est déjà très puissante. Avec de tels alliés, elle semble presque invincible.

— Mais toutes ces troupes sont éparpillées, souligna Bertrand, étrangement serein. L’Ordre les écrasera, c’est certain. Et les Dominie Dirtch ne laisseront passer aucun envahisseur.

Dalton jugea utile de doucher le bel enthousiasme du ministre.

— D’après mes sources d’informations, le seigneur Rahl est un sorcier très puissant. De plus, il porte le titre de Sourcier de Vérité. Un homme pareil pourrait venir à bout des Dominie Dirtch.

— D’autant plus que la Mère Inquisitrice et lui, renchérit Hildemara, ont déjà franchi notre frontière avec un millier d’hommes. S’ils exigent notre reddition, nous perdrons nos postes, c’est évident. Et l’Ordre Impérial arrivera trop tard. Bertrand, nous avons travaillé trop dur pour que tout nous échappe maintenant !

Le ministre sourit à sa femme.

— C’est bien pour ça, très chère, que nous devons faire avaler des couleuvres à la Mère Inquisitrice !

En tête de la colonne, Richard et Kahlan chevauchaient vers le domaine du ministère de la Civilisation. Derrière eux, les armes des soldats d’harans reflétaient les dernières lueurs du soleil, qui aurait sombré à l’horizon dans moins d’une heure. Mais ils seraient arrivés avant…

Tout en écartant de sa peau sa chemise d’harane trempée de sueur, Richard suivait les évolutions dans le ciel d’un corbeau qui tournait au-dessus de sa tête depuis un moment en croassant d’abondance, comme aimaient le faire ces oiseaux.

La journée avait été chaude et humide. Afin que leurs tenues officielles soient impeccables quand ils en auraient besoin, la Mère Inquisitrice et le Sourcier avaient emprunté deux uniformes de rechange aux soldats.

Richard jeta un coup d’œil par-dessus son épaule et tressaillit quand Du Chaillu le foudroya du regard. Pour aller plus vite, il avait contraint la femme-esprit et ses guerriers à chevaucher. Les Baka Tau Mana détestant ce moyen de transport, Du Chaillu, en d’autres circonstances, aurait catégoriquement refusé. Mais elle n’avait pas eu le choix, consciente que le Sourcier la laisserait en arrière si elle s’obstinait.

Cara ayant eu du mal à trouver les forces du général Reibisch, Richard, Kahlan et les Baka Tau Mana avaient dû continuer à pied plus longtemps que prévu. Sur un terrain détrempé par les averses printanières, ils n’avaient pas couvert une grande distance quand leur escorte était enfin arrivée.

Pour ne rien arranger, Du Chaillu les avait beaucoup ralentis, même si ce n’était pas volontaire. Avec l’enfant qu’elle portait dans son ventre – à cause de Richard, ne manquait-elle jamais de rappeler – chevaucher lui semblait particulièrement dangereux. Et le Sourcier n’avait pas pu lui donner tort…

Cela dit, elle lui imposait sa compagnie, et ça le décomplexait un peu. Après que la colonne d’harane les eut rejoints avec des vivres et des chevaux, la femme-esprit avait refusé de rentrer chez elle, comme il était convenu depuis le début.

À son crédit, il fallait admettre qu’elle ne s’était jamais plainte des difficultés du voyage. Mais depuis qu’elle était perchée sur une selle contre sa volonté, son humeur avait viré au maussade…

D’abord très réticente au sujet de la femme-esprit, qu’elle aurait préféré savoir à des milliers de lieues de son mari, Kahlan avait changé d’avis depuis que Richard était tombé de cheval en hurlant de douleur. Selon l’Inquisitrice, Du Chaillu lui avait tout simplement sauvé la vie. Si reconnaissant qu’il fût à la Baka Tau Mana, le Sourcier doutait que son intervention soit allée jusque-là.

Sans savoir vraiment ce qui était arrivé, il avait une certitude depuis sa conversation avec le sergent Beata : sa « crise » et l’étrange comportement des Dominie Dirtch étaient nécessairement liés. D’autant plus que les deux événements s’étaient produits au même moment…

Du Chaillu n’était pas de taille à avoir une influence sur des phénomènes pareils. Tout cela la dépassait, et Richard lui-même n’y comprenait rien…

Depuis la frontière, il refusait de ralentir, même pour ménager l’enfant à naître de la femme-esprit. Après avoir vu les armes de pierre – et senti à quel point elles étaient dangereuses – la Baka Tau Mana semblait mieux comprendre pourquoi le Sourcier était si pressé.

Dès qu’il aperçut une colonne de poussière, devant eux, Richard leva le bras pour ordonner une halte.

Un cavalier approchait au galop.

— On vient nous accueillir, dit Kahlan.

— Nous sommes loin du ministère de la Civilisation ? demanda Richard.

— Non, moins d’un quart de lieue…

Les deux jeunes gens mirent pied à terre, confièrent la bride de leurs chevaux à un soldat et allèrent à la rencontre du cavalier. D’un geste discret, Richard fit comprendre aux D’Harans qu’il ne voulait pas de protection rapprochée, cette fois.

L’homme tira sur les rênes de sa monture, sauta à terre avant qu’elle se soit tout à fait arrêtée et s’agenouilla. Dès que Kahlan lui eut donné sa bénédiction, il se releva et salua Richard en inclinant sa tête rousse.

— Seigneur Rahl ?

— Lui-même, oui…

— Je m’appelle Rowley. Le ministre de la Civilisation m’envoie vous saluer. Il est fou de joie que la Mère Inquisitrice et vous honoriez de votre présence l’humble peuple d’Anderith.

— Je n’en doute pas…, marmonna Richard.

— Merci beaucoup, Rowley, dit Kahlan en flanquant un coup de coude dans les côtes de son mari, le pire diplomate qu’elle eût connu. Il nous faudra un endroit où dresser le camp de nos hommes…

— Bien entendu, Mère Inquisitrice ! Le ministre m’a chargé de vous dire qu’ils peuvent s’installer dans le domaine, si cela vous convient.

Richard détesta d’emblée cette idée. Pas question que ses soldats soient coincés ainsi ! Il voulait les avoir près de lui, mais en mesure d’établir une position défensive, le cas échéant. Malgré ce qu’en pensait Kahlan, il estimait être sur un territoire potentiellement hostile.

— Et pourquoi pas là ? proposa-t-il en désignant un grand champ de blé. Bien entendu, nous paierons au propriétaire la récolte qu’il aura perdue.

— Si c’est votre bon plaisir, seigneur Rahl…, dit Rowley. Le ministre tient à vous laisser choisir. Ce terrain est public, et ce qui y pousse ne manquera à personne.

» Dès que vos hommes seront cantonnés, le ministre Chanboor tient à vous inviter à dîner. Il est impatient de vous voir, ainsi que la Mère Inquisitrice.

— Nous ne…, commença Richard.

Ce qui lui valut un nouveau coup de coude…

— Nous acceptons cette invitation avec joie, dit Kahlan. Mais nous sommes fatigués par le voyage, le ministre s’en doute sûrement. S’il prévoyait un repas assez court, pas plus de trois services, nous lui serions très reconnaissants.

Surpris par cette requête, Rowley promit pourtant de la transmettre.

Dès que le messager fut parti, Du Chaillu rejoignit les deux jeunes gens.

— Tu as besoin de prendre un bain, dit-elle à Richard. Jiaan a vu un étang, pas très loin d’ici. Viens avec moi !

Kahlan fronça les sourcils.

— En général, ajouta Du Chaillu, il faut que j’insiste ! Il est si timide quand nous nous baignons ensemble ! Si tu le voyais rougir quand il se déshabille… Et pourtant, il m’ordonne d’enlever mes vêtements !

— Vraiment ? grogna Kahlan.

— Amusant, non ? Tu aimes aussi prendre un bain avec lui ? Je crois qu’être tout nu dans l’eau avec des femmes lui plaît beaucoup.

Furieuse d’avoir dû chevaucher, comprit Richard, Du Chaillu entendait lui rendre la monnaie de sa pièce.

— Que signifie cette histoire de femmes et d’eau, Richard ? demanda Kahlan, outragée.

Le Sourcier décida de contre-attaquer subtilement.

— Tu veux venir avec nous ? Ça pourrait être très amusant. (Il fit un clin d’œil à Kahlan et prit le bras de la femme-esprit.) Allons-y, mon épouse ! Nous commencerons, et Kahlan nous rejoindra peut-être plus tard.

Du Chaillu se dégagea, dépassée par sa propre – mauvaise – plaisanterie.

— Non, je ne veux pas m’approcher de l’eau !

Dans les yeux de la Baka Tau Mana, Richard lut une authentique terreur.

À l’évidence, elle n’avait aucune envie que les Carillons la noient une seconde fois.

Chapitre 55

Kahlan se pencha vers Richard et lui caressa le dos. Assis à une petite table, le Sourcier étudiait depuis un moment un antique document.

— Tu as trouvé quelque chose ? demanda l’Inquisitrice.

— Je ne sais pas encore… Mais ce texte-là est intéressant. Il contient plus d’informations que les écrits d’Ander conservés dans la bibliothèque du ministère…

— C’est une bonne chose… Je vais me dégourdir un peu les jambes et voir ce que font les autres.

Richard répondit d’un grognement distrait.

Les deux jeunes gens avaient passé deux jours à la bibliothèque à consulter tout ce qui se rapportait à Joseph Ander. Les textes du grand homme parlaient surtout de lui et de tout ce qu’il affirmait avoir découvert au sujet de l’« âme humaine ». À l’en croire, ses observations étaient des dizaines de fois plus pertinentes que celles de ses prédécesseurs. Et pour convaincre son lecteur, il n’hésitait pas à consacrer des pages entières à ce passionnant sujet.

Il y avait de quoi en rester pantois. On aurait cru entendre les discours pompeux d’un adolescent qui pense tout savoir alors qu’il est un parfait ignorant. Devant tant de fatuité, le malheureux lecteur soupirait d’accablement et renonçait vite à corriger les déclarations péremptoires et prétentieuses qu’un homme adulte aurait dû avoir depuis longtemps appris à éviter.

Joseph Ander était convaincu d’avoir trouvé l’endroit où il pourrait être le « berger dont les brebis mèneraient une vie parfaite ». Dans ce sanctuaire, aucune force extérieure ne serait en mesure de perturber sa « communauté idéale », ainsi qu’il l’appelait. À force de réflexion, expliquait-il avec le plus grand sérieux, il s’était avisé qu’il n’avait plus besoin de l’avis des « autres » – les sorciers de la Forteresse, bien entendu. L’influence de ces « charlatans », ajoutait-il, était mortellement dangereuse parce qu’elle instillait la souillure suprême – l’individualisme – dans l’âme simple et pure de ses brebis.

Aucun autre nom que le sien ne figurait dans les écrits de Joseph Ander. Pour parler des gens, il disait toujours « cet homme » ou « cette femme ». Et quand il décrivait des actions collectives, c’était immanquablement le « peuple » qui en était l’auteur anonyme.

En réalité, Joseph Ander avait trouvé la terre promise… pour lui-même ! Un pays où nul n’était aussi puissant que lui et où tout le monde l’adorait. Selon Richard, ce qu’il prenait pour de la vénération était en réalité de la peur. Mais quoi qu’il en fût, cette situation lui permettait de se poser en chef incontestable d’une société où nul autre que lui n’était autorisé à faire montre d’individualisme ou d’un talent supérieur à la normale.

Joseph Ander pensait avoir fondé un pays bienheureux où la souffrance, la jalousie et la cupidité n’existaient plus. Bref, où l’altruisme avait remplacé l’égoïsme. La « purification culturelle » – un très joli synonyme d’« exécution capitale » – assurait l’équilibre de cette souriante communauté. Joseph Ander appelait cela : « Éliminer la chienlit. »

Bref, Ander était vite devenu un tyran. On croyait en lui et en sa philosophie, ou on mourait !

Richard avait quand même pris le temps de serrer tendrement la main de Kahlan avant qu’elle s’en aille. Le petit temple étant trop exigu, leurs compagnons n’avaient pas pu y entrer.

Au grand dam du vieil homme chargé d’entretenir la précieuse relique, le Sourcier avait pris place dans le fauteuil du fondateur d’Anderith. Bien qu’il eût protesté d’abondance, le gardien n’avait pas eu le cran d’opposer un refus au seigneur Rahl.

Richard n’avait pas cédé à un caprice. Il voulait s’asseoir dans le siège du « grand homme » pour mieux sentir sa personnalité.

Kahlan, elle, n’avait pas eu envie de s’appesantir sur les « vibrations » d’un despote mort trois mille ans plus tôt.

En bas du chemin menant au temple, des habitants de Westbrook s’étaient rassemblés pour observer les visiteurs. Lorsque Kahlan les salua de la main, ils écarquillèrent les yeux, et certains tombèrent à genoux, reconnaissants qu’elle ait daigné tourner la tête vers eux.

Ici comme ailleurs, des soldats d’harans étaient venus annoncer le scrutin et présenter la position du seigneur Rahl. La Mère Inquisitrice et le maître de D’Hara étant chez eux, les citadins espéraient qu’ils leur en diraient plus sur l’intérêt, pour leur pays, de s’unir à l’empire d’haran. Beaucoup de membres des Contrées du Milieu avaient déjà pris cette décision, mais pour ces gens, l’Alliance – dont ils faisaient pourtant partie – n’était qu’une très vague et très étrange organisation. Dans leur petite ville, on n’entendait rarement parler du monde extérieur, et les nouvelles, la plupart du temps, tenaient plus de la rumeur que d’autre chose.

Aidés par les maîtres de la lame de Du Chaillu, des soldats d’harans tenaient courtoisement mais fermement les curieux à l’écart pendant que leur seigneur étudiait les reliques du père fondateur de la nation anderienne. Richard avait dit et répété à tous ces hommes de se montrer amicaux et d’éviter à tout prix l’agressivité.

Kahlan aperçut la femme-esprit des Baka Tau Mana, assise sur un banc, un peu à l’écart du chemin. À l’ombre d’un cèdre séculaire, Du Chaillu méditait paisiblement.

L’Inquisitrice respectait de plus en plus sa « rivale ». Avec une admirable détermination, elle avait insisté pour rester avec Richard, et cela dans le seul but de l’aider. Bien qu’elle continuât à affirmer que le Caharin était son époux, Kahlan ne s’agaçait plus de sa présence. Le jour où le Sourcier était tombé de cheval en hurlant, les choses auraient pu très mal tourner si elle n’avait pas été là…

Bien sûr, elle n’avait pas manqué de répéter à Richard qu’elle était « disponible » s’il la désirait, comme une épouse digne de ce nom. Mais cela n’avait rien à voir avec les avances incendiaires de Nadine. En fait, il s’agissait plutôt d’une étrange forme de politesse. Même si elle n’aurait pas été malheureuse que le Caharin jouisse de toutes ses prérogatives d’époux, elle ne semblait pas y tenir plus que ça. Simplement, elle était disposée à tout pour ne pas contrevenir aux lois de son peuple…

Du Chaillu vénérait ce qu’incarnait Richard, pas l’homme en lui-même. Et si cela ne consolait pas son mari, Kahlan en était profondément soulagée.

Tant qu’il en serait ainsi, les deux femmes pourraient vivre dans une sorte d’entente cordiale. Pas sans arrière-pensées, cependant, parce que Kahlan, instruite par l’expérience, se méfiait de la Baka Tau Mana dès qu’il était question de Richard.

Du Chaillu voyait l’Inquisitrice comme une dirigeante importante, une magicienne et… une épouse de Richard. Bref, exactement ce qu’elle était aussi ! À sa grande honte, l’Inquisitrice devait bien reconnaître qu’être traitée en égale par la femme-esprit l’agaçait encore plus que tout le reste.

— Je peux m’asseoir près de toi ? demanda-t-elle.

Du Chaillu s’adossa au tronc du cèdre et tapota la place libre, à côté d’elle.

Kahlan lissa sa robe blanche et s’assit avec grâce.

Sur leur banc, elles étaient quasiment invisibles pour quiconque descendait ou remontait le sentier. Cet endroit intime et romantique semblait un refuge plus approprié pour des amoureux que pour les deux épouses d’un seul et même homme.

— Tu vas bien, Du Chaillu ? Tu as l’air un peu… fatiguée.

D’abord étonnée par la sollicitude de l’Inquisitrice, la femme-esprit en comprit la raison et sourit amicalement. Puis elle prit la main de Kahlan, la posa sur son ventre rond et appuya doucement dessus.

L’Inquisitrice sentit un mouvement – celui de la vie qui grandissait dans le ventre de la Baka Tau Mana.

Du Chaillu sourit fièrement.

Kahlan retira sa main et la posa sur ses genoux. Levant les yeux vers les nuages qui s’accumulaient dans le ciel, elle songea que les choses n’auraient pas dû être ainsi. Depuis toujours, elle pensait que ce moment-là devait être joyeux et enthousiasmant…

— Tu n’as pas aimé le sentir bouger ? demanda Du Chaillu.

— Pardon ? Non, ce n’est pas ça, voyons ! J’ai trouvé ce contact merveilleux…

Du Chaillu saisit le menton de l’Inquisitrice et la força à baisser les yeux sur elle.

— Kahlan, tu pleures ?

— Mais non… Ce n’est rien…

— Tu es malheureuse parce que j’ai un enfant ?

— Que vas-tu chercher là ?

— Parce que j’ai un enfant et pas toi ?

Craignant d’en dire trop, l’Inquisitrice ne répondit pas.

— Tu ne devrais pas t’en faire, mon amie. Tu auras bientôt un petit. Oui, ça arrivera…

— Du Chaillu, je suis enceinte !

— Vraiment ? Voilà qui m’étonne ! Jiaan ne m’a pas dit que notre mari et toi aviez été ensemble de cette façon-là.

Kahlan fut choquée d’apprendre que la femme-esprit recevait des rapports de ce genre. En un sens, elle fut soulagée que Du Chaillu n’ait rien eu de croustillant à se mettre sous la dent. Mais elle le regretta aussi, parce que ça l’aurait sans doute un peu vexée.

— Notre époux doit être content. Il a l’air d’aimer les enfants, et il fera un bon…

— Richard n’est pas au courant, coupa Kahlan. Et tu vas me promettre de ne rien lui dire.

— Pourquoi devrais-je te jurer ça ?

— Parce que sans moi, Richard ne t’aurait pas laissée venir. Souviens-toi que tu avais promis de partir dès que les soldats nous auraient rejoints. Et qui a insisté pour que tu restes ?

— Bon, si ça te fait plaisir, je garderai le secret… Comme ça, tu pourras lui faire la surprise quand tu voudras. (Du Chaillu sourit.) Les épouses du Caharin doivent être solidaires.

— Merci…

— Mais quand avez-vous… ?

— Le soir de notre mariage, dans le village du Peuple d’Adobe, peu avant ton arrivée.

— Ah… C’est pour ça que je n’en ai rien su.

Kahlan préféra faire comme si elle n’avait rien entendu.

— Mais pourquoi ne veux-tu rien dire à Richard ? Il serait si heureux !

— Non, tu te trompes… C’est une catastrophe, au contraire… (Kahlan prit entre le pouce et l’index le collier que lui avait offert Shota.) C’est le cadeau d’une voyante, pour nous empêcher de concevoir un enfant. T’expliquer pourquoi serait trop long, mais il vaut mieux que nous n’en ayons pas, jusqu’à nouvel ordre. Sinon, nous aurons de gros ennuis.

— Alors, comment peux-tu être enceinte ?

— C’est à cause des Carillons. La magie n’agit plus, mais nous ne le savions pas, ce soir-là. Le collier n’a pas joué son rôle, et ce n’était pas prévu au programme…

Kahlan se mordilla l’intérieur des joues pour ne pas pleurer de nouveau.

— Richard sera quand même content, dit Du Chaillu pour la consoler.

— Non, non… Tu ne mesures pas la gravité du problème. Si on découvre que je suis enceinte, la vie de Richard sera menacée. La voyante a juré d’étrangler l’enfant, mais elle ne s’arrêtera pas là. Je la connais : pour éliminer définitivement le risque, elle décidera de tuer le Sourcier. Ou de m’abattre…

Du Chaillu réfléchit quelques instants.

— Cet absurde vote aura lieu très bientôt, dit-elle. Quand les gens auront dit à Richard ce qu’il devrait déjà savoir – qu’il est le Caharin ! – tout s’arrangera. Et tu pourras aller te cacher quelque part pour avoir ton enfant. (La femme-esprit posa une main sur l’épaule de Kahlan.) Tu viendras avec moi, et les Baka Tau Mana te protégeront…

Kahlan inspira à fond pour étouffer un sanglot.

— Merci, Du Chaillu, tu es vraiment gentille… Mais ça ne suffirait pas. Je dois me débarrasser de cet enfant. Un herboriste ou une sage-femme pourra m’aider. Mais il faut que j’agisse vite !

Du Chaillu reprit la main de Kahlan et la reposa sur son ventre. Quand elle sentit le bébé bouger, l’Inquisitrice ferma les yeux.

— Tu ne dois pas nuire à la vie qui est en toi, Kahlan ! C’est l’amour qui te l’a donnée ! Ne le fais pas, car tu aurais de plus gros ennuis encore !

À cet instant, Richard sortit du petit bâtiment, un rouleau de parchemin à la main.

— Kahlan ? appela-t-il.

L’Inquisitrice l’apercevait à travers le feuillage, mais il ne la voyait pas.

— Du Chaillu, dit-elle, tu as promis de garder le secret…

La femme-esprit sourit et caressa la joue de son amie avec une tendresse toute maternelle.

Kahlan comprit que ce n’était pas seulement un geste consolant de la femme qui se croyait la première épouse de Richard. La chef spirituelle des Baka Tau Mana venait de l’assurer de son soutien… et de sa compréhension.

En se levant, Kahlan afficha ce qu’elle appelait son « masque d’Inquisitrice ».

Richard la vit, accourut, fut surpris de la découvrir en compagnie de Du Chaillu, jugea judicieux de ne pas poser de questions et lui montra le document qu’il avait découvert.

— J’étais sûr que ça avait un rapport avec le verbe « dresser » ! lança-t-il.

— De quoi parles-tu ? demanda Kahlan.

— Des Dominie Dirtch… Regarde ce passage ! Il dit qu’Ander ne redoutait pas l’intervention de ses collègues jaloux, parce qu’il était « protégé par les démons ».

— Et alors ? fit Kahlan, qui n’avait pas compris un mot de ce discours enflammé.

— Pardon ? (Richard leva les yeux du texte.) Oui, oui… Quand tu m’as parlé des Dominie Dirtch, je me suis dit que c’était du haut d’haran, mais je n’arrivais pas à trouver une traduction. Encore une de ces expressions à multiple sens qui me posent tant de problèmes !

» Bref, le mot « Dominie » signifie « dressage », avec une nuance plus didactique que lorsqu’on parle du « dressage » d’un animal. Il y a aussi une idée de « contrôle », mais plus par la formation que par la force. Maintenant que les pièces du puzzle s’emboîtent, je peux formuler une traduction acceptable. « Dominie Dirtch » signifie « dressage des démons ».

— Fascinant, admit Kahlan. Cela posé, ça nous avance à quoi ?

— Je l’ignore. Mais tout ça est lié, j’en suis sûr !

— Si tu le dis…

Richard plissa le front et étudia son épouse.

— Quelque chose ne va pas ? Je te trouve… je ne sais pas… ton visage a l’air bizarre…

— Merci du compliment !

Richard s’empourpra de confusion.

— Je ne voulais pas dire qu’il ne me plaisait pas !

— Il n’y a rien de grave, n’aie pas d’inquiétude ! Je suis fatiguée, après tous nos voyages pour prêcher la bonne parole.

— Tu connais un endroit appelé « la Fournaise » ? demanda à brûle-pourpoint le Sourcier.

— Oui… Attends que je me souvienne… Ce n’est pas très loin, en fait… Un peu au-dessus de la vallée de Nareef.

— Combien de temps faudrait-il pour y aller ?

— Deux heures environ… Si c’est important, nous pourrions y être au milieu de l’après-midi.

— Ander en parle dans ce texte. Il relie indirectement ce lieu aux démons – les Dominie Dirtch. C’est ce passage qui m’a permis de faire le lien.

Richard tourna la tête vers les habitants de Westbrook qui attendaient impatiemment, en bas du chemin.

— Quand nous aurons parlé à ces braves gens, j’aimerais aller jeter un coup d’œil à la Fournaise.

— Eh bien, je n’y vois pas d’inconvénient, parce que c’est un endroit charmant. (Kahlan prit le bras de son mari.) Maintenant, allons convaincre ces braves gens, comme tu dis, de tracer un cercle sur leur bulletin de vote.

L’assistance était surtout composée de Hakens qui travaillaient dans les fermes environnantes. Comme tous les citoyens d’Anderith qui étaient venus les écouter, partout dans le pays, ceux-là semblaient très inquiets. Informés qu’il y avait du changement dans l’air, ils redoutaient que leur vie en soit bouleversée.

Au lieu de se lancer dans un discours formel, Richard circula entre eux, leur demanda leur nom, sourit aux enfants et caressa la joue des plus petits. Parce qu’il agissait selon sa nature, et pas pour impressionner son auditoire, il ne fallut pas cinq minutes pour qu’un cercle de gamins se forme autour de lui. Le voyant ébouriffer les têtes rousses aussi bien que les brunes, plusieurs mères sourirent, et les pères eurent soudain le front un peu moins ridé d’angoisse.

— Braves gens d’Anderith, dit le Sourcier, la Mère Inquisitrice et moi sommes venus vous parler amicalement. Devant vous, ne voyez pas des chefs politiques, mais vos humbles champions. Nous n’entendons pas vous imposer notre volonté, seulement vous aider à mieux comprendre l’enjeu de ce scrutin. Car c’est votre avenir qui se décidera bientôt…

Voyant qu’il lui faisait signe d’approcher, Kahlan se fraya un chemin parmi les enfants et vint se camper près de son mari.

Elle avait cru que les gamins auraient peur de ce colosse vêtu de noir, si imposant avec sa cape couleur or. Mais ils se pressaient autour de lui comme s’il était leur oncle préféré…

En revanche, ils furent impressionnés par sa robe blanche, symbole partout dans les Contrées d’un pouvoir que peu de gens comprenaient vraiment.

Kahlan regretta que les gamins s’écartent d’elle tout en essayant de ne pas trop s’éloigner de Richard. Elle aurait tant voulu qu’ils se pressent aussi autour d’elle ! Mais elle comprenait leur réaction. C’était son fardeau, et elle le portait depuis assez longtemps pour ne plus s’en étonner.

— La Mère Inquisitrice et moi nous sommes mariés par amour. Nous aimons aussi les peuples des Contrées et celui de D’Hara. Nous voudrions qu’ils s’unissent, comme nous, et le peuple d’Anderith serait le bienvenu dans cette alliance. Dont l’objectif, nous ne le dirons jamais assez, est de lutter pour la liberté !

» Venue de l’Ancien Monde, la tyrannie marche sur le Nouveau ! L’Ordre Impérial vous réduira en esclavage. Avec lui, vous devrez choisir entre la soumission et la mort. À nos côtés, vous aurez une chance de vivre en paix.

» Unis, les Contrées et D’Hara seront assez puissants pour repousser la menace. En tout cas, nous l’espérons. Car si nous plions l’échine sous le joug d’un despote, il nous rognera les ailes, et nous ne connaîtrons plus jamais la joie d’être libres. Nul ne pourra plus élever en paix sa famille, ni rêver d’un avenir meilleur pour les générations futures.

» Si nous ne nous dressons pas face à l’Ordre Impérial, la botte de l’oppression écrasera nos visages jusqu’à la fin des temps ! Voilà pourquoi nous vous demandons de voter « oui » ! Ensemble, nous construirons un monde plus juste et pacifique.

» Quand le moment sera venu, dessinez un cercle sur votre bulletin de vote, et nous saurons que vous êtes avec nous.

Depuis des semaines, Kahlan écoutait Richard parler avec son cœur de la cause qui comptait plus pour lui que n’importe quoi au monde. Au début, les gens étaient toujours méfiants. Mais la sincérité du Sourcier inversait vite la tendance. Il savait amuser son public, puis le conduire au bord des larmes en insistant sur l’exigence de liberté que tout homme portait dans son cœur. Devant les Hakens, il insistait sur ce que deviendrait leur vie quand ils auraient, et leurs enfants avec eux, le droit d’apprendre à lire et de se cultiver.

— L’Ordre Impérial ne vous permettra pas de lire, car la connaissance est la pire ennemie des oppresseurs. Vos nouveaux maîtres vous enfermeront dans l’ignorance, parce qu’un peuple informé s’oppose toujours à l’iniquité qui favorise les élites !

» Avec nous, chacun aura le droit et le devoir d’apprendre, afin de pouvoir décider en toute connaissance de cause. C’est une différence essentielle. J’ai confiance en votre jugement, alors que l’Ordre Impérial vous imposera sa loi.

» Ensemble, nous formerons une nation où la loi commune assurera la sécurité et la liberté de chacun. Et nul homme, qu’il soit juge, ministre ou empereur, ne sera au-dessus de cette loi. C’est le seul moyen, comprenez-le, pour que chaque individu soit authentiquement libre !

» Je ne viens pas à vous pour régner, mais pour creuser les fondations de la liberté. Mon père, Darken Rahl, était un dictateur qui ne reculait ni devant la torture ni devant le meurtre. Mais lui non plus n’était pas au-dessus de la loi qui, je l’espère, nous unira bientôt. Pour qu’il cesse de tromper son peuple, je l’ai renversé. Mes amis, je ne règne pas sur des sujets ! Ma seule ambition est de guider des hommes libres !

» Je ne vous dirai pas comment vivre, parce que ce n’est pas mon rôle. Mon rêve est de vous voir mener en paix et en sécurité les existences que vous aurez choisies. Pour moi, je n’ai qu’une aspiration : élever paisiblement les enfants que me donnera la Mère Inquisitrice et cesser de sentir peser sur mes épaules le fardeau du pouvoir.

» Pour votre salut, et celui des générations futures, je vous implore de tracer un cercle sur votre bulletin de vote !

Appuyé contre un mur, Dalton Campbell écoutait avec une extrême concentration. Debout sur un balcon, le directeur Prevot, du bureau de l’Harmonie culturelle, s’adressait à la foule massée sur une des plus grandes places de Fairfield. Il parlait depuis un moment, et son auditoire ne réagissait pas trop mal…

Il y avait surtout des Hakens, alarmés par les rumeurs qui circulaient en ville. Terrorisés, ils n’étaient pas venus pour apprendre comment éviter une catastrophe, mais pour découvrir s’ils devaient vraiment redouter que leurs conditions de vie s’aggravent.

Et c’était ça qui inquiétait Campbell.

— Devez-vous souffrir pendant que quelques privilégiés s’enrichissent ? demanda Prevot.

— Non ! répondirent des centaines de gorges.

— Devez-vous crever à la tâche pendant que des D’Harans se gobergeront ?

— Non ! cria de nouveau la foule.

— Après tous les efforts consentis par les Anderiens pour la réhabilitation des Hakens, laisserons-nous un seul homme réduire à néant des siècles d’harmonie culturelle ? Le seigneur Rahl parle d’« éducation », mais ne savons-nous pas que c’est le chemin du mal, pour certains d’entre nous ?

L’assistance acclama le directeur, et quelques hommes agitèrent leur chapeau, selon les instructions de Dalton. Une cinquantaine de ses messagers hakens, vêtus de leurs anciennes frusques pour l’occasion, faisaient de leur mieux pour exacerber les émotions de la foule.

Ça marchait pour un petit nombre d’hommes et de femmes. Mais les autres se taisaient, insensibles aux envolées lyriques du directeur. Leur seul souci, comprit Dalton, était de savoir en quoi leurs misérables existences changeraient. Ils voyaient les choses à leur échelle, ridiculement microscopique, et avaient une tendance naturelle à préférer l’immobilisme au changement. Ces points jouaient en faveur du plan de Bertrand, mais ils risquaient de ne pas suffire…

Dalton était de plus en plus mécontent. Même s’ils approuvaient Prevot, ces gens ne se sentaient pas assez menacés par les propositions du camp adverse.

Le problème était là : le message passait, mais il tombait dans des oreilles indifférentes…

— Il parle très bien, souffla Teresa, debout à côté de son mari.

— Oui…, marmonna Dalton. Pour ça, c’est un beau parleur…

— Et il a raison ! Les Hakens souffriront si nous cessons de nous occuper d’eux. Ils ne sont pas aptes à affronter seuls la cruauté de la vie.

Dalton laissa son regard errer sur les Hakens apathiques qui regardaient le directeur pérorer.

— Oui, ma chérie, tu as raison ! Nous devons faire plus pour aider le peuple !

Dalton venait de comprendre ce qui clochait. Et maintenant, il savait ce qu’il lui restait à faire.

Chapitre 56

— Non, non et non ! dit Richard à Du Chaillu. Furieuse, la femme-esprit croisa les bras sur son ventre de plus en plus rond. Malgré son regard assassin, elle avait l’air presque comique, en adoptant cette posture.

— Comprends-moi, continua Richard, un ton plus bas. N’ai-je pas le droit d’être un peu seul avec ma fem… Kahlan ? S’il te plaît, accorde-nous un petit moment de tranquillité !

La Baka Tau Mana se radoucit quelque peu.

— Je vois, je vois… Tu veux avoir un peu d’intimité avec ton autre épouse. Une très bonne idée ! Surtout après si longtemps…

— Ce n’est pas…, commença Richard. (Puis il comprit vraiment ce qu’avait dit Du Chaillu.) Et qu’en sais-tu, de toute façon ?

La femme-esprit éluda la question.

— Très bien, je suis d’accord, dit-elle avec un petit sourire. À condition que tu ne sois pas trop long…

Richard eut envie de répondre que ça prendrait le temps qu’il faudrait, mais il s’en abstint, conscient de l’ambiguïté de cette phrase.

— Nous reviendrons vite, c’est juré !

Le capitaine Meiffert, le grand D’Haran blond qui commandait le détachement de mille hommes, détestait autant que Du Chaillu l’idée que le seigneur Rahl et la Mère Inquisitrice partent en vadrouille sans escorte. En bon militaire, il exprimait cependant ses objections avec plus de diplomatie. À l’évidence, le général Reibisch lui avait dit que ce seigneur-là était prêt à écouter ses officiers, et qu’il ne les punissait pas quand leurs propos lui déplaisaient.

— Seigneur Rahl, si vous avez besoin d’aide, nous serons trop loin pour intervenir. (Pris d’une inspiration, Meiffert ajouta un argument qu’il espérait décisif.) Et si la Mère Inquisitrice était en danger…

— Merci de votre sollicitude, capitaine. Un seul chemin mène là où nous allons. Puisque nous venons de prendre la décision de faire cette excursion, personne ne peut nous attendre là-haut. Ce n’est pas très loin, et nous serons de retour très vite. En patrouillant ici, vos hommes et vous assurerez notre sécurité.

— Bien, seigneur, capitula l’officier.

Il partit donner des ordres à ses hommes. Avec le dispositif de quadrillage qu’il mettrait en place, le Sourcier et sa compagne n’auraient vraiment rien à craindre.

Richard se tourna vers les deux messagers envoyés par le général Reibisch.

— Dites au général que je suis content qu’il avance si vite. S’il arrive avant Jagang, nous serons dans une situation idéale. Ajoutez que mes ordres n’ont pas changé : pour le moment, qu’il évite de se faire repérer.

Chaque jour, ou presque, des estafettes traversaient la frontière – jamais par le même poste, une précaution élémentaire – pour donner au seigneur Rahl la position des forces de Reibisch.

Richard voulait que ces renforts restent au nord, hors de vue des éclaireurs, des sentinelles et des espions de Jagang. En cas de combat, la surprise serait le meilleur atout de l’armée d’harane. Le général était d’accord sur le principe, mais il n’aimait pas beaucoup savoir son seigneur seul avec un petit détachement au milieu d’un territoire potentiellement hostile.

Dans ses messages, le Sourcier avait expliqué à Reibisch que cette stratégie était la seule possible. Il avait également décrit en détail ce qui attendait les soldats d’harans, s’ils tentaient de franchir sans autorisation la ligne de Dominie Dirtch. Tant que le peuple d’Anderith n’aurait pas voté, l’armée ne devait pas approcher de la frontière.

Richard se méfiait du ministre Chanboor. Le langage fleuri de cet homme lui déplaisait. Pour dire la vérité, il n’y avait pas besoin de circonlocutions raffinées. Pour mentir, en revanche…

Les Dominie Dirtch étaient une toile d’araignée où tous les imprudents risquaient de s’engluer. Avec son allure inoffensive, la frontière anderienne pouvait se transformer en un piège mortel. Richard refusait que des milliers de soldats soient réduits en bouillie dans la plaine. D’autant plus que ce sacrifice serait inutile. D’innombrables morts, et les Dominie Dirtch toujours aussi infranchissables…

Reibisch avait répondu à son seigneur. Dès qu’il serait en position au nord, comme convenu, un seul mot de Richard suffirait pour qu’il galope à bride abattue vers le sud. Mais tant que cet ordre ne viendrait pas, il promettait de ne pas bouger.

— Seigneur Rahl, dit le plus grand des deux messagers, je répéterai vos paroles au général.

Les deux D’Harans sautèrent en selle et repartirent sans avoir pris le temps de se reposer.

Avant d’enfourcher son cheval, Richard s’assura que son arc et son carquois étaient bien en place sur sa selle.

Alors qu’ils s’engageaient sur la piste, Kahlan fit à son mari le sourire qu’elle lui réservait exclusivement. Elle aussi était soulagée qu’ils soient enfin seuls, même si ça ne durerait pas très longtemps.

Avoir sans cesse du monde autour de soi était épuisant. Dès qu’ils se tenaient la main en public, tous les regards se braquaient sur eux. À l’expression des gens, Richard aurait pu prédire que cette « nouvelle » se répandrait comme une traînée de poudre les jours suivants. Et qu’on en parlerait encore des années plus tard ! Au moins, c’était un sujet de commérage des plus inoffensifs. Tant qu’on potinait sur la vie privée du seigneur Rahl et de la Mère Inquisitrice, on ne pensait pas à inventer des horreurs au sujet de leurs ambitions politiques.

Richard admira Kahlan, bien droite sur sa selle. Les courbes de son corps étaient vraiment époustouflantes ! Chaque jour, il s’émerveillait qu’une femme pareille soit tombée amoureuse d’un simple guide forestier venu du fin fond de Terre d’Ouest.

Richard avait le mal du pays, et le décor environnant l’exacerbait. Chez lui, certains endroits ressemblaient à s’y méprendre à la contrée qu’il traversait…

Il aurait tant aimé faire découvrir sa région natale à Kahlan ! Depuis son départ de Hartland, l’automne précédent, il avait vu bien des choses remarquables. Mais rien n’égalait jamais le lieu où on avait grandi…

Alors que le chemin de terre longeait un précipice, il tourna la tête vers le nord-ouest, et sonda l’horizon entre les pointes de deux pics. Voilà des mois qu’il n’avait pas été aussi « près » de chez lui. Au début de leurs aventures, Kahlan et lui avaient voyagé dans ces mêmes montagnes pour gagner les Contrées du Milieu. À l’époque, ils avaient dû traverser la frontière magique qui s’était écroulée depuis. Pour cela, ils avaient emprunté le Passage du Roi. Et cet endroit n’était pas très loin d’Anderith non plus…

Mais si près de Terre d’Ouest qu’il fût, ce havre de paix lui resterait inaccessible tant qu’il sentirait peser sur ses épaules le fardeau des responsabilités.

En plus de ce qu’impliquait le simple fait d’être le seigneur Rahl, il y avait Jagang, prêt à réduire le Nouveau Monde en esclavage après avoir refermé son poing d’acier sur l’Ancien. Pour résister à cet adversaire, les Contrées et D’Hara avaient besoin de lui. Grâce au lien, il neutralisait le pouvoir de l’empereur – au moins pour les D’Harans et tous ceux qui lui juraient allégeance –, et sa persuasion était indispensable afin de forger l’alliance capable de venir à bout de l’Ordre Impérial.

Parfois, Richard avait l’impression de vivre par erreur l’existence d’un autre. Un jour, pensait-il, les gens éventeraient la supercherie et diraient : « Ce seigneur Rahl qui prétend tout savoir n’est qu’un vulgaire guide forestier ! Et c’est ce type-là que nous écoutons ? Que nous avons choisi comme chef de guerre ? »

En plus de tout, il y avait les Carillons. Kahlan et lui étaient directement responsables de leur intrusion dans le monde des vivants. Même si ce n’était pas intentionnel, ils étaient coupables de la catastrophe qui frappait la magie et aurait des conséquences sur toutes les créatures vivantes.

En sillonnant Anderith, ils avaient entendu des dizaines de récits sur des morts étranges. Les Carillons profitaient de leur séjour dans le monde des vivants ! Et tuer des innocents les amusait beaucoup.

Face au danger, bien des gens revenaient à leurs antiques superstitions. Dans certaines régions, ils se réunissaient pour implorer la pitié des démons lâchés sur leur univers. Dans les clairières et les champs en jachère, des paysans apeurés déposaient des offrandes, se privant ainsi du peu de nourriture dont ils disposaient. Convaincus que l’heure d’expier sa corruption avait sonné pour l’humanité, des illuminés prétendaient que le Créateur avait chargé des esprits vengeurs de châtier les pécheurs.

Certains paysans laissaient en guise de présent des piles de pierres au milieu des routes et des carrefours – où ils édifiaient de véritables petits cairns. Personne n’avait pu expliquer à Richard les raisons de ce rituel. Et ses questions avaient visiblement déplu à ses interlocuteurs, indignés qu’il ose s’interroger sur d’antiques coutumes.

À minuit, beaucoup de fermiers, et même quelques citadins, jetaient des bouquets de fleurs séchées devant leur porte. Et comme toujours dans ces cas-là, le marché des gris-gris et des amulettes prospérait.

Les Carillons tuaient quand même !

Sans Kahlan, Richard aurait sans doute déjà baissé les bras. Grâce à elle, il trouvait la force de continuer à lutter. Pour cette femme, il aurait supporté n’importe quoi !

— C’est juste là-haut ! annonça-t-elle, un bras tendu.

Les deux jeunes gens mirent pied à terre. Comme souvent aux abords d’un lac, il y avait surtout des épicéas et des pins aux alentours. Quand il eut repéré un jeune bouleau à feuilles argentées, le Sourcier attacha leurs chevaux à une branche basse. Si on ne voulait pas que les brides soient poisseuses, il valait mieux éviter les pins, les épicéas et surtout les basalmiers.

Quand il entendit un hennissement, Richard tourna brusquement la tête. À quelques pas de là, un cheval – une jument, semblait-il – les regardait. De l’herbe pendait de chaque côté de sa bouche, mais la bête avait arrêté de mâcher.

— Bonjour, gentille fille ! lança le Sourcier.

Méfiante, la jument recula. Richard tenta de l’approcher, mais elle maintint la distance qui les séparait. Sur sa croupe blanc cassé, une tache noire rappelait étrangement des pattes d’araignée.

Voyant que Richard continuait d’avancer, elle fit demi-tour et détala.

— Je me demande ce qu’elle fichait là, dit le Sourcier à Kahlan.

L’Inquisitrice tendit la main, et Richard la prit dans la sienne.

— Je n’en sais rien… Elle a peut-être échappé à son maître. En tout cas, notre compagnie ne semblait pas l’intéresser.

— On dirait bien, oui…

— C’est le seul chemin, annonça Kahlan en guidant son mari le long de la berge du lac.

Alors qu’ils contournaient un bosquet d’épicéas, Richard leva les yeux et constata que le soleil parvenait enfin à percer la chape de nuages.

Les eaux scintillaient quand ils s’engagèrent sur une avancée rocheuse qui formait une presqu’île miniature. En face d’eux, sur l’autre berge du lac, une cascade dévalait le flanc d’une imposante muraille rocheuse.

Richard eut le cœur serré devant la beauté de ce paysage qui lui rappelait tant sa chère forêt.

— C’est là, dit Kahlan. Là-haut s’étendent les terres désolées où pousse le paka et où vivent les papillons-gambit. L’onde si pure que nous admirons vient de cette zone empoisonnée.

— C’est merveilleux, et je pourrais rester ici jusqu’à la fin des temps. Kahlan, si nous avions le temps, je te montrerais comment trouver des pistes là où il semble ne pas y en avoir…

Main dans la main, les deux jeunes gens contemplèrent un moment le spectacle majestueux de la nature.

— Richard, murmura Kahlan, il faut que je te dise quelque chose… Ces deux dernières semaines, en t’écoutant parler aux gens, j’ai été tellement fière de toi ! Tu sais si bien instiller l’espoir dans leur cœur ! Quoi qu’il arrive, n’oublie jamais que tu as donné le meilleur de toi-même !

— On dirait que tu doutes de notre victoire…

— Le résultat ne compte pas ! Nous verrons bien, mais garde à l’esprit que les gens ne prennent pas toujours les bonnes décisions. Parfois, ils ne savent pas reconnaître le mal. Et il arrive aussi qu’ils le choisissent parce qu’ils sont effrayés, ou parce qu’ils croient pouvoir en tirer des avantages.

» L’essentiel, c’est de savoir que nous avons fait de notre mieux. Tu as dit la vérité aux Anderiens, et si nous gagnons, ce sera pour de bonnes raisons. En somme, tu leur as donné l’occasion de prouver ce qu’ils valent vraiment.

— Nous gagnerons, assura Richard. La vérité triomphe toujours…

— Je l’espère…

Richard passa un bras autour du cou de Kahlan et lui posa un baiser sur le front.

— Tu sais, dit-il, à l’ouest de la ville où j’ai grandi, il y a des endroits, au cœur des montagnes, que je dois être le seul à avoir vus. Des chutes d’eau bien plus vertigineuses que celle-là, où brillent des arcs-en-ciel, l’après-midi. Et si on nage bien, on peut contourner les rochers et voir le monde à travers un rideau liquide. J’ai souvent rêvé de te montrer ça…

— Un jour, Richard, souffla Kahlan en passant un bras autour de la taille de son mari, ton rêve se réalisera…

Bien qu’il n’en eût aucune envie, le Sourcier brisa le charme de ce moment de tendresse hors du temps et de l’espace.

— D’où vient ce nom, « la Fournaise ».

— Derrière la cascade, il y a une grotte où il fait chaud. Très chaud même, à ce qu’on dit.

— Je me demande pourquoi Ander s’y intéressait…

— Peut-être parce qu’il appréciait les beaux paysages. Les tyrans aussi ont des jardins secrets…

— C’est possible…, murmura Richard.

Mais il en doutait. Le sorcier devait avoir eu une autre raison de trouver ce lieu fascinant. En lisant ses textes, on pouvait difficilement le prendre pour un esthète sensible aux beautés de la nature. Car s’il les évoquait souvent, c’était toujours en rapport avec la fondation de sa « société idéale ».

Le Sourcier nota que la roche, sur toutes les montagnes environnantes, était d’une couleur gris-vert très inhabituelle. Sauf sur la muraille que dévalaient les eaux, où elle était plus sombre. Sans doute parce que le granit, à cet endroit, était tacheté de noir. Mais à cette distance, on ne pouvait pas en être sûr.

Il tendit le bras vers la muraille.

— Étudie la roche, et dis-moi ce que tu en penses.

Avec sa robe blanche qui brillait au soleil, Kahlan ressemblait plus à un esprit du bien incarné qu’à une femme de chair et d’os. Et pourtant, il savait à quel point elle vibrait de vie et de désir…

— Que veux-tu dire ? C’est de la roche, rien de plus.

— Je sais, mais regarde-la bien ! Rien ne te frappe ?

— Eh bien, c’est une montagne de roche !

— S’il te plaît, sois sérieuse !

Kahlan soupira et observa attentivement la falaise. Puis elle tourna la tête vers la montagne la plus proche.

— On dirait qu’elle est plus sombre que celle des pics…

— Très bien observé ! Il n’y a rien d’autre ?

— Ce n’est pas une couleur courante. Pourtant, il me semble l’avoir déjà vue. (L’Inquisitrice sursauta.) Les Dominie Dirtch !

— Oui, j’en suis arrivé à la même conclusion. Les Dominie Dirtch sont identiques à la roche de cette falaise, qui ne ressemble à aucune autre montagne des environs.

— Tu penses qu’elles ont été taillées dans cette roche ? Puis transportées jusqu’à la frontière ? C’est difficile à imaginer !

— Je sais… Mais ça doit être possible, je suppose. Bien sûr, je ne suis pas un expert en matière de transport de pierres… En tout cas, la Dominie Dirtch que nous avons vue semblait taillée dans la masse, pas composée de plusieurs blocs…

— Et tu en tires quelles conclusions ?

— Joseph Ander était un sorcier. À son époque, les hommes comme lui pouvaient réaliser des exploits que Zedd lui-même trouverait stupéfiants. Ander a peut-être utilisé cette falaise comme point de départ…

— Que veux-tu dire ? Comment s’y serait-il pris ?

— Désolé, mais j’ignore la réponse. En magie, tu es beaucoup plus calée que moi. Cela dit, il a pu prélever de petits fragments de roche – un pour chaque Dominie Dirtch – et les faire grandir plus tard.

— Grandir ?

— Quelque chose comme ça, oui… Avec son pouvoir… Par exemple en reproduisant à l’infini les grains de ses fragments. Ça paraît faisable, avec la Magie Additive.

— Je m’attendais à une hypothèse farfelue, mais ta théorie se tient, d’après mes connaissances limitées…

Richard fut soulagé de ne pas s’être ridiculisé.

— Je vais nager jusqu’à la grotte, et jeter un coup d’œil à ce qu’elle contient.

— Rien, selon ce que j’ai entendu ! Il y fait chaud, c’est tout. Et elle n’est pas très profonde. Peut-être vingt pieds…

— Je ne suis pas un grand amateur de cavernes, mais je crois qu’une exploration s’impose.

Le Sourcier enleva sa chemise et se tourna vers l’eau.

— Tu ne retires pas ton pantalon ? lui demanda Kahlan.

— J’espérais le débarrasser de l’odeur de crottin.

— Dommage…, soupira l’Inquisitrice, comme si elle était vraiment déçue.

Richard sourit et se prépara à plonger. Une seconde avant qu’il bascule dans l’eau, un corbeau piqua sur lui, et il dut baisser la tête pour éviter d’être blessé.

Les bras tendus dans son dos, le Sourcier fit reculer Kahlan jusqu’à ce qu’ils soient revenus sur la berge.

Alors que les échos de ses croassements hystériques se répercutaient dans les montagnes, le corbeau piqua de nouveau sur la tête du Sourcier, qu’il rata de peu. Puis il reprit de l’altitude et tourna en rond au-dessus des jeunes gens. On aurait juré qu’il avait tout fait pour les éloigner de l’eau.

— Tu crois que cet oiseau est fou ? demanda Kahlan. Ou qu’il veut protéger son nid ? À moins que tous les corbeaux se comportent comme ça ?

— Ce sont des oiseaux intelligents, répondit Richard en tirant sa femme à l’abri des arbres. Ils défendent leur nid, tu as raison, mais ils peuvent aussi faire des choses étranges. Cela dit, j’ai peur que celui-là soit beaucoup plus qu’un simple corbeau.

— Comment ça, beaucoup plus ?

L’oiseau s’était posé sur une branche où il ébouriffait ses plumes noires, l’air très content de lui.

Kahlan tendit sa chemise à Richard, qui la prit mais ne fit pas mine de l’enfiler.

— Pour moi, c’est un Carillon !

Malgré la distance, l’oiseau sembla l’avoir entendu et il battit des ailes comme si cette affirmation l’indignait.

— Tu te souviens, à la bibliothèque ? continua Richard. L’oiseau que dame Firkin combattait ?

— Par les esprits du bien ! Tu penses que c’est le même, et qu’il nous a suivis ?

— Si c’est un Carillon, pourquoi pas ?

— Que faut-il faire ? souffla Kahlan, plus effrayée que Richard ne l’avait jamais vue.

Dès qu’ils atteignirent leurs chevaux, le Sourcier décrocha l’arc de sa selle. Puis il tira de son carquois une flèche à tête en fer.

— Je vais le tuer, si c’est possible…

Dès qu’il aperçut l’arc que tenait Richard, le corbeau s’envola en croassant de surprise, comme s’il n’avait pas prévu que l’humain songe à recourir à une arme.

Avant que le Sourcier ait pu tirer, sa cible disparut dans le ciel.

— Voilà qui est étrange…

— En tout cas, dit Kahlan, ça prouve qu’il s’agit bien d’un Carillon. Le faux poulet que tu as blessé, chez les Hommes d’Adobe, a dû avertir les autres.

— Oui, tu dois avoir raison…

— Richard, je ne veux pas que tu nages dans ce lac ! Un autre Carillon peut s’y tapir !

— C’est vrai, mais ils semblent avoir peur de moi.

— Et s’ils jouaient la comédie pour endormir ta méfiance et t’attirer dans ces eaux ? Zedd nous a dit de rester loin de l’élément liquide ! (Kahlan se massa les bras, comme si elle était gelée.) Partons d’ici, je t’en prie ! Cet endroit me fait frissonner…

Richard enfila sa chemise et entreprit de la boutonner.

— Tu as encore raison… Ne poussons pas notre chance après avoir échappé à un corbeau qui n’en est pas un ! Si nous nous faisons tuer, Du Chaillu sera si furieuse qu’elle accouchera avant terme !

Une étrange lueur dans le regard, Kahlan saisit à deux mains les pans de la chemise du Sourcier.

— Richard, tu ne crois pas que nous pourrions…

La jeune femme ne finit pas sa phrase.

— Que nous pourrions quoi ? demanda son mari.

Kahlan lâcha sa chemise et lui tapota la poitrine.

— Partir d’ici ?

— Selon moi, nous le devons !

Richard aida l’Inquisitrice à monter en selle, puis il l’imita prestement.

— Cette excursion n’aura pas été inutile, dit-il. Nous avons trouvé la roche dont sont faites les Dominie Dirtch, et ça m’incite à modifier nos plans.

— De quelle façon ?

— Nous allons retourner à Fairfield, et revoir tous ces vieux livres à la lumière de ce que nous avons appris.

— Et le scrutin ? Il nous reste des gens à convaincre !

— Les soldats s’en chargeront, puis ils surveilleront le vote et le compte des voix. Ensuite, ils viendront nous communiquer le résultat. Les hommes qui nous accompagnaient nous ont assez souvent entendus pour s’en sortir à merveille.

» Nous les diviserons et les enverrons en mission dès que nous les auront rejoints. Puis nous reprendrons le chemin du domaine de Chanboor. Ainsi, nous agirons sur les deux tableaux.

— Les Carillons sont la priorité, tu as raison. S’ils tuent tout le monde, le résultat du scrutin n’aura plus aucune importance !

Soudain, quelque chose attira l’attention de Richard. Après avoir confié les rênes de sa monture à Kahlan, il sauta à terre et se dirigea vers le bosquet d’épicéas.

— Que t’arrive-t-il ? lança l’Inquisitrice.

— J’ai trouvé une selle, dissimulée sous des branches, afin qu’elle reste au sec.

— C’est probablement celle de la jument…

— Elle doit appartenir à un trappeur, avança Richard. Mais elle semble être là depuis un moment…

— Sauf si tu as envie de détrousser un pauvre bougre, je suggère que nous fichions le camp d’ici !

Entendant un croassement de corbeau, dans le lointain, Richard jugea plus prudent de retourner vers son cheval.

— C’est quand même étrange…, marmonna-t-il en l’enfourchant.

Quand ils furent sur la piste, il jeta un coup d’œil derrière lui. Plusieurs corbeaux tournaient en rond très haut dans le ciel. Bien entendu, il ne put pas reconnaître celui qui n’avait rien d’un véritable oiseau.

Et d’ailleurs, ils étaient peut-être tous possédés…

Prudent, Richard ne refixa pas l’arc à sa selle mais le passa à son épaule.

Chapitre 59

Le nouveau pontife d’Anderith, nommé et intronisé en moins de vingt-quatre heures, écarta théâtralement les bras. Campé sur un balcon, il dominait la foule qui se pressait sur la place et dans toutes les rues environnantes.

— L’heure a sonné, déclara-t-il, de mettre un terme à la haine !

Sachant que les acclamations dureraient un bon moment, Dalton profita de l’occasion pour regarder Teresa. Sans cesser de se tamponner les yeux, elle sourit courageusement à son mari. La pauvre avait passé la nuit à prier pour le repos de l’âme du défunt pontife, et à implorer le Créateur de veiller sur le nouveau.

Dalton n’avait pas dormi non plus, occupé par une réunion où Bertrand, Hildemara et lui avaient préparé le discours inaugural de l’ancien ministre de la Civilisation.

Bertrand rayonnait, Hildemara connaissait enfin son jour de gloire… et Campbell tenait fermement les rênes du pouvoir.

Aujourd’hui, l’offensive commençait.

— Devenu votre pontife, je ne saurais tolérer qu’une atroce injustice vous frappe, braves gens d’Anderith ! Le seigneur Rahl vient de D’Hara ! Que sait-il de vos désirs et de vos besoins ? Comment peut-il penser, dès sa première visite, que nous remettrons nos vies entre ses mains ?

La foule hurla sa rage. Bertrand la laissa faire un moment avant de demander le silence.

— Nous avons lutté contre la haine, et combattu des hommes sans foi ni loi qui se fichaient de voir mourir de faim des enfants. Sans relâche, nous avons lutté pour améliorer la vie du peuple d’Anderith ! Et qu’a fait pour vous le seigneur Rahl ? Rien du tout ! Où était-il quand nos enfants criaient famine ? Qu’a-t-il proposé quand d’honnêtes pères de famille ne trouvaient pas de travail ?

» Voulons-nous voir nos efforts balayés par un homme sans cœur et son épouse, une privilégiée née dans du coton ? La Mère Inquisitrice ne sait rien de la souffrance du peuple ! Elle n’a jamais vu un enfant pleurer parce qu’il a le ventre vide !

» Au moment où d’audacieuses réformes portent leurs fruits, faudrait-il renoncer à tout ?

Bertrand tapa du poing sur la rambarde pour ponctuer rageusement son discours.

— Le seigneur Rahl ne s’intéresse qu’à sa magie, voilà la vérité ! Il est venu ici pour nous exploiter ! Car cet homme, ne vous y trompez pas, porte le masque de la bonté sur le visage hideux de la haine !

» Avec ses sortilèges, il empoisonnera nos eaux, et nous ne pourrons plus pêcher ! Oui, pour créer d’atroces armes, il souillera nos lacs, nos fleuves et même l’océan !

L’auditoire, d’abord choqué, rugit de rage en entendant ces affirmations.

Dalton notait soigneusement les réactions que provoquait chaque mot de Bertrand. Ainsi, il pourrait peaufiner le texte pour les prochains discours du pontife, et confier à ses messagers une version parfaitement au point.

— Rahl a invoqué des démons pour l’aider à livrer sa guerre inique. Vous avez sans doute entendu parler d’une série de morts étranges. Pensez-vous qu’il s’agisse d’une coïncidence ? Non, mes enfants, c’est la magie de Rahl qui tue les nôtres ! Après avoir invoqué – ou peut-être même créé – des monstres, il les a lâchés sur nous pour voir s’ils savaient bien tuer. Ces démons brûlent des innocents ou les forcent à se noyer. Parfois, ils les obligent à se jeter dans le vide du haut d’un toit ou d’une falaise !

Terrifiés, des hommes et des femmes crièrent.

— Oui, Rahl se sert de nous pour tester ses abominables armes ! Bientôt, sa magie fera naître un brouillard maléfique qui s’infiltrera jusque dans nos maisons ! Voulez-vous que vos enfants respirent cette brume empoisonnée ? Accepterez-vous de les voir mourir étouffés à cause des incantations de Richard Rahl, un apprenti sorcier qui ne se soucie pas de prendre des précautions ? Désirez-vous les voir devenir difformes parce qu’ils auront nagé dans une mare souillée par la magie du D’Haran ?

» Voilà ce qui nous attend, si nous n’empêchons pas ce couple de prédateurs d’annexer notre pays ! Rahl nous tuera tous, afin que ses puissants amis viennent s’approprier nos biens. C’est pour nous détrousser qu’il est là, n’en doutez pas !

Désormais, de l’angoisse se lisait sur tous les visages.

Dalton se pencha vers Bertrand et murmura :

— L’eau et l’air, c’est ça qui les terrorise ! Insistez !

Le pontife hocha imperceptiblement la tête.

— Voilà ce qui arrivera, mes enfants, si nous laissons ce dictateur agir comme il l’entend. Sa magie empoisonnera l’air que nous respirons et l’eau que nous buvons. Pendant que ses sbires et lui s’enrichiront, de pauvres travailleurs, anderiens comme hakens, souffriront et mourront. Rahl utilisera notre air et notre eau pour créer des monstres et imposer une guerre dont personne ne veut.

Bertrand leva une main.

— L’Ordre Impérial propose d’acheter notre production deux fois plus cher que nous la vendons actuellement.

Des cris de joie montèrent de la foule.

— Rahl nous volera tout ! Voilà le choix qui s’offre à vous, braves gens d’Anderith ! Croire les mensonges d’un sorcier venu de D’Hara qui vous dépouillera de vos droits les plus élémentaires, puis se servira de votre pays pour développer son pouvoir et imposer coûte que coûte une guerre inutile ! Un monstre qui affamera nos enfants ou les utilisera comme cobayes, pour mesurer les effets de ses sortilèges et de ses ignobles créatures !

» L’autre possibilité est de commercer avec l’Ordre Impérial et d’enrichir vos familles au-delà de l’imaginable !

À présent, la foule était vraiment conquise. Venus écouter leur nouveau pontife avec de l’amour plein le cœur, ces gens entendaient pour la première fois un discours qui leur fournissait de bonnes raisons de rejeter le seigneur Rahl. Et de le redouter, par-dessus le marché.

Mais surtout, de le haïr sans se sentir coupables !

Sur la liste qu’il tenait discrètement, Dalton avait rayé les arguments inefficaces et entouré d’un cercle ceux qui mettaient en plein dans le mille. Comme Bertrand et lui l’avaient prévu, le mot « enfant », associé à une énumération d’horreurs, suffisait à pousser une foule au bord de l’émeute. Dès qu’ils l’entendaient, à condition qu’il soit utilisé à bon escient, la plupart des gens perdaient tout leur bon sens.

L’homélie sur la paix était également une poule aux œufs d’or. Les auditeurs de Bertrand avaient été terrifiés d’apprendre que le seigneur Rahl était le fauteur de guerre, et que ce conflit ne servirait à rien. Les gens voulaient la paix à n’importe quel prix. Et quand ils devaient régler la facture, ils s’y résignaient, parce qu’il était trop tard pour faire autrement.

— Mes amis, nous devons dire « non » au seigneur Rahl, oublier cet épisode pénible de notre histoire et nous tourner résolument vers l’avenir. Croyez-moi, ce n’est pas le moment de renoncer à tout pour devenir les esclaves d’un sorcier assoiffé de pouvoir et de sang. La paix peut être sauvée, si on lui donne une chance. Avec lui, elle n’en aura aucune.

» Je sais que ce tyran jettera aux orties nos traditions et nos croyances. Sous son règne, vous n’aurez plus de pontife pour vous guider. Mais je m’inquiète à votre sujet, mes enfants, pas pour moi-même. Il me reste encore tant de choses à faire, et tellement d’amour à vous donner. J’ai été béni, mes amis, et je tiens tellement à me dévouer pour le bien commun !

» Je t’en conjure, peuple d’Anderith si fier et si droit, montre ton mépris à l’usurpateur venu de D’Hara ! Fais-lui savoir que tu n’es pas dupe de ses ruses !

» Par ma bouche, mes enfants, le Créateur vous implore de tracer une croix sur votre bulletin, le jour du scrutin. Chassons d’Anderith le vil manipulateur ! Foulons aux pieds ses mensonges ! Refusons sa tyrannie ! Expulsons-le de chez nous, et la Mère Inquisitrice avec lui !

Alors que la foule rugissait à en faire trembler les bâtiments environnants, Bertrand leva les bras et les croisa pour former un « X » géant visible depuis les derniers rangs.

Le couvant d’un regard enamouré, Hildemara applaudit à tout rompre.

Quand il eut obtenu le silence en tendant un bras paternel, Bertrand prit la main de sa femme et la leva au-dessus de leurs têtes, comme s’il était encore besoin de présenter dame Chanboor au peuple.

Les acclamations furent à peine moins longues que celles qui avaient salué le nouveau pontife.

Heureuse de jouer enfin le rôle qu’elle répétait en secret depuis des années, Hildemara leva les mains pour demander le silence.

Et elle l’obtint en un clin d’œil.

— Bonnes gens d’Anderith, si vous saviez à quel point je suis fière d’être l’épouse d’un tel homme !

Les clameurs couvrirent sa voix. Extatique, elle les savoura un moment, puis réclama de nouveau le silence.

— Depuis des années, je le vois travailler sans relâche pour faire le bonheur d’Anderith et de son peuple. Sans chercher la célébrité, heureux de son anonymat, il n’a jamais cessé de s’échiner, prenant à peine le temps de manger et de dormir. Et lorsque je lui demandais de se ménager, savez-vous ce qu’il répondait ? « Hildemara, tant qu’un seul enfant aura encore faim, me reposer serait un crime ! »

Entendant l’auditoire applaudir à tout rompre, Dalton se tourna discrètement pour boire une gorgée de vin.

Teresa se serra contre lui et lui prit le bras.

— Dalton, souffla-t-elle, en nous donnant Bertrand, le Créateur a répondu à toutes nos prières.

L’assistant faillit éclater de rire, mais il vit que sa femme ne plaisantait pas. Dépité, il soupira d’agacement. Le Créateur n’était pour rien dans cette affaire. Si Bertrand était aujourd’hui au sommet, c’était à un certain Dalton Campbell qu’il le devait. Et à personne d’autre !

— Tess, sèche tes larmes. Le meilleur est encore à venir.

— Pour le salut de nos enfants, continua Hildemara quand le calme fut revenu, je vous demande de rejeter la haine et la division que le seigneur Rahl dissimule derrière ses sourires et sa bonté !

» Pareillement, opposez une fin de non-recevoir à la Mère Inquisitrice. Que sait-elle des humbles et des miséreux ? Née dans un palais, une cuiller en argent dans la bouche, que connaît-elle des souffrances d’un travailleur ? Montrez-lui que son « droit héréditaire à gouverner » n’est plus de mise. Faites-lui savoir que nous ne nous laisserons pas tromper par ses beaux discours qui visent à nous exploiter et à nous voler nos biens ! Apprenez-lui que sa douillette existence de privilégiée nous inspire le plus profond mépris ! Dites « non » à cette femme qui ose tenter d’imposer sa volonté à un peuple qu’elle ne connaît pas !

» Le seigneur Rahl et la Mère Inquisitrice sont assez riches comme ça. S’ils veulent s’engraisser davantage, qu’ils ne le fassent pas chez nous ! Anderith ne sera pas l’auge de ces porcs !

Tandis que la foule hurlait à pleins poumons les noms du nouveau pontife et de son épouse, Dalton bâilla et se frotta les yeux. Quand donc avait-il dormi pour la dernière fois ?

Pour que l’élection du pontife soit unanime, il avait dû forcer la main d’un des directeurs. Même si elle n’était pas requise, l’unanimité supposait qu’une intervention divine avait facilité le choix du nouveau chef, et elle renforçait sa position durant son règne.

Lorsque Bertrand recommença à haranguer la foule, Dalton l’écouta d’une oreille distraite… jusqu’à ce qu’il l’entende mentionner son nom.

— C’est pourquoi, parmi d’autres raisons qu’il serait trop long d’énumérer, je me suis impliqué dans le processus qui a conduit à la nomination de mon successeur. Permettez-moi de vous présenter un homme qui vous protégera et vous servira aussi bien que tous ceux qui l’ont précédé à ce poste. Bonnes gens, voici Dalton Campbell, votre nouveau ministre de la Civilisation !

Teresa tomba à genoux devant Bertrand, la tête humblement inclinée.

— Votre Grâce, dit-elle, merci d’avoir reconnu la valeur de mon mari. Et soyez béni d’avoir tant fait pour lui !

Au lieu de la fierté qu’il s’attendait à éprouver, Dalton se sentit surnuméraire, comme une vieille fille qui fait tapisserie dans une salle de bal. Teresa savait combien il avait travaillé dur pour en arriver là. Et voilà qu’elle attribuait à Bertrand Chanboor tout le mérite de sa fulgurante ascension.

Telle était la force de la parole du pontife ! Alors qu’il réfléchissait au discours qu’il allait prononcer pour soutenir la position de Bertrand et d’Hildemara, Dalton songea que c’était plutôt une bonne chose. Car le peuple, comme Teresa, serait subjugué et voterait dans le sens que lui indiquait son guide spirituel.

Mais le plus impressionnant restait encore à venir. Car Dalton allait tirer de sa manche un atout majeur…

La puanteur agressa les narines de Campbell dès que le gardien eut ouvert la porte de la cellule. À l’intérieur, il faisait trop noir pour qu’on y voie quoi que ce fût.

Dalton claqua des doigts. Aussitôt, les deux geôliers, des Anderiens, décrochèrent des torches de leurs supports muraux et accoururent.

— Tu es sûr qu’il est toujours vivant ? demanda-t-il à l’un des hommes. As-tu vérifié ?

— Il n’est pas mort, messire ministre, je vous le garantis.

Un instant, Dalton fut déconcerté de s’entendre appeler par son titre. Quand on s’adressait à lui ainsi, il lui fallait toujours une fraction de seconde pour se mettre dans la peau du personnage. Dalton Campbell, ministre de la Civilisation… Une douce musique à ses oreilles…

— Par là, messire ministre, dit le gardien en brandissant sa torche.

Dalton enjamba des hommes si crasseux qu’on les voyait à peine sur le sol brunâtre. Une eau fétide coulait dans une dépression, au centre de la cellule. En amont, c’était une source d’eau « potable ». En aval, l’évacuation des latrines. Le sol, les murs et les prisonniers grouillaient de vermine.

Au fond de la cellule, une fenêtre défendue par d’épais barreaux – et de toute façon trop petite pour qu’un adulte puisse passer – donnait sur une étroite ruelle. Si la famille ou les amis des détenus se souciaient encore d’eux, ils pouvaient venir leur parler et les faire manger.

Avec les fers qu’ils portaient aux poignets et aux chevilles, les prisonniers ne pouvaient pas s’entre-tuer pour la nourriture. En fait, ils étaient condamnés à rester allongés sur le sol, car leurs chaînes les empêchaient de marcher. Pour survivre, il leur restait la solution de sautiller, puis de coller la bouche à la fenêtre pour se faire nourrir. Et si personne ne venait les alimenter, ils crevaient d’inanition.

Tous les prisonniers étaient nus, et il y avait même dans le lot une vieille femme rachitique et édentée. Dalton n’aurait pas juré que certains de ces misérables n’étaient pas déjà morts. En tout cas, ils ne réagissaient plus quand on les piétinait.

— Gardien, je suis surpris qu’il ait survécu…

— Ses fidèles viennent le nourrir tous les jours, et il leur parle quand il a fini de manger. Ils s’assoient en rond et l’écoutent comme s’il était un prophète.

Dalton ignorait que le fanatique avait gardé des disciples actifs. Un très bon point ! Avec des excités prêts à agir, le processus serait lancé encore plus rapidement.

— Le voilà, ministre Campbell, dit le plus grand des deux gardiens.

Il flanqua un coup de pied dans les côtes d’un homme couché sur le flanc.

Le prisonnier tourna la tête avec une lenteur délibérée.

Un œil étonnamment brillant et vif se braqua sur Dalton.

— Serin Rajak ?

— Lui-même…, grogna l’homme. Que voulez-vous ?

Dalton s’accroupit et faillit vomir sur le détenu. La puanteur était insupportable.

— Je suis le nouveau ministre de la Civilisation, maître Rajak. Et mon premier acte sera de réparer l’injustice qui vous a frappé.

Dalton vit que Rajak était borgne. Une cicatrice boursouflée et purulente remplaçait son œil gauche.

— Une injustice ? Il n’y a que ça dans le monde ! La magie fond sur les pauvres gens comme un prédateur affamé. C’est à cause d’elle que je suis là. Mais je n’ai jamais plié l’échine sous son joug ! Non, messire, jamais ! Ce monstre ne me dévorera pas !

» Pour la cause, j’ai été heureux de sacrifier un de mes yeux. Le sale boulot d’une sorcière, messire ! Si vous voulez que je renonce à ma guerre sainte contre la magie, vous pouvez me laisser crever ici ! Vous m’entendez ? Je ne rendrai jamais les armes !

Dalton recula tandis que Rajak se débattait sur le sol, acharné à briser des chaînes que même un fou aurait dû savoir trop solides pour lui.

Il insista jusqu’à ce que du sang coule de ses poignets.

— Je n’abandonnerai jamais le combat, vous m’entendez ? Je ne me vendrai pas à ceux qui utilisent la magie pour torturer les véritables adorateurs du Créateur !

Dalton posa une main sur l’épaule graisseuse du fanatique.

— Maître Rajak, vous vous méprenez sur mes intentions. La magie cause de grands torts à notre pays. Des gens meurent brûlés ou noyés et d’autres se jettent dans le vide sans raison…

— De la sorcellerie !

— C’est ce que nous redoutons…

— Les sorciers envoûtent de pauvres innocents. J’ai voulu vous avertir, mais personne ne m’a écouté ! J’ai tenté d’aider mon pays, et regardez ce qu’on m’a fait !

— C’est pour ça que je suis venu, Serin… Je vous crois, et j’ai besoin de vous. J’entends vous libérer, et vous prier de m’aider.

L’œil unique de Rajak brilla comme un phare dans une nuit d’encre.

— Le Créateur soit loué ! murmura-t-il. Enfin, je vais pouvoir accomplir Son œuvre !

Chapitre 65

Dalton leva les yeux quand il entendit quelqu’un entrer dans son nouveau bureau. C’était Hildemara, vêtue d’une robe de satin jaune qui ne dissimulait pas grand-chose de ses charmes – au cas bien improbable où ils auraient intéressé quelqu’un.

Le nouveau ministre de la Civilisation se mit debout pour accueillir l’illustre dame. Lui, dans cette pièce, assis ailleurs que sur le siège du visiteur… Même s’il en rêvait depuis longtemps, il ne parvenait pas encore à y croire vraiment.

— Hildemara ! Quelle bonne idée d’être passée me voir !

Dame Chanboor gratifia Campbell d’un regard de prédateur affamé. Elle contourna le bureau pour être plus près de lui, et s’assit au bord afin de le regarder droit dans les yeux.

— Dalton, votre nouvelle tenue vous va à merveille ! Vous l’aviez fait tailler à tout hasard, je suppose ? (Hildemara passa un index lascif sur la manche ornée de broderie du pourpoint effectivement flambant neuf.) Et ce bureau, on jurerait qu’il a été conçu pour vous ! Mon mari avait toujours l’air d’y être entré par hasard. Vous, on croirait que vous y êtes né ! Quelle classe, très cher…

— Merci, Hildemara. Puis-je dire que vous resplendissez aussi ?

Dame Chanboor sourit. Pour se moquer de lui, ou parce que le compliment la touchait ? Dalton n’aurait su le dire. Mais une chose était sûre : depuis le décès inattendu du pontife, Hildemara ne faisait pas mystère de l’admiration éperdue que Campbell lui inspirait. Cela dit, ce n’était pas une raison pour baisser sa garde et encore moins pour offrir son dos au couteau qu’elle prévoyait peut-être de lui enfoncer entre les omoplates.

— En ville, annonça l’épouse de Bertrand, le dépouillement des suffrages est terminé. Et les premiers résultats du reste d’Anderith commencent à arriver…

Dalton paria que l’issue du scrutin n’était pas étrangère à l’humeur rayonnante d’Hildemara. Mais il préféra s’en assurer.

— Et comment le peuple a-t-il répondu à la proposition du seigneur Rahl ?

— Ce D’Haran ne vous arrive pas à la cheville, Dalton… Vous lui avez flanqué une bonne correction !

— Vraiment ? Assez convaincante pour qu’il ne soit pas tenté d’insister par des moyens moins… démocratiques ?

— Les citadins n’ont pas cru bon de gober sa propagande. Soixante-dix pour cent ont voté non.

— Et les autres ? demanda Campbell sans dissimuler son soulagement.

— On ne sait pas encore tout… Peu de soldats sont revenus avec des résultats.

— Mais où en sommes-nous à cette heure ?

— Pour être franche, il y a de quoi s’étonner !

— En bien ou en mal ?

Hildemara sourit de plus belle.

— Le pire résultat donne trois quarts des votes en notre faveur. À certains endroits, les croix représentent entre quatre-vingts et quatre-vingt-dix pour cent des bulletins !

— Je l’espérais, souffla Dalton, mais avec la démocratie, on ne peut jamais être sûr de rien.

— C’est stupéfiant, messire ministre ! Vous êtes un génie ! Et tout ça sans même avoir pu tricher !

Dalton serra les poings de joie.

— Merci d’être venue m’annoncer ces nouvelles, Hildemara ! Si vous voulez bien m’excuser, je vais aller les transmettre à Teresa. Avec tout ce travail, je l’ai à peine vue, ces dernières semaines. Elle sera ravie d’apprendre que mon labeur a porté ses fruits !

Dalton fit mine de s’éloigner, mais Hildemara le retint d’un index plaqué sur son plexus solaire.

— Teresa est déjà au courant, j’en suis sûre, dit-elle avec un étrange sourire.

— Comment aurait-elle su avant moi ?

— Bertrand, bien entendu !

— Bertrand ? Et pourquoi parlerait-il de sujets pareils avec mon épouse ?

— Très cher, il est bavard comme une pie quand il batifole entre les jambes d’une femme qui lui plaît !

Dalton se pétrifia et un signal d’alarme retentit dans sa tête. Depuis la nomination de Bertrand, il avait beaucoup délaissé Teresa. Et sa femme avait pour le pontife – la fonction, pas l’homme – une vénération sans limite. Après avoir rencontré l’ancien chef spirituel d’Anderith, se souvint-il, elle avait passé la nuit et la matinée à prier. Et quand Bertrand avait accédé au trône, elle l’avait regardé… eh bien, avec d’autres yeux !

Il se força à brider son imagination. Les soupçons de ce genre risquaient de miner de l’intérieur l’âme d’un homme. Sachant qu’il avait été très occupé, Hildemara voulait lui faire peur, ou semer la zizanie dans son ménage. Un comportement tout à fait dans son style.

— Ce n’est pas drôle, dame Chanboor !

S’appuyant d’une main sur le bureau, Hildemara se pencha pour caresser la joue du nouveau ministre.

— Ce n’était pas censé l’être, très cher…

Dalton s’assit et se força au calme. Avant de savoir de quoi il retournait, toute réaction impulsive risquait de lui coûter cher. Si Hildemara mentait pour le monter contre Tess, et l’inciter à se venger en couchant avec elle, il lui faudrait manœuvrer avec la plus grande subtilité. Cela dit, il pouvait s’agir de rumeurs qu’elle avait mal interprétées. C’était peu probable, car elle disposait d’excellentes sources d’informations, mais il ne devait pas négliger cette hypothèse.

— Hildemara, vous ne devriez pas répéter des ragots aussi injurieux.

— Des ragots ? Très cher, j’ai vu la douce Teresa sortir de sa chambre !

— Vous la connaissez, elle est très dévote…

— Et j’ai entendu Bertrand se vanter devant Stein de sa bonne fortune.

— Quoi ?

Le sourire de dame Chanboor devint enfin un rictus.

— Selon mon époux, une fois qu’elle est au lit, Teresa adore jouer les vilaines petites filles. Ce pauvre Stein en avait les yeux qui lui sortaient de la tête.

Le sang lui montant aux joues, Dalton envisagea de tuer Hildemara sans attendre. Quand sa main se posa sur la garde de son épée, il songea que c’était une excellente idée. Mais il parvint à se contrôler, même si ses genoux tremblaient.

— J’ai pensé que vous deviez être informé, Dalton. Savoir que Bertrand besognait Tess à votre insu me désolait. Votre ignorance aurait pu devenir embarrassante, à la longue.

Dalton dut reprendre son souffle avant de parler.

— Pourquoi tant de satisfaction, Hildemara ? parvint-il à demander.

— Parce que j’en avais assez de vos déclarations hautaines sur la fidélité ! Cette façon de regarder les autres de haut parce que votre épouse et vous étiez des parangons de vertu !

Dalton parvint par miracle à ne pas dégainer son épée. Dans les moments de crise, il réussissait toujours à se discipliner. Un esprit analytique comme le sien était conçu pour trouver la meilleure solution possible aux problèmes les plus inattendus.

En se faisant violence, il accomplit une nouvelle fois cet exploit.

— Merci, Hildemara. J’aurais effectivement pu me ridiculiser…

— Dalton, n’en faites pas toute une affaire, je vous le demande comme une faveur ! Vous devriez être ravi, au contraire. Nous parlons du pontife, ne l’oubliez pas ! Tout citoyen d’Anderith devrait être flatté qu’il ait choisi sa compagne. Quand cela se saura, on vous aimera et on vous respectera plus encore. Un homme dont la femme a l’écrasante mission d’offrir un peu de joie au guide suprême de la nation !

» D’ailleurs, vous auriez dû vous y attendre. C’est vous qui avez fait de Bertrand le représentant du Créateur en ce monde. Et Teresa, en l’occurrence, se comporte comme un fidèle et loyal sujet. (Hildemara ricana.) Si ce que j’ai entendu est vrai, sa « loyauté » est même admirable. Pour lui en remontrer sur ce plan, il faudrait se lever tôt !

Hildemara se pencha et posa un baiser sur l’oreille de Dalton.

— Je suis prête à relever le défi, très cher ! (Sans quitter sa proie des yeux, dame Chanboor se redressa.) Depuis toujours, vous me fascinez. Alors que je me croyais experte en la matière, je n’avais jamais rencontré un homme aussi retors et dangereux que vous. (Elle se tourna vers la porte.) Après une saine réflexion, vous verrez que c’est sans importance, mon ami. Je vous l’assure… Au fait, on dirait que votre vœu de fidélité n’a plus lieu d’être ! N’avez-vous pas dit que vous viendriez à moi, si cela arrivait ? Surtout, n’oubliez pas cette promesse !

Quand Hildemara fut sortie, Dalton resta assis dans son fauteuil, l’esprit en ébullition. Quelle serait la meilleure solution à ce problème ?

Kahlan posa ses mains sur les épaules de Richard, se pencha et glissa sa joue contre la sienne. Puis elle lui posa un baiser sur la tempe.

Le jeune homme sembla ravi de cette douce diversion.

— Tu avances bien ?

Richard s’étira et bâilla. Par où allait-il commencer ?

— Ce type était un sacré tordu ! finit-il par dire.

— Ce qui signifie ?

— Je n’ai pas encore tout traduit, mais je commence à avoir une bonne vision des choses… (Richard se frotta les yeux.) Ander a été envoyé ici pour bannir les Carillons. Il a compris le problème en un clin d’œil, et trouvé une solution très simple. Les sorciers de la Forteresse ont jugé qu’il était un génie, et ils le lui ont dit.

— Un compliment qui lui a fait une belle jambe, je parie !

— Exactement ! Il n’en parle pas dans ce livre-là, mais d’après ses autres textes, il n’était pas homme à se rengorger d’avoir réussi ce genre d’exploit. En revanche, quand il s’agissait de mépriser ceux qui avaient échoué, il ne se gênait pas !

— Donc, l’affaire était réglée ! Que s’est-il passé ensuite ?

— Les sorciers lui ont ordonné d’agir au plus vite. Les Carillons faisaient des dégâts très similaires à ceux d’aujourd’hui, et la menace devait être levée sans délai. Ander répondit à sa façon : puisqu’ils avaient eu le bon sens de l’envoyer, ses supérieurs pouvaient-ils avoir l’obligeance de ne plus lui dicter ses actes ?

— Les sorciers n’ont pas dû être ravis.

— Ils l’ont imploré de passer à l’action, parce que des innocents mouraient. Avec une guerre sur les bras, ils connaissaient trop Ander pour prendre le risque de le brusquer. Ils lui ont dit de se fier à son propre jugement, mais d’aller aussi vite que possible pour éviter qu’il y ait trop de victimes.

» Ce message lui a mis du baume au cœur. Mais il a saisi l’occasion pour entamer une polémique avec ses supérieurs.

— À quel propos ?

Richard en soupira de frustration. Avec Joseph Ander, il était difficile d’avoir des certitudes… et plus ardu encore de les formuler.

— Il me reste des pages et des pages à traduire. C’est un travail lent et difficile. Mais je doute que ce livre nous apprenne comment bannir les Carillons. Ander n’était pas du genre à coucher sur le papier ces choses-là…

Kahlan se redressa et s’adossa à la table, pour être face à Richard.

— Seigneur Rahl, n’essaie pas de me faire marcher ! Je sais que tu es bien meilleur que ça ! Que me caches-tu ?

Le Sourcier se leva, tourna le dos à la jeune femme et se massa les tempes.

— Tu ne me fais pas confiance ? demanda Kahlan.

Richard se retourna.

— Non, ce n’est pas ça ! Mais dans tout ce qu’il dit, j’ignore où la vérité s’arrête pour céder la place à sa folie. Ça va tellement plus loin que tout ce que je sais ou crois savoir sur la magie !

Kahlan se rembrunit. Le Sourcier eut un peu honte de l’angoisser, alors qu’il se trompait peut-être. Mais pour l’instant, elle était loin d’avoir aussi peur que lui…

— Joseph Ander, dit-il, se pensait largement supérieur aux autres sorciers.

— Nous avions cru le comprendre, non ?

— L’ennui, c’est qu’il avait peut-être raison…

— Quoi ?

— Parfois, la folie fait le lit du génie ! Moi, j’ignore où tracer la ligne de démarcation. D’un côté, mes lacunes en magie sont un handicap. De l’autre, elles m’épargnent d’avoir des idées préconçues, comme les supérieurs d’Ander. Du coup, je vois peut-être des choses qu’ils n’ont pas remarquées…

» Ander ne considérait pas la magie comme un ensemble de rituels. Tu vois ce que je veux dire ? Une pincée de poudre d’œil de dragon, un mot à répéter trois fois en faisant la toupie sur le pied gauche… Tous ces trucs-là, quoi !

» Pour lui, c’était une forme d’art. Un moyen d’expression…

— Je ne te suis pas, avoua Kahlan. Si on ne lance pas correctement un sort, il fait long feu, et voilà ! J’ai… j’avais… une façon très précise d’invoquer mon pouvoir. Et nous avons attiré les Carillons dans ce monde en respectant à la lettre – sans le savoir – les exigences d’un sortilège.

Richard avait prévu que Kahlan, avec toute sa « culture magique » aurait les mêmes difficultés à comprendre que les sorciers de l’époque. Il en éprouva une frustration qui devait ressembler, en mode mineur, à celle qu’avait connue Joseph Ander. Cette réaction lui permit de mieux cerner la personnalité de la Montagne. Quand on savait que la vérité était ailleurs, entendre des gens vous assener des faits prétendument incontournables avait effectivement de quoi rendre fou. Surtout quand il était impossible de leur faire ouvrir les yeux pour voir ce qui se trouvait en somme sous leur nez – des concepts trop abstraits pour qu’ils parviennent à les intégrer à leur étroite vision du « tout ».

Comme Ander, des millénaires plus tôt, Richard essaya une approche différente.

— Je sais tout ça, et je ne dis pas que tu te trompes, mais il pensait qu’il y avait plus que cela. Selon lui, la magie pouvait être abordée à un niveau plus élevé. Bien au-delà de ce que faisait l’immense majorité de ses collègues.

— Du délire…, souffla Kahlan, de plus en plus inquiète.

— Non, j’en doute… (Richard prit le livre de voyage.) Je vais te lire la réponse que fit Ander à une question des sorciers. Ce n’est pas lié à notre problème, mais écoute bien, pour comprendre sa façon de penser… « Un sorcier qui ne peut pas vraiment détruire est incapable de créer pour de bon. » Ander parlait d’un sorcier uniquement doué pour la Magie Additive, comme Zedd. Pour lui, contrôler une seule facette de la magie revenait à dire qu’on n’avait pas le don. Un tel sorcier, à ses yeux, était une aberration, et un être gravement handicapé.

Le Sourcier continua sa lecture.

— « Un sorcier doit se connaître lui-même. Sinon, il risque de lancer des sorts pervertis qui nuiront à son propre libre arbitre. » Là, il parle des aspects créateurs de la magie, quelle que soit son obédience. « La magie concentre et intensifie les passions. Elle décuple la joie, mais aussi des sentiments plus destructeurs, les transformant en obsession. La tension interne devient alors insupportable, sauf si on s’en libère en passant à l’acte. »

— On dirait qu’il cherche à justifier ses méfaits, et rien de plus !

— Non, je ne crois pas… Il avait l’intuition de quelque chose de très important. Une conception supérieure de l’équilibre…

Kahlan secoua la tête. À l’évidence, elle n’entrait pas dans le raisonnement du Sourcier. Ne voyant pas comment l’y aider, il reprit sa lecture.

— Écoute bien, c’est important ! « L’imagination, voilà ce qui fait la grandeur d’un sorcier ! Grâce à elle, il peut dépasser les limites que lui imposent les traditions. En allant au-delà du “monde tel qu’il est”, il accède à un royaume supérieur où se tisse la trame même de la magie. »

— C’est ce que tu voulais dire au début, avec ta « forme d’art » ? Ou ton « moyen d’expression » ? Comme si le sorcier, devenu l’égal du Créateur, tirait du néant une sorte de tapisserie de magie ?

— Exactement ! Mais écoute plutôt la suite. À mon sens, c’est la phrase la plus importante que Joseph Ander ait jamais écrite. Quand les Carillons eurent cessé de sévir, les autres sorciers lui demandèrent comment il s’y était pris. On sentait de l’angoisse dans la manière dont ils formulaient leur question. Et voilà la réponse lapidaire qu’il leur fit : « Une Grâce peut naître des exigences d’un sortilège inventif. »

— Par les esprits du bien, qu’est-ce que ça signifie ?

— Je crois qu’il a imaginé ou rêvé une nouvelle forme de magie, sans rapport avec les données de l’invocation originelle qui a attiré les Carillons dans notre monde. Une solution adaptée à la situation… et à ses besoins.

» En d’autres termes, il est devenu un… créateur.

Kahlan écarquilla les yeux. Richard devina qu’elle sondait mentalement le gouffre de démence dans lequel ils risquaient de basculer. C’était donc à un fou qu’ils devaient d’être aujourd’hui confrontés aux Carillons ?

— L’univers est au bord de la destruction, souffla l’Inquisitrice, et tu me dis que Joseph Ander était un artiste de la magie ?

— Je te répète seulement ce qu’il affirmait ! (Richard passa à la dernière page du carnet.) J’ai voulu connaître l’ultime message qu’il a adressé aux sorciers.

Il relut le texte, pour s’assurer qu’il l’avait bien compris, puis le traduisit à haute voix :

— « Au terme de ma réflexion, j’ai conclu qu’il convenait de rejeter le Créateur et le Gardien. En imaginant ma propre solution, qui est à la fois ma renaissance et ma mort, je protégerai mon peuple jusqu’à la fin des temps. Aujourd’hui, je vous dis adieu, car mon âme doit s’aventurer dans des eaux troubles, et en même temps veiller à jamais sur mon œuvre, désormais inviolable et hors de portée de toute menace. »

Richard releva les yeux.

— Tu as compris, à présent ? (Il vit que ce n’était pas le cas.) Kahlan, je pense qu’il n’a pas banni les Carillons ! Tout au contraire, il s’est servi d’eux pour protéger ce qu’il appelle « son œuvre ».

— Que racontes-tu ? À quoi pourraient servir les Carillons ?

— À créer les Dominie Dirtch !

— Quoi ? Richard, tu… Admettons un instant que tu aies raison. Dans ce cas, comment aurions-nous pu les « réveiller » sans le vouloir en satisfaisant aux exigences d’un sortilège strictement défini ? Si j’ai bien compris, Ander était allé bien au-delà des structures magiques de ce type.

Exactement l’argument que Richard attendait…

— C’est une affaire d’équilibre, tout simplement ! Tu ne saisis pas ? La magie doit être équilibrée. Pour agir comme un créateur, il a dû compenser en imaginant une formule très stricte où l’imagination n’avait pas sa place. La rigueur des exigences requises pour libérer les Carillons est l’image inversée du sort inventif qu’il a lancé !

Richard connaissait assez Kahlan pour savoir qu’elle n’était pas convaincue. Mais il ne se sentait pas d’humeur à polémiquer.

— Et maintenant, que devons-nous faire pour bannir les Carillons ?

— Hélas, je n’en sais rien, et je crains qu’il n’y ait pas de réponse à cette question. Les sorciers de l’époque se sont également heurtés à l’hermétisme volontaire d’Ander. Pour finir, ils ont considéré que cette partie du monde était perdue pour eux. J’ai peur qu’Ander ait tissé une toile de magie indestructible pour protéger une énigme dépourvue de solution.

Kahlan prit le livre, le referma et le posa sur la table.

— Richard, je me demande si tu ne perds pas un peu la tête, à force de lire les élucubrations d’un illuminé. La magie ne fonctionne pas comme ça.

Les sorciers de la Forteresse avaient répondu la même chose à Ander : il ne pouvait pas prétendre contrôler et transformer des éléments par définition indomptables.

Richard ne révéla pas ce détail à Kahlan. Elle n’était tout simplement pas préparée à penser à la magie de cette façon. Comme les sorciers de jadis, et sans doute ceux d’aujourd’hui…

Révolté qu’on rejette aussi sommairement ses idées, Joseph Ander s’était à jamais coupé de ses collègues…

— Je suis désolée de t’avoir bousculé, dit Kahlan un peu plus tard. (Elle passa un bras autour du cou de Richard.) Je sais que tu fais de ton mieux, mais je suis un peu nerveuse à cause du vote.

— Ma chérie, les gens sauront voir la vérité. Il le faut !

La jeune femme détourna les yeux.

— Richard, souffla-t-elle, tu veux bien me faire l’amour ?

— Ici ? Tout de suite ?

— Nous pouvons fermer le rabat de la tente. De toute façon, personne n’entre sans demander la permission. (Kahlan sourit.) Je jure de ne pas trop crier, pour ne pas t’embarrasser. (Du bout d’un index, elle releva le menton de son mari.) Et je promets de ne pas m’en vanter devant ton autre épouse.

Richard eut un sourire qui s’effaça très vite.

— Kahlan, nous ne pouvons pas…

— Pourquoi pas ? Tu paries que je te fais changer d’avis ?

Le Sourcier tapota la pierre noire du collier offert par Shota à l’Inquisitrice.

— La magie n’agit plus… Ce bijou ne nous empêchera pas de…

— Je sais, et c’est pour ça que je veux faire l’amour ! Richard, je me fiche de ce qui arrivera ! Nous aurons sans doute un enfant. Et alors ?

— Tu sais très bien ce qui arrivera…

— Tu crois que ce serait mal ? (Des larmes roulèrent sur les joues de Kahlan.) Avoir un enfant n’est pas un crime !

— Bien sûr que non ! Et j’en rêve aussi, tu ne l’ignores pas ! Mais pour le moment, c’est impossible ! Tu voudrais avoir peur à chaque instant que Shota jaillisse des ombres ? Cette angoisse nous détournerait de notre devoir…

— Le devoir ! Encore ! Et nos désirs, que deviennent-ils ?

Richard détourna la tête.

— Tu aimerais vraiment donner le jour à un enfant dans un monde aussi fou ? Avec la menace des Carillons et la perspective d’une guerre totale ?

— Et que ferais-tu si je répondais « oui » ?

Richard fit de nouveau face à sa bien-aimée et lui sourit. Avec ses nobles déclarations, il la bouleversait pour rien. Voir Du Chaillu enceinte lui donnait envie d’avoir un enfant, et il n’y avait rien de plus normal.

— Dans ce cas, je serais d’accord, et nous ferions un petit, que ça plaise ou non à Shota – dont je promets de me charger. Mais ne pouvons-nous pas attendre d’être sûrs que le monde ne disparaîtra pas demain ? Et que nous n’élèverons pas un enfant sous le règne de l’Ordre Impérial ?

Kahlan eut un pâle sourire.

— Tu as raison, bien entendu… Je me suis… eh bien… laissée emporter par mon enthousiasme. Il faut bannir les Carillons, puis vaincre Jagang…

Richard prit la jeune femme dans ses bras pour la consoler.

À cet instant, le capitaine Meiffert demanda s’il pouvait entrer.

— Tu vois ? souffla le Sourcier à sa compagne – qui eut un sourire mélancolique.

— Venez donc, capitaine, vous ne nous dérangez jamais !

L’officier resta campé sur le seuil, les yeux baissés.

— Que se passe-t-il ?

— Seigneur, Mère Inquisitrice, nous connaissons les résultats de Fairfield. Et de quelques autres régions d’Anderith. Mais pas toutes, rassurez-vous ! Certains de nos soldats ne seront pas là avant des jours…

— Alors, ces résultats, capitaine ?

Meiffert tendit une feuille de parchemin à son seigneur.

Richard lut les chiffres… et eut besoin d’un moment pour en croire ses yeux.

— Soixante-dix pour cent de « non » à Fairfield…

Kahlan prit doucement la feuille et la consulta. Puis, sans un mot, elle la posa sur la table.

— D’accord…, soupira Richard. Nous avons vu ce qui se passait en ville. Avec tous ces mensonges, le résultat n’est pas étonnant. Mais dans les autres régions du pays…

— Richard, dit Kahlan, la propagande a été la même partout !

— Peut-être, mais nous avons parlé à ces gens ! Nous avons passé du temps avec eux… Capitaine, quels autres résultats avez-vous ?

— Eh bien…

— Par exemple cette ville… Quel était son nom ? Westbrook ! Là où se dresse le temple dédié à Joseph Ander. Avons-nous le compte des voix ?

Inquiet, Meiffert recula d’un pas.

— Oui, seigneur Rahl.

— Alors, parlez, bon sang !

— Richard, intervint Kahlan, le capitaine est dans notre camp…

Le Sourcier prit une grande inspiration.

— Capitaine, auriez-vous l’obligeance de me communiquer le résultat de Westbrook ?

Blanc comme un linge, l’officier se racla la gorge.

— Quatre-vingt-dix pour cent de croix, seigneur.

Richard vacilla comme si on l’avait giflé. Il avait parlé aux habitants et se souvenait de certains de leurs noms. Sans parler de leurs superbes enfants…

Comme si le sol s’était ouvert sous ses pieds, le Sourcier eut le sentiment de tomber dans un gouffre de folie. Il avait travaillé jour et nuit pour aider les Anderiens et les Hakens à choisir le chemin de la liberté. Et ils venaient de le rejeter !

— Tu n’y es pour rien, murmura Kahlan. Nos adversaires ont menti au peuple. Ils l’ont effrayé…

— J’ai parlé à ces gens… Je leur ai dit que nous luttions pour leur avenir et celui de leurs enfants…

— Je sais…

Très mal à l’aise, le capitaine sautillait d’un pied sur l’autre. D’un geste discret, l’Inquisitrice lui signala qu’il pouvait se retirer.

Après un rapide salut, il obéit avec un soulagement visible.

— Je vais prendre l’air…, dit Richard. Et j’ai besoin d’être seul. Surtout, ne m’attends pas pour te coucher.

Sans un mot de plus, il sortit de la tente.

Chapitre 67

Richard peinait sur un passage particulièrement difficile à traduire – toujours à cause de problèmes de polysémie, sa hantise ! – quand Jiaan se glissa sous la tente sans prendre la peine de s’annoncer. Contrairement aux soldats, qui demandaient toujours la permission d’entrer, les maîtres de la lame s’estimaient autorisés à aller partout où ça leur chantait. Jugeant le formalisme des militaires pesant, à la longue, le Sourcier trouvait cette spontanéité rafraîchissante.

— Caharin, tu dois venir avec moi. C’est Du Chaillu qui m’envoie.

Richard se leva d’un bond.

— Le bébé ? Elle va accoucher ? Je file prévenir Kahlan, et nous y allons !

— Non, ton enfant ne naîtra pas aujourd’hui, dit le Baka Tau Mana. (Il posa une main sur l’épaule du Sourcier.) Du Chaillu veux que tu viennes, c’est tout. Seul…

— Sans aller chercher Kahlan ?

— Oui, Caharin. Je t’en prie, fais ce que demande notre femme-esprit, ton épouse.

Richard n’avait jamais vu une telle inquiétude voiler le regard de Jiaan, un véritable roc armé d’une épée. Il fit donc signe au guerrier de lui montrer le chemin.

À sa grande surprise, l’aube était déjà levée. Sans s’en apercevoir, il avait travaillé toute la nuit. Si Kahlan ne dormait plus et le voyait, elle lui passerait un sacré savon !

Jiaan le guida jusqu’à deux chevaux sellés.

Le Sourcier en resta bouche bée. Le Baka Tau Mana ne serait pas monté sur un cheval pour tout l’or du monde, sauf si la femme-esprit le lui avait ordonné. Une éventualité quasiment impensable…

— Que se passe-t-il ? (Richard désigna la tente de Du Chaillu.) Elle n’est pas là ?

— Elle t’attend en ville, Caharin, répondit Jiaan en sautant en selle.

— Que fiche-t-elle à Fairfield ? Après le résultat du scrutin, ce n’est pas un endroit très sûr pour mes alliés.

— Caharin, suis-moi, je t’en prie ! Il n’y a pas de temps à perdre !

Richard enfourcha sa monture.

— Oui, je comprends… Désolé, Jiaan. Allons-y !

Du Chaillu devait s’être fourrée dans de sales draps. En ville, tout le monde savait qu’elle était dans le camp du seigneur Rahl, et on la prenait même pour son épouse.

Mort d’angoisse, Richard lança son cheval au galop.

La porte de la belle demeure nichée entre des arbres s’ouvrit et Edwin passa la tête dehors.

Richard se détendit un peu. Son « protégé » n’allait sans doute pas s’en remettre, et Winthrop voulait qu’il le voie avant que la mort l’emporte, puisqu’il avait tant lutté pour essayer de le sauver.

Ce que Du Chaillu venait faire dans cette histoire restait très mystérieux. Étant elle-même revenue de l’autre monde, s’était-elle senti un lien spécial avec le miraculé ?

L’air sombre et très inquiet, Edwin guida ses deux visiteurs le long des couloirs et des pièces très bien entretenus de la grande maison. Ce lieu évoquait irrésistiblement un sanctuaire. Après la mort violente de dame Winthrop, ce n’était pas très étonnant.

Au bout d’un corridor faiblement éclairé, ils s’arrêtèrent devant une porte fermée. Jiaan frappa doucement, puis il voulut repartir en compagnie d’Edwin.

Mais le vieil homme tira le Sourcier par la manche.

— Si vous avez besoin de quoi que ce soit, n’hésitez pas, mon ami !

Quand Richard eut hoché la tête, Edwin se laissa entraîner par le Baka Tau Mana. Quelques secondes plus tard, la porte s’ouvrit et Du Chaillu jeta un coup d’œil dans le couloir. Dès qu’elle aperçut Richard, elle sortit, lui plaqua une main sur la poitrine pour le forcer à reculer et tira le battant derrière elle.

— Richard, tu dois m’écouter attentivement et ne pas te mettre en colère.

— En colère ? À quel sujet ?

— Richard, je t’en prie, c’est très important ! Tu dois écouter et faire exactement ce que je dis. Jure-le !

Soudain très pâle, le Sourcier capitula.

— Je le jure, mon amie.

Du Chaillu posa son autre main sur la poitrine du jeune homme – à côté de la première, qu’elle n’avait pas retirée.

— La personne que tu as secourue… c’est Kahlan !

— Impossible ! Je l’aurais reconnue !

— Richard, je t’en supplie ! s’écria la femme-esprit, des larmes aux yeux. Je ne sais pas si elle s’en sortira. Tu l’as ramenée dans notre monde, mais elle n’y restera peut-être pas longtemps. Je voulais que tu viennes, pour…

— Mais… si… si c’était elle, je l’aurais su. Tu dois te tromper ! Je m’en serais aperçu, c’est certain !

— Jiaan ne l’avait pas identifiée avant qu’on l’ait un peu nettoyée… Ensuite, il a envoyé un homme me chercher.

Richard voulut avancer vers la porte, mais la Baka Tau Mana le repoussa.

— Tu as juré d’écouter !

Le Sourcier l’entendit à peine. Il ne pouvait plus réfléchir, l’image du corps désarticulé gravée sur les rétines. Comment croire que c’était Kahlan ?

Comme si ce vieux tic pouvait le réconforter, il se passa une main dans les cheveux.

— Du Chaillu, je t’en supplie, laisse-moi passer ! Laisse-moi passer !

— Richard, tu dois être fort, sinon, elle ne s’en tirera pas ! S’il te plaît, ne défoule pas ta colère sur moi !

— Que dois-je faire ? Parle et je t’obéirai sans discuter ! Que dois-je faire ?

— M’écouter ! Tu peux essayer ?

Richard hocha la tête, même s’il n’était pas très sûr d’avoir bien compris. L’esprit en ébullition, il se souvint qu’il avait un pouvoir de guérison. Il allait…

Hélas, c’était un don additif. Et les Carillons avaient neutralisé cette magie-là.

— Richard !

— Désolé… Désolé… Bien, je t’écoute…

Du Chaillu baissa les yeux.

— Elle a perdu son bébé.

— Je savais que tu te trompais ! Ce n’est pas Kahlan !

— Elle était enceinte, Richard. Elle me l’a dit dans cette ville où tu as consulté les vieux textes de Joseph Ander.

— Westbrook ?

— C’est ça, oui… Elle m’en a parlé avant que vous partiez seuls dans les montagnes. Mais j’ai dû promettre de ne rien te dire. Elle ne m’a pas expliqué pourquoi. Aujourd’hui, je crois avoir le droit de ne pas tenir ma promesse…

» Elle a perdu l’enfant.

Richard se laissa glisser sur le sol. La femme-esprit s’agenouilla, l’enlaça et le laissa pleurer un moment.

— Je comprends ton chagrin, finit-elle par souffler, mais ça ne l’aidera pas.

Le Sourcier réussit à se contrôler. Appuyé contre le mur, immobile comme une statue, il attendit que Du Chaillu lui dise que faire.

— Tu dois bannir les Carillons.

— Quoi ?

De surprise, Richard se releva d’un bond.

— Si tu retrouves ta magie, tu pourras la guérir.

Toutes les pièces du puzzle se mirent en place. Vaincre les Carillons était la clé. Ensuite, il sauverait sa femme.

— Richard, quand nous étions à Westbrook, l’endroit où elle m’a confié qu’elle était enceinte…

Ce mot fit l’effet d’un coup de poing à Richard. Kahlan portait un enfant en elle, il ne l’avait pas su, et cette vie n’existait déjà plus.

— Écoute-moi ! cria Du Chaillu. Dans cette ville, les gens ont dit que le vent, la pluie et le feu avaient détruit presque tous les souvenirs de Joseph Ander.

— Oui, comme toi, j’ai pensé qu’il s’agissait de l’œuvre des Carillons.

— Ils le haïssent ! Pour les bannir, tu dois les détester aussi fort. Alors, ton pouvoir reviendra, et Kahlan sera sauvée.

Richard réussit enfin à reprendre le contrôle de son cerveau. Les Carillons détestaient Joseph Ander. D’accord, mais pourquoi ? Pas parce qu’il les avait bannis, puisqu’il ne l’avait pas fait. Au contraire, il les avait réduits en esclavage. Et tout cela était lié aux Dominie Dirtch.

Dès que Kahlan et lui les avaient libérés, les Carillons s’étaient vengés sur les reliques du sorcier. Mais pourquoi n’avoir frappé qu’à Westbrook ? Les souvenirs conservés à la bibliothèque du ministère étaient intacts…

Un passage du livre de voyage revint à l’esprit de Richard :

« Au terme de ma réflexion, j’ai conclu qu’il convenait de rejeter le Créateur et le Gardien. En imaginant ma propre solution, qui est à la fois ma renaissance et ma mort, je protégerai mon peuple jusqu’à la fin des temps. Aujourd’hui, je vous dis adieu, car mon âme doit s’aventurer dans des eaux troubles, et en même temps veiller à jamais sur mon œuvre, désormais inviolable et hors de portée de toute menace. »

Dans des eaux troubles ! Cette curieuse façon de s’exprimer était la clé de tout !

Maintenant, Richard comprenait ce qu’Ander avait fait !

— Du Chaillu, je dois partir ! Veille sur Kahlan et garde-la en vie jusqu’à mon retour ! Il le faut !

— Richard, nous ferons de notre mieux. Ton épouse te le jure !

— Edwin ! appela Richard.

Le vieil homme accourut. À l’évidence, il n’avait pas attendu très loin de là…

— Oui, Richard ! Que voulez-vous ?

— Pouvez-vous cacher ma fem… Kahlan ici ? Avec Du Chaillu et ses hommes ?

— C’est une très grande maison, avec beaucoup de chambres. Personne ne saura qu’ils sont là. J’ai peu d’amis, et je leur confierais ma vie sans hésiter.

Richard serra la main du vieil homme.

— Merci, Edwin. En échange, je vous demande de quitter votre maison dès que je serai de retour.

— Pour quelle raison ?

— L’Ordre Impérial arrive.

— Ne tenterez-vous pas de l’arrêter ?

— Comment ? Et surtout, pourquoi ? Ces gens n’ont pas voulu saisir leur chance, mon ami. Ils ont assassiné votre femme et tenté de tuer la mienne. Vous voulez que je risque la vie de mes hommes pour défendre un tel pays ?

— Non, bien sûr…, souffla Edwin, accablé. Certains d’entre nous étaient de votre côté, Richard. Ils ont essayé de convaincre les autres…

— Je sais, et c’est pour ça que je vous préviens. Dites à vos amis de partir tant que c’est encore possible. Mes soldats quitteront Anderith aujourd’hui. Dans deux semaines, l’armée de Jagang franchira vos frontières.

— Dans combien de temps reviendrez-vous ?

— Huit jours, au plus tard. Je dois aller dans les terres désolées, au-dessus de la vallée de Nareef.

— Un endroit détestable.

— Vous ne savez pas à quel point !

— En attendant, nous nous occuperons de la Mère Inquisitrice aussi bien que possible.

— Edwin, vous avez des tonneaux ?

— Oui, dans la cave.

— Remplissez-les d’eau et faites des réserves de nourriture. Dans quelques jours, tout ce qui se boit et se mange risque de ne plus être très bon pour la santé.

— Pourquoi ?

— Jagang vient ici pour nourrir son armée. Je vais lui flanquer une sacrée crise de foie, au minimum…

— Richard, intervint Du Chaillu d’une toute petite voix, je ne sais pas, mais… Tu veux la voir avant de partir ?

Le Sourcier se prépara au pire moment de sa vie.

— Oui. J’aimerais la voir…

Richard poussa sa monture au-delà du raisonnable. Comme il pourrait changer de cheval, au camp, il ne se soucia pas de ménager la pauvre bête.

En arrivant, il eut le sentiment que la troupe était sur le pied de guerre. Meiffert avait fait étendre le périmètre de sécurité et doubler la garde. Sans nul doute, les Baka Tau Mana l’avaient averti que la situation s’envenimait.

Richard espéra que le capitaine ne lui demanderait pas des nouvelles de Kahlan. S’il devait parler d’elle, ravivant les images qui le hantaient déjà, il n’était pas sûr de tenir le coup.

Même en sachant que c’était elle, il avait eu du mal à la reconnaître.

Une vision au-delà de l’horreur qui lui avait brisé le cœur. De sa vie, il ne s’était jamais senti si seul ni plus angoissé. À côté de ce drame, tout le reste n’était rien. En tout cas, il n’avait jamais eu le sentiment qu’on lui arrachait les entrailles et qu’un gouffre vraiment sans fond s’ouvrait sous ses pieds. L’avenir sans Kahlan… Une idée qui semblait si absurde, et pourtant…

S’il la laissait s’imposer à lui, et le vider de ses forces, il serait incapable de se concentrer sur sa mission, et ce qu’il redoutait plus que tout au monde se produirait. Pour la sauver, il devait la chasser de son esprit. Même si c’était impossible, il pouvait essayer de se concentrer sur Joseph Ander et sur ce qu’il lui restait à faire.

Mais s’il revenait pour apprendre que… Non, il n’avait pas le droit de se laisser glisser dans ces abysses-là. S’il récupérait sa magie, il soulagerait ses souffrances, puis, après lui avoir offert le souffle de la vie, ce soir-là, il lui restituerait sa santé, sa beauté et sa joie de vivre.

Par bonheur, elle n’avait pas repris conscience, et il espérait qu’il en serait ainsi jusqu’à son retour.

Richard pensait avoir compris ce qu’avait fait Joseph Ander. Mais comment inverser les choses ? Hélas, il n’en avait pas la moindre idée. Mais il aurait plusieurs jours de voyage pour y penser.

La composante soustractive de son don était encore active. Il y avait recouru à quelques occasions, sans vraiment saisir ce qu’il faisait. Le prophète Nathan – un de ses ancêtres, préservé par le sort qui ralentissait le temps dans le fief des Sœurs de la Lumière – lui avait dit un jour que son pouvoir était très différent de ceux des autres magiciens. Parce qu’il était un sorcier de guerre, sa magie avait le « besoin » pour moteur… et la colère pour catalyseur.

Le Sourcier avait un « besoin » vitalement urgent. Et assez de rage pour dix sorciers comme lui !

Une idée le frappa soudain. Joseph Ander, dans son livre de voyage, décrivait ses actes d’une manière très semblable. Lui aussi avait « créé » pour répondre à un besoin. Cette révélation serait-elle d’une quelconque utilité à Richard ? Il l’espérait sans en être certain…

Dès qu’il sauta de cheval, le capitaine Meiffert accourut et se tapa du poing sur le cœur pour le saluer.

— Capitaine, il me faut une monture reposée. En réalité, trois seraient beaucoup mieux. Je ne resterai pas longtemps, parce que le temps presse… (Richard s’appuya sur les tempes pour s’éclaircir les idées.) Vous allez ordonner à vos hommes de démonter le camp. Dès que les soldats chargés de surveiller le scrutin seront revenus, partez d’ici sans attendre !

— Seigneur Rahl, où irons-nous, si je peux me permettre de poser la question ?

— Vous rejoindrez les forces du général Reibisch. Et je ne viendrai pas avec vous…

Richard partit récupérer ses affaires et celles de Kahlan. Tout en lui emboîtant le pas, Meiffert ordonna à quelques soldats de préparer trois chevaux pour le seigneur Rahl, et de prévoir aussi des vivres et de l’eau. Richard précisa qu’il voulait d’excellentes montures pour un long et difficile voyage.

Meiffert attendit dehors pendant que le seigneur rassemblait ses possessions et celles de Kahlan. Quand il prit la robe blanche de l’Inquisitrice pour la plier, le jeune homme sentit ses mains trembler et il tomba à genoux, terrassé par le chagrin.

Seul sous la tente, il implora les esprits du bien de l’aider et leur promit tout ce qu’ils voudraient en échange.

Se souvenant que sa seule chance d’aider Kahlan était de bannir les Carillons, il se releva et finit très rapidement de faire ses bagages.

Dehors, l’aube se levait, et les trois chevaux l’attendaient déjà.

— Capitaine, dit le Sourcier en sortant de la tente, vos hommes et vous devrez rejoindre Reibisch le plus vite possible.

— Et les Dominie Dirtch, seigneur ? D’après les rapports que j’ai reçus, elles sont entre les mains des gardes spéciaux anderiens. Pourrons-nous traverser sans risque ?

— J’en doute… À mon avis, ces « gardes spéciaux » sont des soldats de l’Ordre Impérial. Je pense qu’ils se sont emparés des Dominie Dirtch pour barrer le passage aux forces de Reibisch. Dès cette minute, considérez que vous êtes sur un territoire ennemi. Et vous avez ordre d’en partir ! Si quelqu’un tente de vous arrêter, battez-vous, éliminez la menace et continuez votre chemin.

» Si les hommes de Jagang se sont emparés des Dominie Dirtch, il faudra tirer parti de leur unique désavantage : leur dispersion le long d’une ligne de défense très étendue. Tenez pour acquis que les Dominie Dirtch sont entre des mains hostiles. La tactique consistera à charger pour traverser. Se fiant aux armes magiques, l’adversaire ne se donnera pas la peine de résister, puisqu’il croira pouvoir vous massacrer lorsque vous serez dans les plaines.

— Seigneur, vous pensez avoir neutralisé les Dominie Dirtch, d’ici là ?

Meiffert ne semblait pas très rassuré, et c’était compréhensible.

— Je l’espère, mais ce n’est pas sûr. Au cas où j’aurais échoué, que vos hommes se bouchent les oreilles avec de la cire, du coton ou des morceaux de tissu. Faites de même avec les chevaux. Et ne lésinez pas, surtout ! Je veux que vous soyez tous sourds comme des pots !

— Vous pensez que ça nous protégera ?

— Oui.

En chemin, Richard avait compris comment fonctionnaient les Dominie Dirtch. Et c’était très logique, puisqu’elles étaient liées aux Carillons. En se souvenant du « glas » qui retentissait dans sa tête, le jour où il était tombé de cheval, il avait fait le lien. Et ce qu’avait dit Du Chaillu après sa noyade confirmait son intuition.

« Il y a moins d’une heure, j’ai entendu sonner le glas de la mort… »

Pour domestiquer le pouvoir des Carillons, Ander avait dû tenir compte de leurs particularités. Donc, il n’avait pas choisi des « cloches » par hasard.

— Les Dominie Dirtch sonnent, capitaine, et ce n’est pas sans raison. Si on ne les entend pas, on ne risque rien !

Le capitaine hésita, mal à l’aise, puis se jeta à l’eau :

— Seigneur, loin de moi l’idée de douter de vos compétences en magie. Mais vous croyez vraiment que des armes si destructives peuvent être neutralisées… en se bouchant les oreilles ?

— Ce ne sera pas la première fois, à mon avis… Les Hakens, il y a des millénaires, ont dû utiliser cette méthode pour traverser la frontière.

— Mais, seigneur…

— Capitaine, la magie est de mon ressort ! Faites-moi confiance. Quand il s’agit de se battre, je me fie totalement à vos compétences !

— Bien compris, seigneur…

— Une fois sorti du pays, rejoignez au plus vite le général Reibisch. Et dites-lui de se replier. C’est un ordre très important, capitaine !

— Seigneur, vous avez trouvé un moyen de franchir la ligne de Dominie Dirtch et vous ne voulez pas l’utiliser ?

— Les Dominie Dirtch seront détruites, parce que je refuse qu’elles servent de rempart à Jagang. Mais il n’est pas question que nos forces attaquent ! L’empereur vient ici pour se ravitailler, et j’espère lui flanquer une indigestion dont il se souviendra !

» Dites au général de surveiller les routes qui conduisent aux Contrées du Milieu. En terrain découvert, comme dans ces plaines, il n’aurait aucune chance contre la horde de Jagang. En revanche, une tactique de harcèlement pourrait empêcher l’ennemi de s’enfoncer plus profondément dans les Contrées. Nous devons nous battre selon nos conditions, pas celles de l’ennemi.

— Je comprends, seigneur. Une excellente stratégie.

— Rien d’étonnant, puisque je la tiens de Reibisch ! J’espère aussi… eh bien… éclaircir les rangs ennemis. Dites au général que je me fie à son jugement pour les détails pratiques.

— Et où serez-vous, seigneur ?

— Reibisch devra se soucier de ses hommes, pas de moi ! Je… ne sais pas vraiment où je serai. Mais le général se débrouillera très bien sans moi. On ne l’a pas nommé à ce poste pour rien ! En matière de stratégie, il en sait beaucoup plus long que moi.

— Vous avez raison, seigneur. C’est un grand officier.

— Capitaine, insista Richard, c’est capital ! Vous devez suivre mes ordres, et le général aussi.

» Le peuple d’Anderith a choisi. Pas un seul de nos hommes ne doit dégainer son arme pour l’aider. C’est compris ? Pas un !

Le capitaine blêmit et recula d’un pas.

— Pas une goutte de sang d’haran ne doit couler !

— Seigneur, je répéterai vos paroles au général.

— Pas mes « paroles », Meiffert, mes ordres ! (Richard sauta en selle.) Et je suis très sérieux ! Vous êtes tous de très bons soldats. Je veux que vous rentriez un jour auprès des vôtres. Pas que vous creviez pour rien !

— C’est notre souhait aussi, seigneur ! répondit Meiffert en se tapant du poing sur le cœur.

Richard rendit son salut à l’officier et partit au galop.

Il sortit du camp pour la dernière fois, en route vers son ultime mission.

Chapitre 68

— Chérie, je suis là ! lança Dalton en approchant de la chambre.

Il avait fait apporter une bouteille de vin et une généreuse portion pour deux du plat préféré de Teresa : du lapereau à la sauce au vin rouge. Soucieux de garder son emploi, Drummond avait été ravi de satisfaire cette requête des plus inhabituelles.

Des bougies brûlaient dans tous les chandeliers, les tentures étaient tirées et aucun domestique ne se montrerait.

Le maître et la maîtresse désiraient être seuls…

Teresa apparut sur le seuil de la chambre, un verre de vin à la main.

— Mon amour, s’écria-t-elle, je suis si contente que tu aies réussi à renter tôt, ce soir ! Toute la journée, je ne me tenais pas d’impatience.

— Moi aussi, j’attendais ce moment depuis longtemps…

Tess eut un regard lascif.

— J’étais si pressée de te montrer combien je t’aime ! Et de te remercier d’être tellement compréhensif au sujet de la mission que j’accomplis auprès du pontife.

Dalton fit glisser le déshabillé de soie sur les épaules de sa femme et lui embrassa le cou. Avec de petits gémissements, Tess tenta de contenir un peu la fougue du nouveau ministre de la Civilisation.

— Tu veux un verre de vin… avant ?

— C’est toi que je veux ! Il y a trop longtemps que nous n’avons pas été ensemble.

— Je sais, Dalton. Et tu m’as affreusement manqué.

— Dans ce cas, prouve-le !

Tess parut un rien déroutée par l’ardeur de son époux.

— Qu’est-ce qui te prend, Dalton ? Je ne t’ai jamais vu comme ça ! Mais ne t’inquiète pas, ça me plaît…

— Tess, je ne travaillerai pas demain. Je veux te faire l’amour toute la nuit et toute la journée qui suivra.

Très excitée, Teresa se laissa guider jusqu’au grand lit dont les montants en fer forgé semblaient aussi imposants que les colonnes qui gardaient l’entrée du bureau de l’Harmonie culturelle. Ce meuble magnifique, comme tout ce qui se trouvait dans les superbes quartiers, appartenait au ministre de la Civilisation.

Quelques jours plus tôt, Dalton se serait rengorgé de cette splendeur, symbole de sa fulgurante ascension, de sa compétence et de ce qu’il croyait encore être un avenir brillant.

— Mon chéri, ne sois pas déçu, je t’en prie, mais Bertrand veut me voir demain après-midi.

Campbell renversa son épouse sur le lit.

— Eh bien, nous aurons cette nuit et toute la matinée. Tu es d’accord ?

— Bien sûr, Dalton ! Je suis si heureuse que tu mesures à quel point le pontife a besoin de moi !

— J’en ai conscience, ma chérie ! Tu trouveras peut-être ça bizarre, mais en un sens, c’est très… stimulant… pour moi.

— Vraiment ? C’est formidable ! Que tu sois stimulé, je veux dire…

Dalton ouvrit le déshabillé, caressa la superbe poitrine de Tess et la couvrit de baiser.

Puis il releva la tête et eut un étrange sourire.

— Pour un Anderien, savoir que le pontife a choisi sa femme pour l’assister est un grand honneur. Surtout quand c’est le Créateur qui a soufflé cette idée à l’oreille du grand homme.

— Dalton, tu as tellement changé ! Mais j’aime ça, tu sais, j’aime ça ! Viens en moi, que je te montre à quel point !

Avant de s’abandonner à la passion, Tess murmura :

— Bertrand est impressionné par ta réaction. Il t’admire, et il m’a avoué que ça l’excitait aussi.

— Nous avons besoin du pontife pour nous guider vers un avenir radieux et nous transmettre la sainte parole du Créateur. Si tu peux l’aider à porter son fardeau, de quoi devrais-je me plaindre ?

— Je l’aide, mon chéri, tu peux me croire ! Se consacrer à une si haute mission est si merveilleux !

— Pourquoi ne m’en parlerais-tu pas pendant que nous faisons l’amour, ma chérie ? Je voudrais tout savoir !

— Dalton, je suis si heureuse !

Dalton s’accorda deux jours de repos après son marathon amoureux avec Teresa. Une expérience qui lui aurait paru le plus beau moment de sa vie, quelque temps auparavant. Et qui aurait été une extraordinaire source de joie…

Physiquement épuisé, il avait dû reconstituer ses forces pour être à la hauteur de la prochaine mission qu’il s’était assignée.

Autour des appartements d’Hildemara, où elle avait aussi son bureau, les couloirs étaient déserts. Dans l’aile opposée, Bertrand prenait son repos du guerrier avec Teresa, dont la dévotion se révélait décidément sans limite.

Imaginer le saint accouplement aida Dalton à se concentrer sur la tâche qui l’attendait.

Bertrand et Hildemara prenaient soin de ne pas se rencontrer plus que le strict nécessaire. Vivre aux deux extrémités d’un palais leur facilitait grandement les choses.

De temps en temps, dame Chanboor s’aventurait quand même sur le territoire de son mari. Parmi le personnel, leurs scènes de ménage étaient devenues légendaires. Un jour, Bertrand en était sorti avec une vilaine coupure juste au-dessus d’un œil. En général, il parvenait à éviter les objets que sa « tendre épouse » lui envoyait au visage. Cette fois-là, il n’avait pas été assez rapide.

En partie à cause de la popularité de sa femme – mais surtout parce qu’il redoutait son réseau de relations – Bertrand n’osait pas l’affronter véritablement. Et bien que l’envie ne lui en manquât pas, il n’était pas en mesure de s’en débarrasser. Si elle mourait subitement, l’avait-elle prévenu, et tant pis pour lui si c’était d’une cause naturelle, son mari adoré ne tarderait pas à la suivre dans la tombe.

Chanboor n’avait pas pris la menace à la légère. En homme avisé, il évitait la tigresse aussi souvent que possible. Mais quand son goût du risque naturel le poussait à émettre un commentaire acide, ou à embarrasser sa compagne en public, il pouvait être sûr qu’une expédition punitive s’ensuivrait. Où qu’il fût, y compris dans son lit, aux toilettes ou en réunion avec des bailleurs de fonds, il avait droit à un déluge d’injures et d’objets pas nécessairement conçus pour voler.

Prudent, il tentait de limiter au minimum ces tempêtes conjugales. Mais il lui arrivait, surtout quand il avait bu, de provoquer volontairement son dragon d’épouse.

Cette étrange relation durait depuis des années, et elle avait même eu pour fruit une fille dont les deux parents se contrefichaient. Dalton l’avait aperçue très récemment, quand son père et sa mère l’avaient fait revenir au palais pour l’exhiber lors d’un discours de propagande contre le seigneur Rahl et la Mère Inquisitrice.

Aujourd’hui, cette affaire était réglée. Rahl avait subi une défaite électorale écrasante, et la Mère Inquisitrice…

Dalton n’avait aucune certitude, mais il supposait qu’elle était morte. Cet assassinat-là lui avait coûté un grand nombre de ses fidèles messagers. Dans une guerre, on déplorait toujours des pertes. Et il n’aurait pas à se casser la tête pour les remplacer…

Serin Rajak était mort aussi – d’une infection, suite aux blessures infligées par le corbeau. Son agonie, selon ses fidèles éplorés, avait été longue et douloureuse. Pour être franc, Dalton n’en avait pas eu le cœur brisé.

Quand il eut frappé à la porte, Hildemara vint lui ouvrir en personne. Un très bon signe, jugea-t-il. Elle portait une robe plus provocante que d’habitude. Un autre indice encourageant, puisqu’il l’avait prévenue qu’il viendrait la voir.

— Dalton, votre visite me comble de joie ! Je me demandais ce que vous deveniez, et j’attendais avec impatience que nous reprenions une certaine conversation qui remonte à des semaines… Alors, comment allez-vous, depuis que votre épouse se consacre au bien-être de notre vénéré pontife ?

— J’ai trouvé un moyen de m’en accommoder…

Hildemara eut l’expression cruelle d’un chat qui vient de repérer une souris.

— Et les superbes fleurs que vous m’avez fait livrer ?

— Un gage de ma gratitude. Mais… puis-je entrer ?

Hildemara ouvrit la porte en grand. Une fois à l’intérieur, Dalton, qui en avait pourtant vu d’autres, fut frappé par l’opulence des appartements privés de dame Chanboor. Il n’y était jamais venu, pas plus que dans ceux de Bertrand. Mais Teresa l’avait gratifié d’une description exhaustive. Rien de plus normal, pour une habituée…

— Votre gratitude, Dalton ? En quel honneur ?

— Pour m’avoir ouvert les yeux, Hildemara. Et votre porte, oserais-je ajouter.

— Il m’arrive de laisser entrer chez moi de beaux jeunes hommes. En général, je ne le regrette pas…

Campbell avança de deux pas, prit la main d’Hildemara et la baisa délicatement, le regard rivé dans celui de sa « conquête ». Une comédie parfaitement ridicule, mais qu’elle parut apprécier, comme si elle la croyait sincère.

Dalton avait enquêté sur les habitudes intimes de la dame. Pour cela, il avait dû en appeler à tous ceux qui lui devaient une faveur, menacer quelques personnes réticentes et corrompre les autres. Désormais, il savait tout ce qu’aimait Hildemara et tout ce qui lui déplaisait. Contrairement à bien des femmes, les soudards ne la séduisaient pas. Ses amants étaient tous plus jeunes qu’elle et d’une extrême prévenance. Car en amour aussi, elle adorait qu’on la vénère.

Voire qu’on se prosterne devant elle !

Dalton avait conçu ce rendez-vous à la manière d’un banquet : plusieurs services allant crescendo jusqu’à l’apothéose. Avec ce plan en tête, avancer jusqu’au terme prévisible de la rencontre serait plus facile.

— Ma dame, dit-il, pardonnez-moi d’être aussi direct avec une personne de votre stature, mais je me dois d’être honnête.

Hildemara approcha d’une table basse incrustée d’or et d’argent. Elle prit une carafe en cristal, remplit deux coupes d’un rhum à la riche couleur ambrée et en tendit une à son visiteur.

— Dalton, détendez-vous ! Nous sommes de vieux amis, après tout. Je brûle de vous entendre dire tout ce que vous avez sur le cœur. Au sujet de Teresa, n’ai-je pas été franche et directe ?

— D’une franchise saisissante, douce dame…

Hildemara but une gorgée puis posa une main sur l’épaule de Campbell.

— Êtes-vous encore bouleversé, ou avez-vous réussi à regarder en face les tristes réalités de la vie ?

— Eh bien, je dois avouer que je me sens seul, depuis que mon épouse est tellement… occupée. Je n’avais pas prévu de vivre un jour avec une compagne si souvent indisponible.

— Mon pauvre ami… Je sais de quoi vous parlez. Mon mari aussi est très souvent « occupé », comme vous dites.

Dalton se détourna, comme s’il était un peu gêné.

— Depuis que ma femme n’est plus liée par nos vœux de mariage, je me suis découvert des désirs qu’elle n’est plus en mesure de satisfaire. J’ai honte de l’avouer, mais je manque d’expérience en la matière. Beaucoup d’hommes, à ma place, sauraient comment remédier à leur solitude. Hélas, j’en suis incapable…

Hildemara vint se serrer contre le dos de Campbell.

— Continuez, Dalton, je peux tout entendre… Et pas de fausse pudeur avec une vieille amie !

Dalton se retourna pour permettre à dame Chanboor de lui faire admirer son décolleté. Un spectacle dont elle pensait sans doute que les hommes étaient fous.

— Puisque ma femme, désormais au service du pontife, n’est plus tenue de m’être fidèle, pourquoi me sentirais-je obligé de rester vertueux ?

— Ce serait absurde, assurément !

— Un jour, vous m’avez dit de venir vous voir, si ma vision du mariage changeait. Hildemara, si vous voulez toujours de moi, sachez que je suis… ouvert à tout.

En guise de réponse, Hildemara embrassa Dalton. À sa grande surprise, il trouva l’expérience moins répugnante qu’il le redoutait. En fermant les yeux, il fut même en mesure de l’apprécier – toutes choses égales par ailleurs.

Il fut encore plus étonné quand Hildemara manifesta son intention de passer sans plus tarder au « plat de résistance ». Mais qu’importait la manière de procéder ? Seul le résultat comptait, et il serait inévitable.

Si dame Chanboor voulait brûler les étapes, pourquoi l’aurait-il contrariée ?

Chapitre 69

L’endroit se révélait aussi sinistre qu’on le disait. Les hautes terres, au-dessus de la vallée de Nareef, n’étaient qu’un désert grisâtre battu par un vent de fin du monde.

Richard ne trouva pas étonnant que Joseph Ander ait choisi un tel lieu.

Autour du lac aux eaux glauques, les montagnes de roche nue aux pics enneigés ressemblaient à des cadavres de pierre. Les milliers de ruisselets qui les dévalaient brillaient au soleil comme des crocs.

Au bord du lac, dans ce chaudron naturel angoissant, le paka verdoyait comme si de rien n’était.

Le Sourcier avait laissé ses chevaux en bas de la piste qui conduisait aux hautes terres. N’étant pas sûr de revenir, il avait dessellé les trois montures, attachées à un arbre, mais avec des brides volontairement mal nouées. Ainsi, les bêtes pourraient s’échapper, au lieu de crever de faim sur place.

L’unique motivation de Richard, désormais, était son amour pour Kahlan. Il voulait bannir les Carillons pour pouvoir la sauver. Plus rien d’autre ne comptait.

Debout au bord des eaux empoisonnées, il savait très exactement ce qu’il devait faire.

Se montrer plus imaginatif et créatif que Joseph Ander.

L’énigme posée par les Carillons n’avait aucune solution. Il n’existait pas de réponse ni de méthode à découvrir. Dans sa tapisserie de magie, Ander n’avait laissé aucune couture qu’on eût pu défaire.

La seule chance était d’agir d’une manière que l’antique sorcier n’avait pas prévue. Grâce à ses lectures, Richard connaissait la façon de penser de cet homme. Enclin à se croire supérieur à tous les autres sorciers – non sans raison – il avait anticipé tout ce qu’ils pourraient tenter contre lui. S’il recourait à une de ces méthodes, le Sourcier échouerait à coup sûr. En son temps, Ander avait écrasé de son mépris des collègues qu’il jugeait trop aveugles pour voir ce qui était devant leur nez. Richard, lui, ne tomberait pas dans ce piège.

Une seule question restait ouverte : aurait-il la force d’aller jusqu’au bout de sa mission ?

Il avait chevauché des journées entières en changeant de monture pour ne pas les épuiser, au cas où il pourrait revenir vers Kahlan. Et la nuit, il avait marché en tenant ses chevaux par la bride, histoire qu’ils se reposent un peu.

Longue et difficile, l’ascension avait fini de le vider de ses forces. Pourtant, il devait tenir le coup, s’il ne voulait pas condamner la personne qui comptait à ses yeux plus que tout au monde.

Il prit une poignée de sable blanc de sorcier dans la bourse en fil d’or accrochée à sa ceinture et entreprit de dessiner une Grâce avec. Délibérément, il commença par les lignes qui représentaient le don. Le contraire de ce que Zedd tenait pour la procédure requise !

Se plaçant au centre de la figure, il dessina l’étoile qui symbolisait le Créateur, puis le cercle qui figurait la vie. Il termina par le carré représentant le voile et le cercle extérieur où commençait le royaume des morts.

Selon les propres mots de Joseph Ander, l’imagination faisait la grandeur d’un sorcier et lui permettait de dépasser les limites imposées par la tradition.

« Une Grâce peut naître des exigences d’un sortilège inventif. »

Richard n’avait pas l’intention de s’arrêter là. Ses exigences donneraient naissance à bien plus qu’une Grâce !

Il leva les poings au ciel.

— Reechani ! Sentrosi ! Vasi ! Je vous appelle !

Il savait maintenant ce que désiraient les Carillons. Sans le vouloir, Joseph Ander le lui avait appris.

Le vent se déchaîna et l’eau se rida. Puis des flammes jaillirent du lac.

Ils arrivaient !

Fou de rage et le cœur débordant d’un « besoin » impérieux, le Sourcier baissa les bras et braqua ses poings en direction de la berge du lac d’où ses eaux débordaient pour dévaler la falaise qui les conduisait jusqu’à la vallée de Nareef.

Concentré sur cet unique point de l’univers, il invoqua la composante soustractive de son don. Cette partie de la magie issue des ténèbres, du royaume des morts et des abysses les plus sombres du néant…

Des éclairs noirs nés de sa colère et de son besoin désespéré de sauver Kahlan jaillirent de ses poings.

La berge du lac en trembla, puis, à l’endroit précis qu’il visait, se désintégra dans une explosion de roche et de vapeur. Rayée de la carte du monde par la Magie Soustractive, la bonde naturelle qui retenait les eaux se volatilisa.

Avec un rugissement de fin du monde, le lac commença à se vider.

Les eaux bouillonnantes emportèrent avec elles les buissons de paka, arrachés à la terre comme de vulgaires brins d’herbe. Un formidable torrent allait se déverser dans la vallée.

Le feu qui survolait le lac, le vent qui le fouettait et l’eau elle-même ralentirent en approchant du Sourcier.

Richard sut qu’il avait devant lui l’essence même des trois Carillons. Les éléments qui agissaient en leur nom, les multipliaient à l’infini et leur conféraient leur capacité de nuire.

— Venez ! ordonna Richard. Je vous offre mon âme !

Tandis que les Carillons approchaient, Richard glissa la main dans l’autre bourse accrochée à sa ceinture.

Dans la partie déjà vide du lac, au-dessus d’un immonde tapis de limon, l’air scintilla, puis une silhouette se dessina, apparaissant lentement dans le monde des vivants.

Le spectre s’éleva au-dessus des eaux et prit peu à peu de la substance. Vêtu d’une longue tunique toute simple, un vieillard riva sur le Sourcier un visage tordu par la douleur.

Richard leva de nouveau les poings.

— Reechani ! Sentrosi ! Vasi ! Venez à moi !

Les Carillons obéirent. Encerclé par les messagers les plus fidèles de la mort – peut-être même les créatures sans lesquelles elle n’aurait pas existé – Richard crut qu’il ne résisterait pas. Et s’il se laissait emporter par ce maelström, il n’y aurait plus jamais de chemin de retour…

Les Carillons tentèrent de le séduire en lui faisant entendre une mélodie venue d’un autre monde. Il les laissa faire, et sourit en réponse à leurs appels.

Sans frémir, il permit aux voleurs d’âmes de se presser tout autour de lui.

Puis il tendit un bras vers le spectre.

— Votre maître !

Les Carillons hurlèrent de rage quand ils reconnurent le sorcier dont l’ombre scintillante s’élevait devant eux.

— Regardez-le, esclaves ! Regardez votre maître !

— Qui m’appelle ? cria une voix au-dessus de l’eau.

— Richard Rahl, un descendant d’Alric. Je suis celui qui est né pour te vaincre, Joseph Ander !

— Tu m’as trouvé dans mon sanctuaire ! Tu es le premier, et je te félicite !

— Moi, je te condamne à partir pour l’autre monde, où chacun doit aller quand est écoulé le temps qu’il doit passer dans l’univers des vivants !

Le rire du spectre se répercuta dans les montagnes environnantes.

— Me trouver est une chose, me déranger en est une autre. Quant à me dicter ta volonté, c’est impossible ! Tu n’as pas une once du pouvoir qu’il faudrait pour cela. Peux-tu simplement commencer à imaginer ce que j’ai créé ?

— Je suis capable de bien plus que ça, vieil homme ! (Richard appela de nouveau les Carillons.) Esprit de l’eau, écoute-moi ! Essence de l’air, vois ce que je te montre ! Âme du feu, contemple la vérité !

Les trois Carillons tourbillonnèrent autour du Sourcier, qui sentit leur méfiance instinctive.

— Voici votre maître, l’homme qui vous a réduits en esclavage pour que vous accomplissiez sa volonté, et non la vôtre ! Voyez son âme, mise à nue pour que vous la dévoriez !

— Que fais-tu ? demanda Ander d’une voix soudain moins assurée. Que crois-tu pouvoir accomplir ?

— J’apporte la vérité, Joseph Ander ! Et je te dépouille du mensonge qui te permet d’exister encore !

Richard tendit un bras et ouvrit le poing qui serrait quelques grains de sable noir de sorcier. La clé de l’équilibre !

Il laissa tomber cette obscure poussière entre lui et le spectre de Joseph Ander.

— Ton maître est là, Reechani ! Écoute-le ! Et toi, Vasi, regarde-le ! Quant à toi, Sentrosi, sens son contact à travers mon corps !

Joseph Ander tenta d’invoquer sa propre magie noire. S’étant exilé dans un autre monde qu’il avait fait naître du néant pour échapper à la mort, il ne pouvait pas agir dans celui des vivants. En invoquant le vieux sorcier, Richard avait ouvert une brèche entre ces deux univers, mais Ander ne pouvait pas la traverser. Car il ne s’agissait pas de sa création !

— Carillons, continua Richard, à vous de choisir ! Mon âme ou celle de Joseph Ander ! L’homme qui a refusé de partir pour le royaume des morts quand son heure a sonné. Le sorcier qui s’est joué du Gardien, votre véritable maître, et vous a emprisonnés dans ce monde pendant si longtemps. Le traître qui vous a utilisés pour tricher avec la mort !

» Préférez-vous mon âme ? Dans ce cas, venez la chercher au milieu de cette Grâce, où je vous réduirai à mon tour en esclavage, afin que vous soyez mes domestiques en ce monde comme vous étiez ceux de ce vieillard.

» Décidez-vous, Carillons de la mort ! La vengeance, ou une nouvelle éternité de servitude ?

— Il ment ! cria le spectre d’Ander.

La tempête de mort et de haine qui tourbillonnait autour du Sourcier comprit qu’il disait la vérité. S’engouffrant dans la brèche que Richard avait ouverte, les Carillons fondirent sur leur tourmenteur.

La terre trembla comme si elle allait s’ouvrir en deux.

De l’autre côté de la brèche, avec des cris de rage tels qu’on en entendait seulement dans le royaume des morts, Reechani, Vasi et Sentrosi s’emparèrent de l’âme d’Ander et l’emportèrent vers le domaine du Gardien, d’où ils étaient venus des millénaires plus tôt.

Ils rentraient chez eux. Avec un trophée.

À cet instant qui sembla durer une éternité, le voile qui séparait le monde des vivants de celui des morts s’ouvrit. Contre toutes les lois de l’univers, l’existence et le néant se touchèrent.

Dans le silence qui suivit, Richard tendit les mains et les regarda. Par un miracle qu’il ne s’expliquait pas, il était toujours entier !

Puis il comprit ce qu’il venait de faire. Il avait créé de la magie et purifié ce que Joseph Ander avait corrompu.

À présent, il devait retourner auprès de Kahlan. Si elle était encore en vie.

Il se força à occulter cette idée. Elle ne pouvait pas être morte !

Zedd poussa un petit cri et ouvrit les yeux. Autour de lui, il faisait noir comme au fond d’un puits. Tendant les bras, il sentit sous ses doigts une muraille de roche.

En titubant, il se retourna, vit de la lumière et avança vers elle.

Si surprenant que ce fût, il était de retour dans son corps. Mais comment avait-il quitté celui du corbeau ? En principe, cela aurait dû être impossible…

Il regarda ses mains et ne vit pas l’ombre d’une plume.

Bref, il avait récupéré son âme.

Il tomba à genoux et soupira de soulagement. Perdre son âme était une mésaventure bien pire que tout ce qu’il avait imaginé. Et pourtant, il n’avait pas péché par optimisme.

Privé d’âme, il avait pu posséder le corbeau.

De quoi être fier, malgré tout. Une expérience inédite pour lui, et qu’aucun sorcier, à sa connaissance, n’avait jamais faite. Afin de réussir cet exploit, il lui avait suffi de renoncer à son âme !

« Suffi » était vite dit… Si ça ne tenait qu’à lui, il ne recommencerait pas avant longtemps…

Une fois hors de la grotte, et quand il entendit rugir la cascade, il se rappela où il était.

Il traversa le lac – à la nage, cette fois – se hissa sur la berge et, machinalement, lança un sort mineur pour sécher sa tunique.

Aussitôt, il constata que son pouvoir était revenu. Il était entier pour de bon !

Entendant un hennissement, il tourna la tête et vit qu’Araignée lui tendait les naseaux. Ému, il caressa sa fidèle amie.

— Gentille fille, je suis content de te voir. Fichtre et foutre, tu ne sais pas à quel point !

Araignée hennit de bonheur.

Quand il eut retrouvé la selle à l’endroit où il l’avait laissée, le vieux sorcier, pour le plaisir, la fit léviter puis se poser sur le dos de la jument.

Araignée sembla fascinée par le phénomène. Cette jument était décidément une sacrée chic fille, pensa Zedd, et un équidé hors du commun.

Alerté par un grondement, le vieil homme tourna la tête. Un incroyable torrent dévalait le flanc de la montagne. Pour une raison inconnue, le lac des hautes terres se vidait.

Zedd sauta en selle.

— Il vaut mieux filer d’ici, ma fille !

Araignée obéit avec une évidente satisfaction.

Dalton venait d’entrer dans son bureau quand il entendit que quelqu’un le suivait. Se retournant, il vit que c’était Stein. Pendant qu’il fermait la porte, le ministre vit le nouveau scalp que le barbare avait ajouté à sa cape.

Fébrile et nauséeux, Campbell alla se servir un verre d’eau. Ces symptômes n’avaient rien d’étonnant, il le savait.

— Que voulez-vous, Stein ?

— C’est une visite de politesse, rien de plus…

— Bien…, marmonna Dalton avant de boire une gorgée.

— Votre nouveau bureau est superbe !

C’était la stricte vérité. De l’ancien, Dalton avait seulement emporté le support d’argent où il posait son épée.

— Franchement, continua Stein, vous l’avez mérité, personne ne dira le contraire ! Un beau succès pour vous et pour votre épouse.

Dalton désigna l’épée que l’émissaire de Jagang portait au côté.

— Une nouvelle arme, Stein ? Si je puis me permettre, elle me paraît un peu trop clinquante pour un homme comme vous.

Stein parut ravi que le ministre ait remarqué l’épée.

— Imaginez, mon vieux, que c’est l’Épée de Vérité ! (Il tapota la garde de son nouveau trésor.) Celle du Sourcier, rien que ça !

Dalton trouva dérangeant qu’un tel homme détienne une relique si précieuse.

— Et comment l’avez-vous eue ?

— Un de mes hommes me l’a apportée. Une sacrée histoire !

— Vraiment ? demanda Dalton, comme si ça l’intéressait.

— En me la ramenant, mes gars ont capturé une Mord-Sith. Quel tableau de chasse ! L’Épée de Vérité et une authentique Mord-Sith !

— Deux grands exploits ! L’empereur sera content.

— Oui, il jubilera quand je lui offrirai cette arme. Il se réjouit aussi des nouvelles que vous lui avez envoyées. La déroute du seigneur Rahl lui met du baume au cœur ! Très bientôt, nos troupes seront là, et nous capturerons ce chien. Au fait, vous avez retrouvé la Mère Inquisitrice ?

— Non. (Dalton but une autre gorgée d’eau.) Mais avec le sort que lui a jeté sœur Penthea, elle n’a pas une chance de s’en tirer. À voir les phalanges de mes hommes, quand j’ai examiné leurs cadavres, ils n’y sont pas allés de main morte.

» Croyez-moi, si la Mère Inquisitrice vit encore, ça ne durera plus très longtemps. Si elle est morte, il est possible que nous ne retrouvions jamais son corps. Mais qu’importe, n’est-ce pas ? (Les genoux flageolants, Dalton s’appuya à son bureau.) Quand Jagang arrivera-t-il ?

— Très bientôt… Une semaine, peut-être… L’avant-garde sera sans doute là plus tôt. L’empereur attend avec impatience de s’installer dans votre somptueuse cité.

Dalton se gratta nerveusement le front. Il lui restait des choses à faire, même si plus rien ne comptait vraiment.

— Eh bien, si vous avez besoin de moi, je reste dans le coin, dit Stein en se dirigeant vers la porte.

Arrivé sur le seuil, il se retourna.

— Au fait, Bertrand m’a dit que vous avez été très compréhensif au sujet de sa relation avec votre femme.

— Pourquoi m’en serais-je offusqué ? Une de perdue, dix de retrouvées ! Pour ça, il me suffit de claquer des doigts. Et je ne suis pas du genre possessif.

Stein parut sincèrement ravi.

— Vous êtes une excellente recrue pour l’Ordre, mon vieux, et vous vous y plairez. À nos yeux, les femmes sont des objets de plaisir, et toutes ces histoires d’amour nous tapent sur les nerfs !

Agacé parce qu’il réfléchissait déjà à l’endroit où la Mère Inquisitrice pouvait se cacher, Campbell daigna quand même répondre.

— Je suis fait pour appartenir à l’Ordre, dans ce cas, parce que je ne supporte pas non plus ces mièvreries.

— Dalton, je me réjouis de savoir que nous nous ressemblons comme des frères. Puisqu’il en est ainsi, permettez-moi de vous féliciter ! Votre femme est une putain de première !

Dalton se raidit.

— Excusez-moi, mais je ne suis pas sûr d’avoir bien entendu…

— Bertrand me la prête de temps en temps ! Il la trouve formidable au lit, et il voulait m’en faire profiter. Un ordre du Créateur, lui a-t-il dit ! Mon ami, cette garce est rudement chaude !

Stein se retourna vers la porte.

— Encore une petite chose ! l’appela Campbell.

— Quoi donc ? demanda Stein en faisant volte-face.

Dalton dégaina son épée et ouvrit le ventre du soudard de l’Ordre. Une plaie nette, juste assez profonde pour que le salaud voie ses intestins s’en déverser et lui tomber sur les pieds.

Éberlué, Stein poussa un petit cri et baissa les yeux sur son abdomen. Après avoir regardé Dalton comme s’il ne parvenait pas à croire que c’était vrai, il tomba à genoux, le souffle de plus en plus court.

— Navré, mon vieux, mais je vous ai menti ! En réalité, je suis très possessif. Remerciez les esprits du bien, parce que votre fin sera rapide… Vous avez plus de chance que certains !

Stein s’écroula sur un flanc. Dalton l’enjamba et s’agenouilla.

— Mais je ne voudrais pas que vous vous mépreniez en pensant que je vous hais moins que d’autres salopards. Ce serait tellement dommage : partir sur un malentendu !

Dalton saisit Stein par ses cheveux crasseux. Une botte entre les omoplates du moribond, il lui fit une incision parfaitement ronde autour de la tête, tira d’un coup sec et lui arracha son ignoble tignasse.

Il enjamba de nouveau Stein et brandit son trophée.

— C’est pour Franca. Juste pour que vous ne mouriez pas idiot…

Abandonnant le sbire de Jagang, qui se vidait de ses entrailles tandis que sa tête pissait le sang, Dalton alla tranquillement ouvrir la porte.

Malgré les cris et le bruit, le remplaçant de Rowley n’était pas entré sans permission. Un bon point pour lui.

— Phil, tu peux venir avec Gregory ?

— Nous arrivons, messire ministre !

— Phil, Gregory, Stein salit mon tapis. Auriez-vous l’obligeance de m’en débarrasser ?

— Avec plaisir, messire ministre.

— Surtout, ne mettez pas du sang partout ! (Dalton alla prendre quelques documents sur son bureau. En passant, il baissa un regard écœuré sur l’agonisant.) Jetez-le par la fenêtre, ce sera plus propre !

Chapitre 4

Un bruit tira Kahlan du sommeil. Étendue sur le dos, encore incapable de bouger à cause des herbes anesthésiantes, elle écarquilla les yeux et tendit l’oreille. Le son n’avait pas été si fort que ça, mais il lui était étrangement familier, comme si… En tout cas, il ne promettait rien de bon.

À mesure que se dissipait l’effet de la décoction médicinale, Kahlan s’avisa qu’elle se sentait beaucoup plus éveillée que d’habitude. Elle souffrait atrocement, mais était assez lucide pour se souvenir que tenter de se redresser serait une grossière erreur. À part son bras droit, quasiment indemne, tout son corps lui faisait mal.

À cet instant, un des chevaux hennit nerveusement et racla la terre avec ses sabots. La calèche bougea un peu – assez pour rappeler ses multiples côtes cassées à la jeune femme.

Une humidité annonciatrice d’un orage imminent planait dans l’air. Pour l’instant, des bourrasques soulevaient encore des colonnes de poussière, et les branches des arbres oscillaient en craquant sinistrement. Dans le ciel, des nuages pourpres dérivaient lentement. De temps en temps, ils se déchiraient pour laisser apercevoir l’étoile solitaire qui brillait juste au-dessus de la calèche. Rien n’indiquait si on était à l’aube ou au crépuscule, mais Kahlan eut le sentiment qu’il s’agissait plutôt d’une fin de journée.

Elle continua d’écouter, à l’affût du bruit qui l’avait arrachée au sommeil, sans doute parce que son inconscient l’avait identifié. Apparemment, il n’appartenait pas au fond sonore normal de la forêt, même avant un orage, mais il y avait peut-être une explication rassurante.

Cela dit, où étaient Cara et Richard ? Aucun son ne trahissait leur présence, alors qu’ils devaient être à proximité. Ils ne l’auraient laissée seule pour rien au monde, elle le savait. Sauf si… Non, il ne fallait pas penser à ça ! Il ne pouvait pas leur être arrivé malheur…

Kahlan brûlait d’envie d’appeler Richard aussi fort que le lui per mettraient ses cordes vocales. Mais son instinct lui hurlait de n’en rien faire.

Dans le lointain, elle entendit un son métallique suivi d’un cri. Peut-être un animal, tout simplement… Parfois, les corbeaux poussaient des hurlements si semblables à ceux des humains qu’on pouvait s’y tromper. Mais en principe, ils n’émettaient jamais de son métallique…

La calèche s’inclina soudain vers la droite. Ce mouvement brusque arracha un gémissement de douleur à Kahlan. Quelqu’un venait de sauter sur le marchepied – sans se soucier le moins du monde de sa passagère, donc, ce n’était sûrement pas Cara et encore moins Richard. Dans ce cas, qui était-ce ?

Des doigts boudinés aux ongles sales et rongés s’accrochèrent au flanc de la calèche, puis un visage apparut, et des yeux noirs se rivèrent sur la Mère Inquisitrice. L’homme avait perdu ses quatre dents de devant supérieures. Du coup, quand il ricanait, comme à présent, ses canines ressemblaient à des crocs.

— Eh bien, mais on dirait la femme de feu Richard Cypher !

Kahlan se pétrifia. Tout se passait comme dans ses pires cauchemars. Un instant, elle se demanda si elle ne rêvait pas…

L’homme portait une chemise tellement amidonnée par la crasse qu’elle aurait pu tenir debout toute seule. Sur ses joues et son menton marqués par la petite vérole, des poils épars mal taillés tentaient en vain de se faire passer pour un début de barbe. La lippe brillante d’humidité parce que son nez coulait en permanence, sa mâchoire inférieure était également dépourvue de dents de devant, et on apercevait le bout de sa langue grisâtre dès qu’il desserrait les lèvres.

Il brandit un couteau devant les yeux de Kahlan, le faisant tourner lentement comme s’il montrait un bijou de prix à une conquête potentielle un peu effarouchée. Apparemment, la lame avait été affûtée sur un vulgaire morceau de granit, pas sur une pierre à aiguiser. Sinon, elle n’aurait pas été tellement émoussée et tachetée de rouille. Même ainsi, elle restait efficace, quand il s’agissait de trancher une gorge.

Voyant que Kahlan suivait du regard les lentes évolutions du couteau, le type eut un sourire mauvais.

La jeune femme se força à ne plus fixer la lame. Si elle devait mourir, au moins, elle n’aurait pas fait à ce salaud le plaisir de la voir hypnotisée par la peur.

— Où est Richard ? demanda-t-elle d’une voix qui ne tremblait pas.

L’homme plongea dans ceux de Kahlan ses petits yeux noirs aux paupières tombantes.

— Il danse avec les esprits dans le royaume des morts. Mais où est la putain blonde dont mes amis m’ont parlé ? Celle qui a une grande gueule ? Moi, je m’en fiche, parce que je lui couperai la langue avant de la vider comme une vulgaire volaille.

Kahlan foudroya l’homme du regard pour lui signifier qu’elle n’avait aucune intention de répondre. Quand il se pencha vers elle, le couteau en avant, la puanteur faillit la faire vomir.

— Tommy Lancaster, je suppose ?

Le couteau cessa de plonger vers la jugulaire de la Mère Inquisitrice.

— Comment sais-tu ça ?

— Richard m’a beaucoup parlé de toi…, lâcha Kahlan, les entrailles nouées par la fureur.

— Sans blague ? Et que t’a-t-il raconté ?

— Il m’a décrit un sale porc édenté qui se pisse dessus chaque fois qu’il sourit. À en juger par la puanteur qui monte à mes narines, il n’a pas exagéré.

Son rictus tournant à la grimace, Tommy se pencha davantage, sa lame toujours brandie. Exactement ce que voulait Kahlan. S’il approchait encore un peu, elle pourrait le toucher…

Avec la maîtrise de toute une vie d’entraînement, elle étouffa sa colère et invoqua le calme absolu dont avait besoin une Inquisitrice avant de passer à l’action. Lorsqu’une femme comme elle était sur le point de libérer son pouvoir, la nature même du temps semblait s’altérer.

Il ne lui restait plus qu’à toucher sa victime.

Mais la magie d’une Inquisitrice dépendait en partie de son état physique. Dans sa condition actuelle, Kahlan ignorait si elle disposerait de la puissance requise. Et si c’était le cas, survivrait-elle à l’effort ? Là aussi, elle n’en savait rien. Mais elle n’avait pas le choix. Tommy Lancaster serait bientôt mort. Ou elle-même, si elle avait présumé de ses forces.

Ou encore les deux !

Accoudé à la portière de la calèche, Tommy tendit le bras qui tenait le couteau. Refusant de regarder la lame, Kahlan se força à fixer les cicatrices blanchâtres qui zébraient les phalanges de son assassin potentiel.

Quand la main de l’homme fut assez près, elle voulut tendre la main droite pour lui saisir au vol le poignet.

Mais rien ne se passa, parce que ses bras étaient coincés par la couverture bleue qui l’enveloppait. Richard l’avait installée dans la calèche alors qu’elle était couchée sur sa litière – encore un détail qu’elle avait oublié –, et il avait enroulé les coins de la couverture autour des montants. Une attention délicate visant à éviter que la passagère soit secouée par les cahots de la route. Du coup, les bras de Kahlan étaient emprisonnés dans ce qui n’allait pas tarder à devenir son suaire.

Paniquée, elle tenta de dégager sa main droite. Une course perdue d’avance contre la lame qui fondait sur sa gorge… Alors qu’elle se débattait, ses côtes cassées la firent souffrir comme jamais. Consciente qu’elle n’avait pas de temps à perdre, Kahlan parvint à ne pas hurler ni maudire le destin qui s’acharnait contre elle. Refermant la main sur la couverture, elle tira de toutes ses forces avec l’espoir futile de se libérer.

Pour se sauver, il lui aurait suffi de toucher Tommy, mais c’était impossible. La lame qu’il brandissait serait le seul contact qu’elle aurait avec lui – indirect et… définitif.

À moins que ses doigts l’effleurent tandis qu’il lui trancherait la gorge. Ou qu’elle puisse baisser suffisamment le menton pour qu’il touche le dos de sa main. Si le couteau ne s’était pas enfoncé trop profondément, à ce moment-là, elle pourrait libérer son pouvoir…

Une chance sur combien de milliers ?

La lame semblait avancer au ralenti, laissant à Kahlan une petite éternité pour contempler la certitude de sa mort. Un instant qui durerait jusqu’à la fin du monde ? Non, en réalité, il s’agissait à peine d’une seconde, et ce qu’il y avait au bout de ce minuscule fragment de temps la terrorisait d’autant plus qu’elle avait déjà fait l’expérience de l’ultime plongée dans le néant.

Curieusement, rien ne se passa comme Kahlan l’avait prévu.

Avec un cri inhumain, Tommy Lancaster bascula en arrière. Alors que la jeune femme reprenait le fil de sa vie, qu’elle croyait sur le point d’être coupé, d’horribles sons et des mouvements flous saturèrent un instant ses sens. Puis sa vision se rétablit, et elle reconnut Cara, debout derrière Tommy. Les dents serrées, le front plissé par la concentration, la Mord-Sith, dans son uniforme rouge, ressemblait à un rubis soudain révélé par la disparition d’un nuage de poussière.

L’Agiel de Cara plaqué dans le dos, Tommy avait aussi peu de chances de se dégager que s’il était accroché à un croc de boucher. Et il souffrait autant que si dix pouces de fer avaient été enfoncés entre ses omoplates.

Non, beaucoup plus !

Quand il tomba à genoux, la Mord-Sith lui passa son arme le long des côtes, qui se brisèrent l’une après l’autre avec un atroce bruit de bois mort. Du sang gicla sur les mains de Cara, le couteau tomba sur le sol, et les cris de Tommy s’étranglèrent dans sa gorge.

Impassible comme tous les exécuteurs des hautes œuvres, la Mord-Sith le regarda implorer muettement grâce. Loin de l’épargner à la dernière minute, elle lui plaqua son Agiel sur la gorge et se laissa glisser vers le sol avec lui. Les yeux révulsés, Tommy Lancaster luttait en vain pour remplir d’air ses poumons.

Une lente et terrifiante descente vers la mort… Se souvenant qu’elle avait parcouru ce chemin avant lui – et jusqu’au bout ! –, Kahlan eut une extraordinaire envie de vomir. Quand finiraient ces ignobles tueries censées rapprocher l’humanité du bonheur et de la béatitude éternelle ? Le soleil se coucherait-il un jour sans qu’un être humain se soit transformé en boucher avec les meilleures raisons du monde ? Tous ces gens qui n’étaient jamais morts – contrairement à elle – finiraient-ils par comprendre qu’il n’y avait rien de plus atroce que les derniers instants d’un être conscient ?

Cara aurait au moins pu abréger cette horreur, mais elle n’en avait pas la moindre intention. Tommy avait voulu égorger la femme qu’elle était chargée de protéger. Même s’il n’y était pas parvenu, elle entendait lui faire payer chèrement ce meurtre virtuel.

— Cara ! cria Kahlan, surprise que sa voix soit si puissante. Ça suffit ! Ne vois-tu pas qu’il est en train de s’étouffer avec son sang ! Laisse-le, maintenant ! Pense à Richard, qui a peut-être besoin de ton aide.

La Mord-Sith se pencha sur sa victime, plaqua l’Agiel sur sa poitrine, à l’endroit du cœur, et leva le poignet d’un coup sec.

Foudroyé, Tommy Lancaster s’écroula, lança deux ou trois coups de pied dans le vide – un simple réflexe physiologique – et ne bougea plus.

Épée au poing, Richard apparut dans le champ de vision de Kahlan. À peine essoufflé alors qu’il arrivait au pas de course, il n’était plus simplement l’homme que l’Inquisitrice aimait, mais le Sourcier de Vérité investi par la fureur meurtrière de son arme.

Dès qu’elle vit l’Épée de Vérité, dont la lame était empoissée d’un liquide noir et visqueux, Kahlan sut ce qui l’avait réveillée. Chaque fois que Richard la dégainait, l’arme émettait une note métallique qui ne ressemblait à aucune autre. Dans son sommeil, la Mère Inquisitrice – ou son subconscient – l’avait captée et aussitôt interprétée comme un signal de danger.

En approchant de sa femme, Richard jeta à peine un regard à la dépouille de Tommy Lancaster.

— Tu vas bien ? demanda-t-il.

— Parfaitement, oui…

Un peu tard, mais quand même très fière de son exploit, Kahlan parvint enfin à dégager son bras droit.

— Cara, demanda Richard, tu as vu d’autres hommes sur le chemin ?

— Non, seulement ce type-là… (La Mord-Sith désigna le couteau, sur le sol.) Il voulait égorger la Mère Inquisitrice.

S’il n’avait pas été déjà mort, le regard que le Sourcier jeta à Tommy aurait suffi à le foudroyer sur place.

— J’espère qu’il n’a pas eu une fin paisible.

— Ne vous inquiétez pas, seigneur, j’ai fait en sorte qu’il regrette sa dernière mauvaise intention.

— Reste ici et ne relâche pas ta vigilance. Je suis sûr que nous les avons tous éliminés, mais je vais quand même patrouiller, au cas où un autre groupe aurait eu la même idée que celui-là…

— Personne n’approchera de la Mère Inquisitrice, seigneur.

— Nous repartirons dès que je reviendrai, dit le Sourcier en tapotant gentiment l’encolure d’un des deux chevaux de l’attelage. À la lumière de la lune, nous devrions pouvoir avancer sans problème. À quatre heures de marche, je connais un endroit idéal pour camper. Et nous serons assez loin d’ici pour ne rien risquer…

» Jette le cadavre de Tommy dans le ravin, au milieu des broussailles. J’ai dissimulé les autres corps, pour qu’on ne les découvre pas avant que nous soyons hors d’atteinte. Très peu de gens s’aventurent jusqu’ici, mais il vaut mieux ne pas prendre de risques.

— Me débarrasser de cette charogne sera un plaisir, dit Cara en saisissant Tommy par les cheveux.

Le mort n’était pas un poids plume, mais pour une Mord-Sith, le manipuler ne posait pas de problème.

Richard repartit au pas de course et disparut dans les ténèbres. Tandis que Cara tirait le cadavre, Kahlan entendit des brindilles craquer et des pierres rouler. Puis il y eut un bruit sourd, beaucoup plus fort. Tommy Lancaster faisait son dernier voyage vers le fond du ravin, et, à en juger par les sons, il fallut un long moment pour qu’il arrive à destination.

La Mord-Sith revint à grandes enjambées près de la calèche.

— Tout va bien, Mère Inquisitrice ? demanda-t-elle en retirant nonchalamment ses gants renforcés de fer.

— Cara, cet homme a failli me tuer !

— Pas du tout ! J’étais derrière lui depuis le début, et il aurait dû sentir mon souffle sur sa nuque. Je n’ai jamais quitté son couteau des yeux. Croyez-moi, il n’avait pas une chance de vous faire du mal. Mais vous m’aviez vue, n’est-ce pas ?

— Non.

— Vraiment ? Pourtant, j’aurais cru que…

Un peu penaude, Cara accrocha les gants pliés à son ceinturon.

— Vous deviez être trop bas pour m’apercevoir…, continua-t-elle. Je contrôlais la situation, et je pensais que vous vous en étiez aperçue. Sinon, je ne lui aurais pas permis de vous effrayer…

— Si tu étais là, pourquoi n’es-tu pas intervenue plus tôt ? Il aurait pu me tuer !

— Il n’a jamais eu sa chance, Mère Inquisitrice. Mais je le lui ai laissé croire. La fin est plus brutale et plus horrible quand un ennemi pense qu’il a triomphé. En une fraction de seconde, son esprit est comme brisé, parce qu’il se supposait hors de danger. Vous voyez ce que je veux dire ?

Encore désorientée, Kahlan décida de ne pas insister sur ce sujet.

— Que s’est-il passé ? Et pour commencer, combien de temps ai-je dormi ?

— Nous sommes partis depuis deux jours. Vous vous êtes réveillée plusieurs fois, mais sans vraiment reprendre conscience. Le seigneur Rahl craignait que les cahots de la route vous fassent mal, et il était bouleversé de vous avoir dit… eh bien, ce que vous aviez oublié…

La Mord-Sith faisait allusion à la perte de son bébé, comprit Kahlan.

— Et nos agresseurs ?

— Ils nous avaient suivis… Cette fois, le seigneur Rahl n’a pas envisagé de parlementer avec eux. (Une décision dont Cara semblait se féliciter.) Comme il les a entendus venir de loin, nous leur avons organisé une petite réception. Quand ils ont déboulé, certains avec un arc, d’autres armés d’une épée ou d’une hache, il leur a crié quelques mots – une seule fois, pour leur donner une chance de changer d’avis.

— Il a tenté de les raisonner, même à ce moment-là ?

— « Raisonner » est un bien grand mot. Il leur a dit de rentrer chez eux, s’ils ne voulaient pas finir les tripes à l’air.

— Et que s’est-il passé ?

— Ces idiots ont éclaté de rire, comme s’ils trouvaient ça très drôle. Ensuite, les archers ont tiré, et les autres sont passés à l’attaque. Mais le seigneur Rahl s’est enfui dans la forêt.

— Il s’est enfui ?

— C’est une façon de parler… Avant l’assaut, il m’avait prévenu qu’il inciterait ces types à le poursuivre dans les bois. Celui qui espérait vous trancher la gorge a crié à ses amis de « rattraper Richard et d’en finir avec lui ». Le seigneur Rahl espérait qu’ils se lanceraient tous à ses trousses. Quand il a vu que ce n’était pas le cas, il m’a simplement regardée, et j’ai compris ce que je devais faire.

Les mains croisées dans le dos, Cara pivota sur elle-même en sondant les ténèbres, au cas où quelqu’un tenterait de les attaquer par surprise.

Kahlan pensa à Richard, seul contre une meute de poursuivants.

— Combien d’hommes y avait-il ?

— Je ne les ai pas comptés… Une bonne vingtaine.

— Et tu as laissé Richard se débrouiller seul ? Alors que vingt hommes armés en voulaient à sa vie ?

— Qu’aurais-je dû faire, selon vous ? demanda Cara, stupéfaite. La brute édentée approchait de vous… Si j’étais partie, le seigneur Rahl m’aurait écorchée vive !

Le torse bombé et le menton bien droit, la Mord-Sith semblait fière comme un chat qui vient d’attraper une souris.

Et c’était justifié, comprit soudain Kahlan. Richard l’avait chargée d’une mission de confiance – protéger sa femme –, et elle l’avait brillamment accomplie.

— Je regrette simplement de ne t’avoir pas vue, Cara. Enfin, grâce à toi, je n’aurai pas besoin de la maudite cuvette avant un bon moment…

La Mord-Sith n’eut pas l’ombre d’un sourire.

— Mère Inquisitrice, vous devriez savoir que je veille sans cesse sur le seigneur Rahl et vous. Moi vivante, rien de mal ne vous arrivera jamais.

Richard émergea soudain des ombres. Après avoir flatté l’encolure des chevaux pour les rassurer, il vérifia rapidement leur harnais afin de s’assurer qu’ils ne risquaient pas de se dételer accidentellement.

— Du nouveau ? demanda-t-il à Cara ?

— Non, seigneur Rahl. Rien à signaler.

Le Sourcier se pencha vers Kahlan et sourit.

— Puisque tu es réveillée, que dirais-tu d’une petite balade romantique au clair de lune ?

Kahlan posa la main droite sur le bras de son mari.

— Tu vas bien ?

— Impeccable ! Pas une égratignure…

— Ce n’est pas ça que je veux savoir.

Le sourire de Richard s’effaça.

— Ces types ont tenté de nous tuer. Terre d’Ouest vient de connaître ses premières pertes humaines dues à la propagande de l’Ordre Impérial.

— Tu connaissais tous ces hommes…

— C’est vrai, mais ça ne les autorisait pas à choisir l’autre camp. Combien de cadavres ai-je vus, depuis que j’ai quitté Hartland ? Ce soir, je n’ai pas pu convaincre des hommes avec qui j’ai grandi. En réalité, ils n’ont même pas écouté mes arguments. Tous les massacres et toutes les horreurs dont nous avons été témoins sont la faute de gens comme ceux-là. Des imbéciles qui refusent d’ouvrir les yeux…

» Leur aveuglement volontaire ne leur donne pas le droit de verser mon sang ou de prendre ma vie. Ils ont choisi leur chemin et, pour une fois, ils en ont payé le prix !

Des propos assez étranges pour un homme qui prétendait vouloir abandonner le combat, pensa Kahlan.

Voyant qu’il serrait toujours son épée à s’en faire blanchir les phalanges, elle lui caressa le bras pour signifier qu’elle le comprenait à demi-mot. Même s’il avait agi en état de légitime défense, et alors que la magie de l’arme l’emplissait encore de rage, Richard regrettait ce qu’il avait été contraint de faire. Ses adversaires, s’ils avaient triomphé, n’auraient pas eu de remords. Au contraire, ils auraient célébré leur victoire en faisant ripaille…

— Ton plan n’était-il pas un peu risqué ?

— Non. En les attirant dans la forêt, je les ai obligés à descendre de cheval. Et sur un terrain accidenté, ils ne pouvaient pas tous me rattraper en même temps.

» Ils ont cru que le crépuscule les avantagerait. Une grossière erreur ! Dans les bois, il faisait encore plus sombre, et j’étais presque entièrement vêtu de noir, puisque je ne portais pas ma cape couleur or. Les autres ornements dorés de ma tenue ne permettent pas d’identifier la silhouette d’un homme dans l’obscurité. Au contraire, ces lueurs fugitives leur ont compliqué les choses…

» Quand j’ai tué Albert, ils ont cessé de réfléchir et se sont battus comme des bêtes sauvages. Enfin, au début… Ces hommes étaient des ivrognes vantards, pas des guerriers. Quand ils ont vu du sang et des cadavres, leur courage les a abandonnés. Ils s’attendaient à nous massacrer, pas à devoir lutter pour leur vie. Lorsqu’ils ont compris que ça tournait mal, les survivants ont fui comme des lapins. Mais j’ai grandi dans cette forêt. Paniqués comme ils l’étaient, ils se sont perdus parmi les arbres. Alors, le gibier est devenu le chasseur…

— Vous les avez tous tués, seigneur ? demanda Cara.

S’il y avait un survivant, il rameuterait d’autres idiots comme lui, et la traque n’aurait pas de fin.

— Jusqu’au dernier… Je les connaissais presque tous, et j’ai eu le temps de les compter, avant l’attaque. Il y avait le bon nombre de cadavres…

— Combien ? voulut savoir la Mord-Sith.

— Pas assez pour ce qu’ils avaient l’intention de faire…, éluda Richard.

Il saisit les rênes et, d’un claquement de langue, mit les chevaux en mouvement.

Chapitre 5

Richard se leva d’un bond et dégaina son épée. Cette fois, quand la note métallique retentit dans l’obscurité, Kahlan était réveillée. D’instinct, elle voulut s’asseoir. Avant qu’elle ait le temps de penser que c’était une mauvaise idée, le Sourcier s’accroupit et l’en empêcha en lui posant délicatement une main sur l’épaule. La Mère Inquisitrice tendit le cou juste ce qu’il fallait pour voir Cara pousser un homme dans le cercle de lumière du feu de camp. Dès qu’il reconnut le « captif », Richard remit sa lame au fourreau.

C’était le capitaine Meiffert, un jeune officier d’haran qui avait séjourné avec Kahlan et lui en Anderith.

Dès qu’il aperçut son seigneur, le capitaine se jeta à genoux et se prosterna.

— Maître Rahl nous guide ! récita-t-il. Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir, et nos vies lui appartiennent.

Cara s’agenouilla à côté de Meiffert et déclama les dévotions avec lui. Tous les D’Harans s’adonnaient à ce rituel. En campagne, les militaires y sacrifiaient au moins une fois par jour, récitant le texte trois fois de suite, comme il convenait. Au Palais du Peuple, en D’Hara, tout le monde se réunissait le matin et le soir pour déclamer cette litanie pendant des heures.

Lors de sa captivité, dans le fief de Darken Rahl, Richard avait été forcé de se prosterner pour célébrer la gloire du tyran. Maltraité par une Mord-Sith, il était à l’époque presque aussi mal en point que Tommy Lancaster au moment de sa mort. Aujourd’hui, les femmes en rouge, comme tous leurs compatriotes, se jetaient à ses pieds pour lui rendre honneur.

Avec leur impassibilité coutumière, les Mord-Sith n’avaient jamais montré de surprise face à ce surprenant retournement de situation. En revanche, elles s’étonnaient ouvertement que le nouveau seigneur Rahl ne les ait pas fait exécuter le jour même de son accession au pouvoir…

Un peu plus tard, Richard avait découvert que la loyauté aveugle qu’elles manifestaient au seigneur Rahl était un vestige du lien magique tissé par un de ses ancêtres pour protéger les D’Harans des intrusions mentales de ceux qui marchent dans les rêves. Créés par les sorciers lors d’une antique guerre quasiment oubliée, ceux qui marchent dans les rêves étaient des armes redoutables. Alors qu’on croyait leur engeance éteinte depuis des lustres, l’un d’eux, l’empereur Jagang, arpentait de nouveau le monde.

Comment avait-il pu naître quelque trois mille ans après que le dernier représentant de son « espèce » eut disparu ? Nul ne le savait, mais il semblait probable que les modifications imposées à des êtres humains normaux par les sorciers – une façon de fabriquer des armes vivantes qui leur avait souvent joué de mauvais tours – s’étaient transmises de génération en génération dans la lignée de Jagang. Pour une raison inconnue, après trois millénaires de latence, le don maléfique s’était réveillé chez le maître actuel de l’Ordre Impérial.

En matière de manipulation des êtres vivants, Kahlan n’avait rien à apprendre de quiconque, car les Inquisitrices aussi avaient été créées par les sorciers. À ses yeux, Jagang était un monstre né de la magie. Mais beaucoup de gens, elle ne l’ignorait pas, pensaient la même chose d’elle. Alors que certaines personnes avaient des cheveux blonds ou des yeux marron, elle était née pour devenir une grande brune aux yeux verts dotée de… tous les pouvoirs d’une Inquisitrice. Elle n’avait pas choisi son destin, et il ne l’empêchait pas d’aimer, de rire et d’avoir des désirs, comme les êtres dits « normaux ». Mais pour presque tous ceux qui l’entouraient, cette réalité était très difficile à concevoir.

Kahlan utilisait toujours sa magie pour de bonnes raisons. Là encore, cela ne voulait pas dire grand-chose, puisque Jagang devait également croire qu’il agissait pour le bien de tous. Et même s’il ne le pensait pas, la plupart de ses fidèles devaient en être convaincus.

Richard était également pourvu d’aptitudes cachées. Étant né avec le don, il avait automatiquement hérité du lien inventé par son ancêtre. Depuis qu’il était devenu le seigneur Rahl, tous ceux qui lui juraient fidélité du fond du cœur échappaient au pouvoir et à l’influence de Jagang.

Contrairement aux autres altérations imposées par les sorciers à des êtres humains, la magie des Inquisitrices avait traversé les millénaires sans perdre une once de sa puissance. Mais récemment, toutes les semblables de Kahlan avaient été massacrées sur l’ordre de Darken Rahl. En l’absence de sorciers capables de lancer les sortilèges requis, la Mère Inquisitrice devrait transmettre sa magie à ses enfants. Sinon, à sa mort, un ordre trois fois millénaire disparaîtrait avec elle.

En général, les Inquisitrices avaient des filles, mais des exceptions existaient. Et elles posaient de graves problèmes…

Dès l’origine, leur magie avait été conçue pour être contrôlée et utilisée exclusivement par des femmes. Comme dans tous les autres cas d’altération de l’être humain, un grain de sable avait grippé les rouages de la machine. Leurs fils aussi héritaient du pouvoir ! Suite à plusieurs expériences désastreuses, car les Inquisiteurs se tournaient toujours vers le mal, tous les enfants mâles étaient exécutés à la naissance.

La voyante Shota craignait que Kahlan et Richard engendrent un garçon. Et elle savait que les deux jeunes gens refuseraient qu’on le tue. Par le passé, les Inquisitrices avaient supporté l’atroce pratique de l’infanticide parce que la nature même de leur pouvoir les empêchait de se marier par amour. En découvrant un moyen d’aimer Kahlan sans y perdre sa personnalité et son libre arbitre, Richard avait faussé cette équation.

Shota avait d’autres raisons de s’inquiéter. Car les risques, en tout cas selon elle, étaient plus grands encore. En plus d’être un Inquisiteur, l’éventuel fils du couple détiendrait le don de son père – un sorcier apte à contrôler les deux facettes de la magie.

La voyante avait prédit que Richard et Kahlan donneraient le jour à un fils. À ses yeux, un tel enfant serait un monstre dangereux pour l’humanité, et elle avait juré de le tuer de ses mains. Désireuse d’éviter le conflit, ou au moins de le différer, Shota avait offert à Kahlan un collier qui l’empêcherait de tomber enceinte.

Richard et sa femme avaient accepté cet étrange cadeau de mariage. Pas de gaieté de cœur, mais parce qu’ils avaient assez d’ennuis sur les bras pour ne pas y ajouter une guerre ouverte contre Shota.

C’était pour des raisons de ce genre que Richard abominait les prophéties.

Bercée par la litanie que Cara et Meiffert répétaient pour la troisième fois, Kahlan s’avisa qu’elle avait failli s’endormir. Elle se secoua, avide de profiter du moment de paix et de bonheur qu’elle était en train de vivre.

Pour elle, être avec Richard et Cara, près du feu de camp, et pas dans la calèche, était un luxe incroyable. Surtout par une nuit plutôt fraîche et humide… Grâce à la litière, ses deux gardes-malade pouvaient la déplacer plus facilement, et sans lui faire très mal. Richard aurait sans doute eu cette idée plus tôt, s’il avait prévu de devoir abandonner en catastrophe la cabane qu’il n’avait même pas fini de bâtir…

Assez loin de l’étroite route de plus en plus accidentée, ils campaient dans une grande crevasse qui fendait presque en deux une haute muraille rocheuse. Protégé par un rideau de pins et d’épicéas, ce refuge était jouxté par une petite prairie qui faisait un enclos idéal pour les chevaux. Multipliant les précautions, Richard et Cara avaient tiré la calèche à l’écart de la route. Pour ne rien laisser au hasard, ils l’avaient camouflée avec des branches mortes. À part un D’Haran lié à son seigneur, personne n’avait une chance de les trouver dans cette forêt.

Lors d’un précédent passage, Richard avait creusé et garni de pierres une petite fosse à feu que personne n’avait utilisée depuis. Sept ou huit pieds au-dessus de leurs têtes, une saillie rocheuse bloquait la lumière des flammes pour tout observateur qui se serait tenu au sommet de la falaise. Ce toit naturel abritait également les voyageurs de la bruine qui s’était mise à tomber. Avec la brume qui se levait, le camp, comme Richard l’avait promis, offrait une sécurité maximale.

Pour l’atteindre, il avait fallu six heures et non quatre, parce que le Sourcier avait voulu évité que Kahlan soit trop secouée. En plein milieu de la nuit, épuisés par une longue journée de voyage – sans même parler de l’attaque –, les trois jeunes gens aspiraient au repos. La pluie menaçant de durer deux ou trois jours, Richard avait annoncé à sa femme qu’ils attendraient de meilleures conditions climatiques pour repartir. Au fond, rien ne les pressait, car personne ne les attendait là où ils allaient.

Ses dévotions terminées, Meiffert se leva et se tapa du poing sur le cœur pour saluer son seigneur.

Richard sourit et tendit la main à l’officier. Toujours un peu agacé par le protocole, il ne ratait jamais une occasion de passer outre…

— Comment allez-vous, capitaine ? (Le Sourcier prit le militaire par le bras.) D’où viennent ces égratignures ? Vous êtes tombé de cheval ?

Meiffert jeta un coup d’œil furtif à Cara.

— Ce n’est rien, seigneur Rahl. Je suis en parfaite forme.

— On ne dirait pas…

— Votre Mord-Sith m’a un peu bousculé. Rien de bien grave… Quelques coups sur les bras et les côtes.

— Et pas assez forts pour briser les os…, marmonna Cara.

— Je suis désolé, Meiffert, dit Richard. Nous avons eu pas mal d’ennuis, aujourd’hui. En vous voyant approcher, Cara a dû s’inquiéter pour ma sécurité et celle de Kahlan. (Il regarda la Mord-Sith du coin de l’œil.) Malgré tout, elle aurait dû réfléchir un peu, avant de vous malmener. Je suis sûr qu’elle regrette son impétuosité et bout d’envie de s’excuser.

— Il faisait nuit, et je ne suis pas du genre à prendre des risques quand la vie de notre seigneur est en jeu. De plus…

— Vous avez agi comme il le fallait, coupa Meiffert, empêchant Richard de passer un savon à la Mord-Sith. Maîtresse Cara, j’ai été un jour désarçonné par un destrier énervé. Vous m’avez mis à terre encore plus vite, et je vous en félicite. Savoir la vie du seigneur Rahl entre de bonnes mains est un soulagement. Si quelques côtes douloureuses sont le prix de sa sécurité, je veux bien avoir mal tous les jours.

Cara rayonna. La diplomatie du capitaine venait de désamorcer une situation potentiellement explosive.

— Si ça ne s’arrange pas vite, dites-le-moi, et je vous embrasserai les flancs, histoire d’accélérer la guérison. Les petits garçons adorent ça. (Voyant que Richard la foudroyait du regard, la Mord-Sith se grattouilla l’oreille et ajouta à contrecœur :) Désolée quand même… Mais je ne voulais prendre aucun risque.

— Et vous aviez raison. Merci d’être si vigilante.

— Que faites-vous ici, capitaine ? demanda Richard. Le général Reibisch vous envoie enquêter sur la santé mentale du seigneur Rahl ?

Même si c’était impossible à voir à la lumière du feu de camp, Kahlan aurait parié que l’officier était rouge comme une pivoine.

— Bien sûr que non, seigneur. Le général veut simplement que vous ayez un rapport complet sur la situation…

— Je vois… (Richard tourna la tête vers la casserole qui chauffait sur le feu.) Depuis quand n’avez-vous rien mangé, capitaine ? Vous avez l’air épuisé, en plus d’être endolori…

— J’ai chevauché sans relâche, seigneur. Mais j’ai dû me nourrir hier, si je me souviens bien. Donc, ça peut attendre, et…

— Asseyez-vous, et plus vite que ça ! Je vais chercher de quoi vous restaurer, et ça ira mieux après.

Alors que Meiffert prenait place à côté de Kahlan, Richard remplit une assiette d’un mélange de haricots et de riz. Puis il coupa une bonne tranche du bannock qu’il avait mis à refroidir sur une grille, à côté du feu.

Impuissant, le capitaine dut se laisser servir par le seigneur Rahl, et Kahlan sourit en le voyant gêné comme un garçon timide lors de son premier rendez-vous galant.

Richard dut lui tendre deux fois l’assiette pour qu’il consente à s’en emparer.

— Ce ne sont que des haricots et du riz, capitaine. Ne me regardez pas comme si je vous proposais la main de ma délicieuse garde du corps…

— Les Mord-Sith ne se marient pas ! s’esclaffa Cara. Quand elles veulent un homme, elles le prennent, et il n’a pas son mot à dire.

Richard jeta un drôle de regard à son amie.

À son ton, Kahlan avait compris que la plaisanterie n’avait aucun sens caché. Mais elle nota que son mari ne riait pas de la saillie de Cara. Pour lui, chacun de ces mots exprimait une réalité qu’il connaissait trop bien. La manière d’agir des Mord-Sith n’avait rien à voir avec l’amour – en fait, c’était sa négation même…

Dans le silence tendu qui suivit, Cara s’avisa qu’elle venait de gaffer. Pour garder une contenance, elle entreprit de casser des petites branches et de les jeter dans le feu.

La Mord-Sith qui avait capturé Richard, Denna, l’avait forcé à devenir son « partenaire ». Kahlan le savait, et Cara aussi. Certaines nuits, quand son mari se réveillait en sursaut et se serrait contre elle, l’Inquisitrice se demandait s’il faisait un cauchemar ou se souvenait simplement d’atroces réalités. Quand elle lui posait la question, après avoir embrassé son front ruisselant de sueur, il affirmait ne rien se rappeler. Et elle remerciait le ciel qu’il en soit ainsi…

Richard s’empara du long bâton qui reposait sur le feu, en équilibre entre deux pierres. Avec les doigts, il fit glisser dans l’assiette du capitaine plusieurs morceaux de bacon encore grésillants et posa dessus la grosse tranche de bannock. En matière de vivres, il ne risquait pas d’être à court de sitôt. Tout au long du voyage vers Hartland, Richard avait constitué un stock de provisions qui occupait une bonne moitié de la place disponible dans la calèche.

— Mer-mer-ci, bredouilla le capitaine Meiffert. (Il repoussa nerveuse ment en arrière sa tignasse de cheveux blonds.) Tout ça paraît délicieux…

— Ce n’est pas qu’une apparence, confirma Richard. Ce soir, c’est moi qui ai fait la cuisine, pas Cara !

Très fière de n’avoir rien d’un cordon-bleu, la Mord-Sith sourit de toutes ses dents.

À n’en pas douter, songea Kahlan, cette histoire ferait bientôt le tour de tous les feux de camp : le seigneur Rahl en personne servant à dîner à un de ses hommes ! À le voir manger, Meiffert ne devait pas s’être rempli l’estomac depuis bien plus que vingt-quatre heures. Et un homme de sa taille et de sa corpulence devait avoir besoin de nourriture qui tienne au corps.

— Mon cheval ! s’exclama-t-il en faisant mine de se lever. Quand maîtresse Cara m’a… Eh bien, je n’ai plus pensé à ma monture, et il faut que…

— Finissez votre repas, dit Richard. (Il se redressa et tapota l’épaule de l’officier pour qu’il reste où il était.) J’avais l’intention de m’occuper de nos chevaux, et je me chargerai aussi du vôtre. Il sera content d’avoir un peu d’eau et une bonne ration d’avoine…

— Seigneur Rahl, je ne peux pas vous laisser…

— Mangez, capitaine ! Procéder ainsi nous fera gagner du temps. Quand je reviendrai, vous aurez fini, et vous pourrez me faire votre rapport. (Le Sourcier s’éloigna, disparut dans l’obscurité et lança par-dessus son épaule :) Mais je crains de n’avoir toujours aucun ordre pour le général Reibisch…

Alors que les criquets recommençaient à chanter, un oiseau nocturne, dans le lointain, lança une série de trilles. Au-delà des arbres, les chevaux hennirent d’aise, probablement parce que Richard venait de les rejoindre.

Tandis que le brouillard dérivait en volutes indolentes autour d’elle, Kahlan regretta de ne pas pouvoir se tourner sur le côté et s’endormir. Richard lui avait fait boire une infusion, et son esprit commençait à s’embrumer. Une sensation qu’elle détestait, à la longue. Mais au moins, la douleur se faisait plus lointaine…

— Comment allez-vous, Mère Inquisitrice ? demanda Meiffert. Tout le monde s’inquiète pour vous…

Kahlan en fut émue aux larmes. Les femmes comme elle bénéficiaient rarement de la compassion des autres, et la sincérité du jeune officier lui allait droit au cœur.

— Je me rétablis, capitaine. Dites aux hommes que je serai très bientôt en pleine forme. Nous passerons un moment dans un endroit tranquille où je me régalerai d’attendre l’arrivée de l’été en me reposant. Avant l’automne, je devrais être remise. Dès que Richard sera moins inquiet pour moi, j’ai bon espoir qu’il s’intéresse de nouveau aux affaires du monde.

— Les soldats seront ravis d’apprendre que vous vous rétablissez. Tous sont impatients d’avoir de vos nouvelles.

— Assurez-les que je vais bien, et dites-leur de ma part de se soucier d’eux, au lieu de s’angoisser pour moi.

Meiffert avala une autre cuillerée de riz et de haricots. Dans ses yeux, Kahlan lut qu’il avait d’autres raisons de s’inquiéter. Après un long moment, il trouva le courage de les formuler à voix haute.

— Un autre sujet nous tracasse, Mère Inquisitrice. Le seigneur Rahl et vous avez besoin de protection…

Alors qu’elle était déjà assise le dos bien droit, Cara parvint à le redresser encore un peu. Un subtil changement de position qui réussissait pourtant à paraître menaçant…

— Le seigneur Rahl et la Mère Inquisitrice n’ont rien à craindre, capitaine, parce que je veille sur eux. Une Mord-Sith suffit largement, et nous n’avons aucun besoin qu’un gamin galonné nous traîne dans les pattes.

Cette fois, Meiffert ne baissa pas pavillon devant Cara.

— N’y voyez aucune marque d’irrespect, maîtresse Cara, et encore moins de la présomption, mais comme vous, j’ai juré de protéger le seigneur et son épouse. Le « gamin galonné », comme vous dites, s’est déjà battu pour défendre le seigneur Rahl, et j’ai peine à croire qu’une Mord-Sith refuserait mon aide simplement pour satisfaire sa petite fierté.

— Nous allons dans un endroit isolé et paisible, dit Kahlan avant que son irascible amie ait pu envenimer encore les choses. Cette solitude et la présence de Cara devraient assurer notre sécurité. Si Richard voulait qu’il en soit autrement, il n’hésiterait pas à le dire…

Le capitaine se contenta de cette réponse, même si elle lui laissait un goût amer dans la bouche. De toute façon, la dernière phrase de Kahlan mettait un terme au débat.

Quand il était parti pour le nord avec sa femme, Richard avait laissé leur escorte en arrière. Un choix réfléchi, et sans doute motivé par sa nouvelle règle de conduite. Jusque-là, il n’avait rien eu contre l’idée qu’on le protège, et des troupes l’avaient souvent accompagné lors de ses voyages.

Cara n’avait jamais émis d’objection quand des soldats escortaient leur seigneur. Elle avait même souvent insisté pour qu’il en soit ainsi. Mais l’admettre devant le capitaine lui aurait arraché la gorge.

Après un assez long séjour en Anderith avec Meiffert et ses troupes d’élite, Kahlan connaissait la valeur de cet officier. Alors qu’il n’avait pas encore vingt-cinq ans, il devait être dans l’active depuis une dizaine d’années. Vétéran de plusieurs campagnes, il avait tout connu, des rébellions mineures jusqu’aux conflits à grande échelle. Malgré tout cela, il restait quelque chose d’enfantin sur ses traits…

Au fil des siècles, par le jeu des guerres, des mouvements migratoires et de diverses occupations armées, d’autres cultures étaient venues mêler leur sang à celui des D’Harans. Grand et large d’épaules, le capitaine arborait les cheveux blonds et les yeux bleus des D’Harans de pure souche. Exactement comme Cara… Et chez les membres de l’empire comme eux, le lien avec Richard était bien plus fort.

Quand il eut mangé la moitié de son riz, Meiffert tourna la tête et sonda les ténèbres où Richard avait disparu. Puis il regarda tour à tour Kahlan et Cara.

— Je ne voudrais surtout pas paraître indiscret, et encore moins donner l’impression de porter un jugement… Mais me permettez-vous de poser une question… délicate ?

— Allez-y, capitaine, dit Kahlan. Mais je ne puis vous promettre une réponse…

Un peu refroidi par cette remarque, le capitaine se jeta quand même à l’eau.

— Avec le général Reibisch et d’autres officiers, j’ai eu… Eh bien, lors de certaines conversations, nous nous sommes inquiétés au sujet du seigneur Rahl. Nous lui faisons confiance, bien entendu, mais…

— Si vous lui faisiez vraiment confiance, capitaine, lâcha Cara, il n’y aurait pas de « mais ». Alors, dites ce que vous avez sur le cœur.

— J’étais présent en Anderith depuis le début. Mère Inquisitrice, le seigneur Rahl et vous avez tout tenté ! Aucun de ses prédécesseurs ne s’est jamais soucié des désirs du peuple. Jusque-là, seule comptait la volonté du seigneur Rahl. Mais les Anderiens ont craché dans la main qu’il leur tendait. Après, il m’a ordonné de rejoindre les forces du général Reibisch, et il est parti au bout du monde pour devenir une sorte d’ermite. Personne ne comprend vraiment ce qui se passe… Nous craignons que le seigneur Rahl ait perdu sa combativité, ou qu’il se désintéresse de cette guerre. À moins que… Hum… Aurait-il peur de se battre, désormais ?

À sa soudaine pâleur, Kahlan comprit que l’officier craignait d’être puni pour avoir dit des choses pareilles. Mais il avait besoin de savoir, et il était prêt à courir tous les risques. C’était probablement pour ça qu’il était venu en personne au lieu d’envoyer un messager.

— Environ six heures avant de préparer ce délicieux repas, dit Cara d’un ton neutre, le seigneur Rahl a tué une vingtaine d’hommes. Tout seul, et je peux vous dire qu’il a fait un massacre ! Il était si furieux qu’il ne m’a laissé qu’un malheureux crétin à abattre. Pas très galant, non ?

Meiffert soupira de soulagement.

— Cette nouvelle fera plaisir à beaucoup de monde. Merci, maîtresse Cara.

Sur ces mots, le capitaine s’attaqua de nouveau à son assiette.

— Il ne peut pas donner d’ordres, dit Kahlan, parce qu’il est sûr de provoquer notre défaite s’il prend la tête de nos forces pour les lancer contre l’Ordre Impérial. S’il entre trop tôt dans la bataille, il condamnera notre camp à une défaite écrasante et définitive. En conséquence, il attend le bon moment pour agir, et il n’y a rien de plus logique…

Défendre la position de Richard alors qu’elle n’y adhérait pas vraiment mit l’Inquisitrice mal à l’aise. D’instinct, elle pensait qu’il fallait arrêter l’Ordre dès à présent, sans lui laisser l’occasion de massacrer les peuples du Nouveau Monde.

Le capitaine réfléchit à ces informations en dégustant sa tranche de bannock.

— Cette stratégie est bien connue des militaires… Quand on a la possibilité de choisir, il faut attaquer dans les conditions qu’on détermine, et ne pas accepter celles de l’ennemi. (Visiblement requinqué, Meiffert développa sa théorie.) Il vaut mieux attendre l’instant idéal, même si l’adversaire, entre-temps, risque de faire pas mal de dégâts. Déclencher les hostilités au mauvais moment, c’est être un mauvais chef !

— Exactement ! approuva Kahlan. Vous devriez expliquer les choses ainsi aux autres officiers. Richard juge prématuré de donner des ordres, et il attend que sonne l’heure d’agir. Devant nous, il n’a pas exactement exprimé les choses ainsi, mais c’est une excellente traduction de sa pensée.

— Mère Inquisitrice, je donnerais ma vie pour le seigneur Rahl. Les autres officiers aussi, mais je crois quand même que cette explication les rassurera. Maintenant, je comprends pourquoi il nous a quittés. Il ne veut pas céder à la tentation de se jeter trop tôt dans la mêlée…

Kahlan aurait donné cher pour partager le bel enthousiasme du capitaine. Mais la question de Cara tournait sans cesse dans son esprit. Comment les gens s’y prendraient-ils pour prouver leur valeur à Richard ? Un nouveau scrutin était hors de question, elle le savait. Alors, quel autre moyen y avait-il ?

— Si j’étais vous, je ne tiendrais pas ce discours devant Richard… Ne pas donner d’ordres le tourmente beaucoup. Il tente de faire ce qu’il estime juste, mais ça n’est pas toujours facile.

— Je comprends, Mère Inquisitrice. « Maître Rahl nous guide ! récita-t-il. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir, et nos vies lui appartiennent. »

Exactement ce que Richard ne voulait plus entendre… Et pour la première fois, Kahlan commençait à comprendre pourquoi.

— Il ne pense pas que votre vie ou celle de quiconque lui appartienne, capitaine… Pour lui, chaque existence est unique, et personne ne peut revendiquer le moindre droit sur un autre être pensant. C’est pour cette idée qu’il se bat.

Meiffert pesa soigneusement les paroles qu’il allait prononcer. N’ayant pas grandi dans les Contrées du Milieu, il n’avait jamais appris à redouter le pouvoir et l’autorité de la Mère Inquisitrice. Mais il était quand même en train de parler avec l’épouse du seigneur Rahl…

— Nous sommes presque tous conscients que le seigneur est différent de son prédécesseur. Bien entendu, nous ne prétendons pas tout savoir de lui, ni le comprendre entièrement, mais il se bat pour défendre, jamais pour conquérir. Mère Inquisitrice, je suis un soldat, et croire en la cause pour laquelle on lutte fait une énorme différence…

Meiffert détourna la tête afin de ne plus croiser le regard de Kahlan. Après avoir ramassé un bâton et tapoté le sol deux ou trois fois avec, il continua, la voix vibrante d’émotion :

— Tuer des gens qui ne vous ont jamais rien fait de mal est une expérience atroce. À chaque fois, on y perd un peu de soi-même.

Meiffert attisa le feu avec son bâton, faisant crépiter les flammes.

— Vous avez connu ça aussi…, souffla Cara, les yeux baissés sur son Agiel.

— Pendant longtemps, je ne m’étais pas aperçu de ce qui se passait en moi. Le seigneur Rahl m’a rendu fier d’être un D’Haran. Grâce à lui, je combats pour une juste cause… Avant, je ne me posais pas la question. Les choses me semblaient immuables, et je souffrais sans le savoir.

Cara acquiesça gravement.

Kahlan frémit en imaginant ce que devait être la vie sous le joug d’un tyran comme Darken Rahl.

— Je suis contente que vous compreniez, capitaine, dit-elle. C’est pour ça que Richard s’inquiète tant pour vous tous. Il aimerait vous voir mener des vies dont vous soyez fiers et qui n’appartiennent qu’à vous.

Meiffert laissa tomber son bâton dans le feu.

— Il désirait la même chose pour les Anderiens, je sais… Ce scrutin n’était pas pour lui, mais à leur bénéfice. C’est à cause de ça que la défaite l’a tellement touché.

— Exactement…, souffla Kahlan, craignant d’éclater en sanglots si elle en disait plus.

Meiffert remua longuement son riz, alors qu’il devait être froid depuis longtemps. Une manière comme une autre de cacher son trouble…

— Mère Inquisitrice, en Anderith, j’ai souvent entendu dire que Richard Rahl, parce qu’il était le fils de Darken Rahl, devait être un cruel tyran. Son père étant un monstre, il pouvait faire de bonnes choses à l’occasion, mais pas être un homme de bien.

— J’ai entendu ça aussi, dit Cara. Et pas qu’en Anderith.

— C’est un mensonge ! Au nom de quoi un enfant serait-il responsable ou complice des crimes de ses parents ? Et pourquoi devrait-il passer sa vie à les expier ? Si un jour j’ai la chance d’avoir des enfants, je détesterais savoir qu’ils souffrent, et leurs descendants après eux, des mauvaises actions que j’ai commises quand je servais Darken Rahl. Il est injuste d’avoir des préjugés pareils !

Les yeux toujours baissés, Cara contemplait à présent les flammes.

— J’ai connu le père du seigneur Rahl, continua Meiffert, et je sais qu’il ne lui ressemble pas. Les gens ont tort de l’accuser de crimes qu’il n’a pas commis.

— Vous avez raison sur tous les plans, murmura Cara. Physiquement, il y a un air de famille, c’est vrai. Mais tous ceux qui ont regardé ces deux hommes dans les yeux, comme moi, savent qu’ils ne sont pas faits du même bois…

Chapitre 6

Quand le capitaine eut fini de manger son riz et ses haricots, Cara lui proposa son outre d’eau, qu’il accepta avec un petit sourire.

La Mord-Sith lui remplit une deuxième assiette et coupa un autre morceau de bannock. À son grand amusement, l’officier parut à peine moins gêné d’être servi par une Mord-Sith que par le seigneur Rahl. Taquine, elle le traita de « gamin galonné » et lui ordonna de manger jusqu’au dernier grain de riz.

Il obéit de bon cœur et finit son repas dans un silence uniquement troublé par le crépitement des flammes et le bruit des gouttes d’eau qui dégoulinaient le long des branches de pin pour s’écraser sur le tapis de feuilles mortes qui couvrait le sol.

Richard revint avec le sac de couchage et les sacoches de selle de Meiffert. Après les avoir posés aux pieds du militaire, il s’ébroua comme un chien mouillé, s’assit à côté de Kahlan et lui tendit l’outre d’eau qu’il avait également rapportée. L’Inquisitrice but une minuscule gorgée, mais profita de l’occasion pour poser la main droite sur la cuisse de son bien-aimé.

— Capitaine Meiffert, dit le Sourcier, si nous en venions à votre rapport ?

— À vos ordres, seigneur.

L’officier décrivit longuement la situation de l’armée cantonnée au sud. Il parla du campement, dans les plaines, précisa quels cols les éclaireurs surveillaient et annonça que le général Reibisch entendait tirer parti du terrain si les troupes de l’Ordre sortaient d’Anderith pour déferler sur les autres royaumes des Contrées du Milieu.

Les hommes étaient en bonne forme, et l’approvisionnement ne manquait pas. Une moitié de l’armée de Reibisch était repartie vers le nord et assurerait la défense d’Aydindril.

Kahlan fut ravie d’apprendre que tout, pour le moment, se passait bien dans sa ville natale.

Le capitaine résuma les messages que Reibisch avait reçu des quatre coins des Contrées, y compris de Kelton et Galea, deux puissants pays désormais alliés avec l’empire d’haran. En plus d’envoyer des renforts, tous les royaumes de l’alliance participaient sans rechigner à l’approvisionnement des soldats.

Un message d’Harold, le demi-frère de Kahlan, indiquait que Cyrilla allait beaucoup mieux. Ancienne reine de Galea, la demi-sœur de l’Inquisitrice avait été brutalisée par ses ennemis au point d’être dans l’incapacité d’assumer ses fonctions. À demi folle après avoir été livrée à une bande de violeurs, elle ne supportait plus d’avoir des hommes autour d’elle. Lors d’un de ses rares moments de lucidité, inquiète pour son peuple, elle avait imploré Kahlan de porter la couronne de Galea. L’Inquisitrice avait accepté à contrecœur – et en précisant qu’elle rendrait le pouvoir à Cyrilla dès qu’elle serait remise. Peu de gens pensaient que ça arriverait un jour, mais le miracle semblait pourtant s’être produit.

Dans le même temps, afin de ramener le calme à Kelton, le turbulent voisin de Galea, Richard avait bombardé Kahlan reine de cet important royaume. Au début, la jeune femme avait trouvé l’idée farfelue. Mais cet arrangement, si étrange qu’il fût, convenait aux deux pays. Il avait rétabli la paix entre eux, les incitant à se rallier aux royaumes qui combattaient l’Ordre Impérial aux côtés de D’Hara.

Cara fut ravie d’apprendre que plusieurs Mord-Sith avaient élu domicile au Palais des Inquisitrices, au cas où le seigneur Rahl aurait besoin d’elles. Sans nul doute, Berdine serait contente d’avoir des collègues près d’elle en Aydindril.

Kahlan se languissait de sa contrée natale. L’endroit où un être avait grandi gardait à jamais une place spéciale dans son cœur…

À cette idée, elle eut les larmes aux yeux en pensant à ce qui venait d’arriver à Richard.

— Rikka doit être dans le lot, dit Cara avec un petit sourire. Attendez de voir les étincelles, quand elle rencontrera le nouveau seigneur Rahl !

D’humeur moins joyeuse, Kahlan pensa aux gens qu’ils avaient laissés entre les mains de l’Ordre Impérial. Ou plutôt, qui avaient choisi de se jeter dans ses bras…

— Vous avez des nouvelles d’Anderith ?

— Plusieurs rapports, oui… Beaucoup d’éclaireurs ne sont pas revenus, mais les survivants affirment que les eaux empoisonnées ont tué moins d’ennemis que nous l’espérions. Dès que les officiers ont découvert que leurs hommes étaient malades ou mourants, ils ont utilisé les Anderiens comme « goûteurs ». Beaucoup de civils ont péri, mais ça n’a pas été une hécatombe. Avec leur méthode, les sbires de Jagang ont pu tester l’eau et la nourriture. Ensuite, il leur a suffi d’interdire de boire à certaines sources et de détruire les stocks infectés. L’armée réquisitionne tout, et les Anderiens meurent de faim…

On disait que les forces de Jagang étaient plus importantes que toutes les armées levées dans l’histoire. Kahlan savait que c’était exact. L’avantage numérique de l’Ordre devait être de dix contre un, voire vingt, et peut-être même plus que ça. Selon certains rapports, le Nouveau Monde devrait lutter à un contre cent. Là, c’était inutilement alarmiste…

Mais combien de temps l’armée adverse pillerait-elle Anderith avant de se remettre en mouvement ? Comptait-elle uniquement sur la rapine pour survivre, ou était-elle réapprovisionnée par l’Ancien Monde ? La deuxième hypothèse semblait plus probable…

— Combien d’éclaireurs avons-nous perdu ? demanda Richard.

Le capitaine sursauta, car c’était la première question qu’il posait.

— Certains peuvent encore revenir, mais je dirais entre cinquante et soixante…

— Le général Reibisch pense que des informations pareilles valent la vie de tant d’hommes ?

— Avant qu’ils y aillent, seigneur, nous ne savions pas ce qu’il y avait à découvrir, et c’est pour ça que nous les avons envoyés. Vous voulez que je dise au général de ne plus le faire ?

Occupé à sculpter un morceau de bois, le Sourcier eut un petit soupir.

— Non, c’est à lui de décider… Dans ma lettre, je lui ai expliqué pourquoi il ne recevrait plus d’ordres de moi.

Voyant que Richard ramassait les copeaux de bois, sur ses genoux, et les jetait dans les flammes, le capitaine fit de même avec une poignée d’aiguilles de pin qui flambèrent joyeusement.

Dans le morceau de bois, le Sourcier avait gravé un buste très ressemblant de son interlocuteur.

L’ayant souvent vu sculpter de petites merveilles, Kahlan avait un jour avancé que son habileté hors du commun était due à son don. Il avait éclaté de rire, arguant qu’il se livrait à cet anodin passe-temps depuis sa plus tendre enfance.

Kahlan avait insisté. L’art, avait-elle dit, pouvait être utilisé pour jeter des sorts, et il avait lui-même été capturé à cause d’un sortilège dessiné par un peintre.

Richard n’avait rien voulu entendre. Quand il était guide forestier, il avait passé des soirées entières seul devant un feu de camp, à sculpter tout ce qui lui tombait sous la main. Pour ne pas s’alourdir, il jetait ensuite ses œuvres dans les flammes. Quand on aimait sculpter, recommencer n’était jamais un problème.

Trouvant ses miniatures très réussies, Kahlan se désolait qu’il en ait détruit des dizaines…

— Seigneur Rahl, demanda Meiffert, qu’avez-vous l’intention de faire ? Si je peux me permettre de poser la question…

Richard peaufina la courbure d’une oreille, étudia son travail, puis leva les yeux et sonda la pénombre.

— Nous allons dans un endroit, au cœur des montagnes, où personne ne s’aventure jamais. La Mère Inquisitrice pourra s’y rétablir en paix, et tant que nous y resterons, j’obligerai peut-être Cara à porter une robe.

— Quoi ? s’écria la Mord-Sith en se levant d’un bond.

Voyant le sourire de Richard, elle comprit qu’il plaisantait. Cela posé, elle ne trouva pas ça drôle du tout…

— Si j’étais vous, capitaine, dit Richard, je ne mentionnerais pas cet incident dans mon rapport au général Reibisch.

— Surtout si notre cher gamin galonné tient à ses côtes, marmonna la Mord-Sith en se rasseyant.

Sachant que ça lui ferait un mal de chien, Kahlan parvint par miracle à ne pas éclater de rire. Ces derniers temps, avec les dagues plantées en permanence entre ses côtes, elle avait le sentiment de comprendre ce qu’éprouvait le morceau de bois que sculptait son mari…

Elle se réjouit donc intérieurement d’avoir vu Richard prendre pour une fois le dessus sur Cara. D’habitude, c’était lui qui devenait tout rouge à cause des plaisanteries douteuses de la Mord-Sith.

— Pour l’instant, capitaine, je ne peux rien pour vous, dit Richard, redevenu sérieux. (Il recommença à travailler son morceau de bois.) J’espère que tous les hommes le comprendront…

— Bien sûr, seigneur Rahl ! Nous savons que vous nous conduirez à la bataille quand l’heure aura sonné.

— J’aimerais que ce jour arrive, capitaine, croyez-moi ! Pas parce que j’ai envie de me battre, mais parce que j’espère qu’il y aura dans l’avenir quelque chose qui mérite d’être défendu. (Richard baissa sur les flammes des yeux qui exprimaient un désespoir infini.) Pour l’instant, ce n’est pas le cas…

— Oui, seigneur Rahl, souffla Meiffert après un long silence tendu. Nous agirons au mieux jusqu’à ce que la Mère Inquisitrice aille bien et que vous puissiez nous rejoindre.

Richard ne contredit pas l’officier, dont l’analyse était pourtant exagérément optimiste. Kahlan aurait aimé que les choses se passent comme il les décrivait, mais son mari ne lui avait jamais laissé entendre qu’il en irait ainsi. Bien au contraire, il avait souvent répété que l’heure de se battre, pour lui, ne sonnerait peut-être plus jamais.

Pour le moment, il admirait sa sculpture, posée sur ses genoux.

— Les éclaireurs ont-ils dit ce qu’il advenait des Anderiens sous l’occupation de l’Ordre ? demanda-t-il en passant le pouce le long du nez de sa miniature.

En abordant ce sujet, comprit Kahlan, il se mettait inutilement à la torture. Quand la réponse menaçait d’être un crève-cœur, il valait mieux s’abstenir de poser une question…

— Eh bien, oui, nous avons eu des nouvelles des Anderiens…

— Mais encore ?

L’officier se lança dans un rapport froidement circonstancié.

— Jagang a installé son quartier général à Fairfield, la capitale. Comme résidence personnelle, il a choisi le domaine du ministère de la Civilisation. L’armée de l’Ordre est si grande qu’elle campe en ville et dans toute la campagne environnante. Les forces anderiennes ont opposé une résistance symbolique. Tous les officiers et les soldats qui se sont battus ont été sommairement exécutés. Quelques heures après l’arrivée de Jagang, le gouvernement local a cessé d’exister. Il n’y a plus de lois, et les soudards de l’Ordre ont fêté leur « victoire » pendant une longue semaine de viols, de meurtres et de pillages.

» Beaucoup d’habitants de Fairfield ont été déportés, perdant tout ce qu’ils possédaient. Certains ont tenté de fuir, mais ils sont tombés entre les mains des soldats cantonnés hors de la ville. Il y a très peu de survivants, et il s’agit surtout de vieillards et de malades.

La façade d’indifférence de Meiffert se craquela. Lui aussi avait passé pas mal de temps avec ces gens…

— Seigneur Rahl, c’est une catastrophe… Dix mille hommes au moins ont été froidement abattus. Des civils sans défense…

— Ils ont bien mérité leur sort, lâcha Cara d’une voix glaciale. Quand on choisit son destin, on l’assume…

Kahlan était d’accord, mais elle le garda pour elle. Richard devait penser la même chose… Cela dit, aucun d’eux ne se réjouissait de ce désastre.

— Et hors de la capitale ? demanda le Sourcier. On sait comment ça se passe ?

— C’est tout aussi affreux, seigneur Rahl. L’Ordre a décidé de « pacifier » le pays. Et les soldats sont accompagnés par des sorciers. Si vous saviez les horreurs qu’on raconte sur une femme surnommée la « Maîtresse de la Mort ».

— Une femme ? s’étonna Cara.

— Une des sœurs prisonnières, dit Richard.

— Oui, mais de quel bord ?

— Jagang détient des Sœurs de la Lumière et de l’Obscurité, souffla le Sourcier tout en commençant à sculpter la bouche de sa figurine. Avec son pouvoir, il les force à exécuter ses ordres. Cette femme est son instrument, et son identité originelle n’importe pas.

— Je n’en suis pas si sûr, seigneur…, fit Meiffert. Nous savons que les sœurs sont très dangereuses, mais comme vous dites, Jagang en a fait des outils. Il ne les laisse pas penser par elles-mêmes et encore moins prendre des initiatives. La femme dont je parle est très différente. Elle sert Jagang, bien sûr, mais elle prend des décisions et agit comme si elle n’avait de compte à rendre à personne. Selon nos espions, elle est plus redoutée que l’empereur lui-même.

» Apprenant qu’elle serait bientôt chez eux, les habitants d’un village se sont réunis sur la place principale. Ils ont fait boire du poison aux enfants, puis en ont pris à leur tour. Quand la Maîtresse de la Mort est arrivée, elle a trouvé cinq cents cadavres.

Richard s’était arrêté de sculpter. Lors d’une guerre, Kahlan le savait, l’intimidation était une arme redoutable. Que la réputation de cette femme soit fondée ou non, des malheureux avaient préféré mourir plutôt que de tomber entre ses mains.

Tenant le couteau par le bout de la lame, Richard se remit au travail et s’attaqua aux yeux de son personnage.

— Personne ne connaît le véritable nom de cette femme, je suppose ?

— Tout le monde l’appelle « la Maîtresse de la Mort », et on n’en sait pas plus.

— Sûrement une vieille sorcière hideuse…, marmonna Cara.

— Pas du tout, maîtresse ! Elle a de magnifiques cheveux blonds et de beaux yeux bleus. On prétend qu’elle est une des plus belles femmes qui aient jamais arpenté ce monde. Certains disent qu’elle ressemble à une vision envoyée par les esprits du bien.

Kahlan remarqua le coup d’œil furtif que le capitaine jeta à Cara. Elle aussi était une superbe blonde aux yeux bleus. Et elle pouvait se montrer plus cruelle encore que la Maîtresse de la Mort.

— Blonde… les yeux bleus…, murmura Richard. Il y a plusieurs possibilités… Il me faudrait plus d’informations.

— Désolé, seigneur, mais nous n’en avons pas… Attendez une minute ! Si, il y a autre chose : elle est toujours vêtue de noir.

— Par les esprits du bien… ! soupira Richard en se redressant, la gorge de sa sculpture serrée entre le pouce et l’index.

— D’après ce que j’ai entendu dire, seigneur, bien qu’elle puisse passer pour leur envoyée, les esprits du bien eux-mêmes trembleraient devant elle.

— Et pas sans raison…, dit Richard, le regard perdu dans le lointain.

— Vous savez qui elle est, seigneur ?

Comme ses compagnons, Kahlan attendit la réponse de Richard, qui semblait avoir du mal à trouver ses mots.

— Oui, je la connais, dit-il enfin. Et même trop bien, à mon goût… Au Palais des Prophètes, elle était un de mes professeurs. (Il jeta la sculpture dans les flammes.) Capitaine, implorez le Créateur de ne jamais devoir regarder Nicci dans les yeux !

Chapitre 7

— Regarde-moi dans les yeux, mon enfant, dit Nicci d’une voix très douce en prenant entre le pouce et l’index le menton de la fille.

La Sœur de l’Obscurité étudia le visage osseux de la gamine, s’attardant sur ses grands yeux noirs écarquillés de terreur. Un regard où il n’y avait pas grand-chose d’autre à lire : cette fille n’avait aucun mystère.

La Maîtresse de la Mort se redressa, bizarrement déçue. Il lui arrivait souvent de sonder le regard des gens, puis de se demander pourquoi elle avait agi ainsi. On eût dit qu’elle cherchait quelque chose, sans savoir quoi…

Elle continua à inspecter les rangs de villageois alignés d’un côté de la place principale. Les fermiers et les habitants des petites communautés environnantes devaient aller au village plusieurs fois par mois, les jours de marché, et même y passer la nuit quand ils venaient de trop loin. On n’était pas un jour de marché, mais elle se contenterait de ce qu’elle avait sous la main…

Quelques-uns des bâtiments serrés les uns contre les autres avaient un étage – une pièce ou deux où loger la famille propriétaire de la boutique du rez-de-chaussée. Nicci identifia une boulangerie, l’échoppe d’un cordonnier, un magasin de poterie, une herboristerie, un marchand d’articles en cuir et un forgeron. Rien d’inhabituel, en somme. Tous ces villages se ressemblaient, et leurs habitants, en général, travaillaient dans les champs de céréales et de sorgho. Ils avaient quelques animaux et entretenaient soigneusement d’assez grands jardins potagers. Le fumier, la paille et l’argile ne manquant pas, ils vivaient dans des maisons en torchis. Certaines boutiques à un étage arboraient fièrement une charpente et des bardeaux, mais c’était l’exception qui confirmait la règle.

Derrière Nicci, des soldats armés jusqu’aux dents emplissaient la place. Épuisés par une longue chevauchée sous un soleil de plomb, ils s’ennuyaient à mourir et devaient bouillir d’envie de passer à l’action. Une mise à sac, même pour un butin minable, était toujours un moyen séduisant de se distraire. Plus que piller, ces hommes adoraient détruire. Sauf quand il s’agissait des femmes… Les villageoises le sentaient, et elles n’osaient pratiquement pas tourner la tête vers les soudards.

En passant en revue cette assemblée de miteux, Nicci les regarda tous dans les yeux. Ils crevaient de peur à cause d’elle, comme si les soldats étaient moins dangereux. Et pour tout dire, ils avaient raison !

La Maîtresse de la Mort… Ce surnom la laissait indifférente, même s’il lui semblait bien choisi. Quand on s’adressait à elle en l’utilisant, ça ne lui faisait pas plus d’effet que lorsqu’une servante annonçait qu’elle avait reprisé une de ses paires de bas.

Quelques-uns de ces crétins fixaient l’anneau d’or que Nicci portait à la lèvre inférieure. Ils devaient avoir entendu dire qu’une femme ainsi marquée était l’esclave privée de l’empereur Jagang. Soit un être encore inférieur à un ramassis de minables paysans… Mais ce qu’ils pensaient d’elle la laissait autant de marbre que le surnom dont ils l’avaient affublée.

Dans ce monde, Jagang possédait uniquement son corps, et le Gardien prendrait à jamais possession de son âme quand elle résiderait dans le royaume des morts. Ici, son existence physique était un calvaire. Là-bas, sa survie spirituelle serait une épreuve mille fois plus terrible. La vie et la douleur étaient les deux faces d’une pièce de monnaie, et il fallait s’y résigner.

Une colonne de fumée noire montait dans le ciel d’un bleu parfait. Sur le feu de cuisson communal, une énorme broche permettait de faire rôtir deux ou trois cochons en même temps. Avec des cloisons et un toit amovibles, il était sûrement possible de transformer en fumoir cette rôtisserie en plein air.

Pour d’autres activités, au moment de l’abattage des bêtes, mieux valait travailler à l’air libre. La fabrication du savon, par exemple… Près du feu, Nicci aperçut une fosse à cendres de bois qui servait à la préparation de la lessive. À côté reposait un grand chaudron en fer parfait pour le traitement de la graisse animale. La lessive et la graisse étaient les deux composants indispensables pour obtenir du savon. Bien entendu, certaines femmes aimaient le parfumer en y ajoutant des herbes aromatiques – par exemple de la lavande ou du romarin – mais ça n’avait rien d’obligatoire.

Quand elle était enfant, la mère de Nicci, chaque automne au moment de l’abattage, l’envoyait aider les gens à fabriquer du savon. Assister les autres, affirmait-elle, était un excellent moyen de se forger le caractère. La Maîtresse de la Mort gardait encore des cicatrices, sur le dos des mains et les avant-bras, aux endroits où elle avait été brûlée par des projections de graisse chaude. Ces jours-là, sa mère l’obligeait toujours à mettre une jolie robe – pas pour impressionner les villageois, tous mal attifés, mais afin que sa fille soit mal à l’aise de se faire remarquer ainsi. De fait, sa coquette robe rose ne lui avait jamais attiré l’admiration de personne. Alors qu’elle remuait la graisse bouillante avec une longue louche en bois – pendant que quelqu’un d’autre y versait de la lessive – certains enfants, désireux de brûler sa robe, s’arrangeaient pour qu’elle soit aspergée d’éclaboussures. Au passage, ils blessaient Nicci, mais sa mère assurait que ces brûlures étaient le châtiment du Créateur.

Dans un silence de mort uniquement troublé par les hennissements lointains des chevaux – attachés derrière les bâtiments –, les toussotements nerveux de quelques hommes et le crépitement des flammes, Nicci continua son inspection. Les soldats ayant englouti les deux cochons que les villageois s’étaient fait rôtir, l’odeur de viande cuite, chassée par le vent, avait été remplacée par les relents âcres de la sueur et la puanteur typique des lieux où cohabitaient trop d’êtres humains.

— Vous savez tous pourquoi je suis ici, dit Nicci. Mais pour quelle raison m’avez-vous forcée à faire un si long voyage ?

Elle regarda la foule – quelque deux cents personnes –, alignée en rangs devant elle. Les soldats qui avaient forcé les villageois à sortir de leurs maisons ou à revenir des champs étaient beaucoup plus nombreux.

Nicci s’arrêta devant un homme que beaucoup de gens, avait-elle remarqué, regardaient furtivement, comme s’il était leur chef.

— Alors, pourquoi ? demanda-t-elle.

Quand il baissa humblement la tête, le vent fit voleter les rares cheveux gris de l’homme.

— Maîtresse, nous n’avons rien à vous donner. Ce village est très pauvre, et…

— Menteur ! Vous aviez deux cochons, mais vous préfériez faire ripaille plutôt que d’aider les gens dans le besoin !

— Il faut bien que nous mangions…

Ce n’était pas un argument, mais un plaidoyer…

— Comme tout le monde, pourtant, certains n’ont pas votre chance ! Ceux-là s’endorment tous les soirs en crevant de faim. Quelle tragédie ! Chaque jour, des milliers d’enfants meurent d’inanition et des millions d’autres crient famine. Et pendant ce temps, des égoïstes comme vous, dans un pays prospère, se remplissent la panse sans remords. Ces enfants ont le droit de vivre, et ceux qui vivent dans l’opulence doivent leur tendre la main.

» Nos soldats aussi ont besoin de manger. Crois-tu que lutter pour le bien commun soit facile ? Tous les jours, ces braves risquent leur vie afin que des hommes comme toi puissent élever leurs enfants dans un monde civilisé et digne. Comment oses-tu regarder ces héros dans les yeux ? Si chacun ne consent pas un sacrifice, les combattants mourront de faim, et nous serons vaincus.

Tremblant de tous ses membres, le villageois ne dit plus rien.

— Que dois-je faire pour que vous compreniez tous votre devoir envers les autres ? Assister plus malheureux que soi est une obligation morale, et le seul moyen d’obtenir le bonheur pour tous.

La vision de Nicci se troubla soudain. La torturant comme si on lui enfonçait des aiguilles chauffées au rouge dans les oreilles, la voix de Jagang retentit sous son crâne.

— Tu es obligée de discourir comme ça ? Désigne des otages, et fais un exemple avec eux. Apprends à ces chiens ce qu’il en coûte de m’ignorer !

Nicci tituba, aveuglée par la souffrance. Au lieu de résister, elle laissa la douleur l’envahir, et observa le phénomène comme s’il frappait quelqu’un d’autre. Ses abdominaux se tétanisèrent, et elle eut le sentiment qu’une lance à pointe barbelée lui déchirait les entrailles. Les bras le long du corps, elle attendit que le courroux de Jagang s’apaise – ou qu’il décide de la tuer.

Elle perdit toute notion du temps, comme chaque fois qu’il lui infligeait ça. Grâce au témoignage de tierces personnes – et pour avoir vu l’empereur torturer ainsi d’autres victimes – elle savait que la « séance » durait parfois quelques secondes. En d’autres occasions, cela se prolongeait pendant des heures.

Un gaspillage d’énergie pour l’empereur, car l’objet de sa colère n’était plus en état de faire la différence…

Soudain incapable de respirer, Nicci eut le sentiment qu’une main invisible lui serrait le cœur pour le forcer à s’arrêter de battre. Les poumons en feu, elle sentit ses genoux se dérober.

— Ne me désobéis plus jamais !

L’air circula de nouveau dans la trachée-artère de la Maîtresse de la Mort. Comme toujours, le châtiment de Jagang lui laissa un atroce goût dans la bouche, les muscles de sa mâchoire lui firent un mal de chien, ses oreilles bourdonnèrent et elle eut l’impression que ses dents allaient se déchausser. Quand sa vision se rétablit, elle fut étonnée, comme chaque fois, de ne pas voir une flaque de sang s’étaler à ses pieds. Se tâtant la bouche et une oreille, elle ne ramena pas de fluide vital au bout de ses doigts.

Pourquoi Jagang avait-il pu s’introduire dans son esprit à cet instant précis ? Il n’y avait pas accès en permanence, alors qu’il pénétrait à volonté dans celui des autres sœurs…

Ignorant pourquoi elle s’était interrompue, certains villageois regardaient fixement Nicci. Les jeunes hommes – et quelques vieux aussi – lorgnaient furtivement ses charmes. Habitués à voir des femmes engoncées dans des sacs qu’elles appelaient des robes, ils n’avaient jamais posé les yeux sur une beauté comme elle. Et même déshabillées, leurs compagnes, usées par le labeur et les grossesses à répétition, ne devaient pas être très jolies à voir. Grande, jeune et en pleine santé, Nicci portait une fine robe noire qui mettait ses courbes en valeur et dont le décolleté devait paraître vertigineux à ces bouseux.

Nicci se fichait comme d’une guigne d’éveiller le désir des hommes, sauf quand cela servait ses intérêts. Et aujourd’hui, ce n’était pas le cas.

Négligeant les ordres de Jagang, elle continua de passer les villageois en revue. Obéir n’était pas dans sa nature, et les punitions la laissaient de marbre.

Encore que… En un sens, elle en tirait plutôt une certaine satisfaction.

— Nicci, pardonne-moi. Tu sais que je ne veux pas te faire de mal…

Ignorant la voix de son maître, Nicci dévisagea les villageois qui osaient la regarder. Elle adorait sonder le regard des gens assez courageux pour le braquer sur elle, surtout quand il brillait de terreur.

Et bientôt, ces minables trembleraient de peur pour d’excellentes raisons !

— Nicci, il faut m’obéir. Sinon, tu me forceras à te blesser grièvement. Aucun de nous deux ne veut que ça arrive. Mais si tu me défies, je risque de finir par te tuer…

— Si ça vous amuse, n’hésitez pas ! répondit mentalement Nicci.

Ce n’était pas de la provocation, simplement l’expression d’un profond désintérêt pour son sort.

— Tu sais que je n’en ai pas envie, Nicci…

Sans la douleur, la voix de Jagang ne gênait pas plus la Maîtresse de la Mort qu’une mouche qui voletait autour d’elle. L’ignorant, elle reprit son discours :

— Avez-vous idée des efforts que nous consentons pour vous assurer un avenir radieux ? Ou rêvez-vous de bénéficier de nos sacrifices sans y contribuer ? Beaucoup de soldats ont donné leur vie en affrontant vos oppresseurs. Nous luttons pour que tous les peuples profitent de la prospérité à venir. Dans votre propre intérêt, vous devez nous aider. C’est une obligation morale, comme de voler au secours des déshérités.

L’air agacé, le commandant Kardeef vint se camper devant Nicci, qui ne fut pas émue le moins du monde par son mécontentement. Cet homme n’était jamais satisfait de rien.

Enfin, de presque rien, pour être honnête…

— Les peuples apprennent la vertu à force de sacrifices et de discipline, déclara-t-il. L’Ordre t’a chargée de leur enseigner l’obéissance. Pas de leur prodiguer des cours d’éducation civique.

Le commandant était certain de dominer Nicci, car lui aussi l’avait torturée. Mais elle avait supporté les outrages de Kadar Kardeef avec le détachement souverain qui interdisait à Jagang d’avoir une réelle emprise sur elle.

Pour éprouver quelque chose, Nicci devait souffrir atrocement. Et c’était toujours mieux que le vide qui l’habitait le reste du temps.

Kadar ne s’était sûrement pas aperçu que l’empereur venait de la punir, et il ne savait rien de ses ordres, car Jagang ne s’introduisait pas dans son esprit. Manipuler mentalement des êtres dépourvus de dons magiques ne lui était pas aisé. Il pouvait le faire, mais pourquoi gaspiller son énergie, puisqu’il avait des intermédiaires à sa disposition ? Avec les sujets dotés d’un pouvoir, il disposait d’une sorte de levier qui lui facilitait la tâche. En somme, ses victimes, dans ce cas précis, devenaient des complices involontaires.

Kardeef baissa son visage ridé vers Nicci, qui leva les yeux pour soutenir son regard. Très grand, l’officier avait de quoi impressionner avec les bandes de cuir qui se croisaient sur sa poitrine, sur un plastron étincelant, et les armes qui pendaient à sa ceinture, au moins aussi brillantes que sa cotte de mailles. À l’occasion, Nicci l’avait vu broyer la gorge d’un homme d’une seule main. En guise de médailles, il arborait sur tout le corps des cicatrices récoltées lors de ses nombreuses batailles.

Et Nicci les connaissait toutes…

Peu d’officiers pouvaient se vanter d’avoir à ce point la confiance de l’empereur. Engagé dans l’Ordre dès son adolescence, Kadar était sorti des rangs au mérite, et il avait aidé Jagang à étendre son empire au-delà d’Altur’Rang, son pays natal. Au bout du compte, l’Ancien Monde tout entier était tombé entre les mains de celui qui marche dans les rêves.

Kardeef était le héros de la campagne de la Petite Brèche. Inversant presque tout seul le cours de la bataille, il avait traversé les lignes ennemies et tué de sa main les trois grands rois qui avaient uni leurs forces pour écraser l’Ordre Impérial avant que ses discours généreux ne puissent enflammer l’imagination de millions d’hommes isolés dans une multitude de royaumes, de baronnies, de clans, de cités États et d’immenses régions contrôlés par des seigneurs de la guerre aux alliances de circonstance.

L’Ancien Monde était à l’époque une poudrière qui attendait l’étincelle de la révolution. La bonne parole de l’Ordre l’avait enfin fait exploser ! Si les hauts prêtres étaient l’âme de l’Ordre, Jagang restait ses os et ses muscles. Fort peu de gens mesuraient le génie de l’empereur. En lui, ils voyaient un féroce guerrier, ou un magicien capable de marcher dans les rêves. Mais il était beaucoup plus que cela.

Il lui avait fallu des décennies pour mettre l’Ancien Monde à genoux et propulser l’Ordre vers les sommets de la gloire. Durant ces années de guerre, il avait pris le temps d’imaginer et de faire construire le réseau de routes qui lui permettait de déplacer très vite des troupes et du matériel militaire. Dans chaque pays annexé, il avait mis des hommes au travail pour participer à l’élaboration de cette gigantesque toile d’araignée. Aujourd’hui, il était en mesure de maintenir les communications en toutes circonstances, et de réagir aux situations imprévues plus vite que n’importe qui. Des royaumes jadis coupés du reste de l’Ancien Monde lui étaient désormais reliés. Avec ses voies de communication, Jagang les avait réunis, et des dizaines de peuples étaient prêts à marcher avec lui sur le chemin du triomphe.

Kadar Kardeef avait participé à cette grande œuvre. Plus d’une fois, il avait été blessé pour sauver la vie de Jagang, qui avait lui-même reçu un carreau d’arbalète destiné à son compagnon. Si l’empereur avait un ami – une éventualité peu probable –, ça ne pouvait être que l’irascible commandant.

Nicci avait rencontré Kadar lorsqu’il était venu prier au Palais des Prophètes, à Tanimura. Le vieux roi Gregory, jusque-là maître du royaume, avait disparu sans laisser de trace. Profondément dévot, Kadar, avant chaque bataille, implorait le Créateur de lui accorder la victoire. Après, il lui recommandait l’âme des hommes qu’il avait tués.

Le jour de sa rencontre avec Nicci, on prétendait qu’il voulait prier pour le salut éternel du roi Gregory. Du jour au lendemain, l’Ordre Impérial avait pris le pouvoir à Tanimura, et la population avait festoyé pendant des jours dans les rues.

Trois mille ans durant, installées dans le Palais des Prophètes, les Sœurs de la Lumière avaient vu les gouvernements se succéder. Sous l’influence de leur Dame Abbesse, elles tenaient la politique pour une futilité qu’il convenait d’ignorer. Leur mission, pensaient-elles, les mettait au-dessus de ces contingences. Habituées aux révolutions, elles avaient cru dur comme fer qu’elles seraient toujours là quand l’Ordre Impérial aurait depuis longtemps sombré dans l’oubli. Une grossière erreur !

De vingt ans plus jeune, à l’époque, Kadar Kardeef était un beau et fier conquérant qui venait prendre de force la capitale du royaume. Beaucoup de sœurs l’avaient trouvé fascinant. Pas Nicci, mais lui s’était passionnément intéressé à elle.

Bien entendu, l’empereur ne chargeait pas des hommes de l’envergure du commandant de pacifier les royaumes conquis. Kadar avait une mission bien plus importante : veiller sur Nicci, que Jagang tenait pour un de ses biens les plus précieux…

La Maîtresse de la Mort cessa de s’intéresser à Kardeef et sonda de nouveau la foule.

Puis elle riva les yeux sur le type aux cheveux gris.

— Nous ne pouvons pas permettre que ce village se dérobe à ses responsabilités envers les déshérités et refuse de participer à la renaissance de l’humanité.

— Par pitié, maîtresse… Nous n’avons rien !

— Négliger la cause est une trahison !

L’homme jugea plus prudent de ne pas contredire son interlocutrice sur ce point.

— Vous ne semblez pas comprendre que cet officier, derrière moi, veut vous prouver que l’Ordre Impérial est sans pitié envers ceux qui ne s’acquittent pas de leur devoir. Vous avez tous entendu des histoires à ce sujet, mais cet homme à l’intention de vous faire découvrir la triste réalité. Et croyez-moi, elle dépasse toujours l’imagination…

Nicci dévisagea l’homme, attendant sa réponse.

— Maîtresse, il nous faut un peu de temps… Nos récoltes sont prometteuses, et quand viendra la moisson nous contribuerons volontiers au combat pour… hum… pour…

— La renaissance de l’humanité et son nouveau départ.

— Oui, maîtresse, la renaissance et le nouveau départ…

Dès que l’homme eut rebaissé la tête, Nicci avança vers les villageois.

Elle n’était pas venue récolter un butin, mais semer la terreur.

Et l’heure d’agir avait sonné.

La Maîtresse de la Mort s’arrêta, distraite par le regard plein d’innocence et d’émerveillement que venait de lui jeter une jeune fille. Pour elle, tout était nouveau, et elle voulait tout voir. Dans ses yeux noirs, Nicci vit briller la flamme la plus rare, fragile et périssable qui soit. Celle d’une âme candide que la douleur et le mal n’avaient pas encore affectée.

Elle prit le menton de la gamine et sonda son regard.

C’était un de ses plus vieux souvenirs : sa mère, debout devant elle, la tenant ainsi et la dévisageant de la même façon.

Elle aussi avait le don, mais elle le considérait comme une malédiction et un défi moral. Une malédiction parce qu’il conférait à une personne des pouvoirs que les autres n’avaient pas. Et un défi moral, parce que la dignité imposait de ne jamais utiliser en mal cette supériorité.

La mère de la Maîtresse de la Mort ne recourait presque jamais à son don. Tandis que des serviteurs s’acquittaient des tâches quotidiennes, elle passait le plus clair de son temps avec son petit groupe d’amis, se consacrant à des quêtes spirituelles.

— Au nom du Créateur, disait-elle souvent en se tordant les mains, le père de Nicci est un monstre ! (À cet instant, quelques-unes de ses compagnes lui murmuraient immanquablement toute leur sympathie.) Pourquoi m’a-t-il chargée d’un pareil fardeau ? Je crains que son âme immortelle soit hors de portée de nos prières et de la rédemption.

Cette déclaration lui valait à chaque fois des hochements de tête entendus…

Les yeux de cette femme étaient aussi noirs que la carapace d’un cafard. Nicci les trouvait trop rapprochés, et elle détestait ses lèvres perpétuellement pincées, comme pour exprimer une éternelle désapprobation. Bref, elle n’avait rien d’aimable et, aux yeux de sa fille, en tout cas, était totalement dépourvue de beauté. Bien entendu, ses amis pensaient le contraire, et ils ne manquaient jamais une occasion de le claironner.

Selon la mère de Nicci, la beauté était une malédiction pour une femme honnête, car seule les filles de joie pouvaient en tirer un quelconque bénéfice.

Intriguée par les sempiternelles tirades visant son père, Nicci avait fini par oser demander de quoi il était coupable.

Bien sûr, sa mère lui avait pris le menton avant de répondre.

— Nicci, tu as des yeux magnifiques, mais tu ne vois rien ! Tous les êtres humains sont de misérables pécheurs, c’est le fardeau qu’ils doivent porter sur les épaules. Imagines-tu combien souffrent les gens moins gâtés par la nature que toi lorsqu’ils voient ton visage ? Voilà ce que tu apportes aux autres : un peu plus de souffrance ! Le Créateur t’a donné la vie pour que tu soulages les tourments de ton prochain, mais tu fais exactement le contraire !

En buvant leur thé, les terribles amis avaient échangé des murmures attristés, mais qui abondaient néanmoins en ce sens.

Ce jour-là, Nicci avait compris qu’elle était indélébilement souillée par le mal. Plus tard, s’était-elle dit, elle comprendrait sa nature, qui lui demeurait pour l’instant énigmatique.

Elle plongea le regard dans les yeux noirs de la jeune innocente. Aujourd’hui, cette petite verrait des choses qu’elle n’était même pas en mesure d’imaginer. Alors, elle cesserait d’être aveugle…

Pour l’instant, elle ne se doutait pas de ce qui allait arriver.

Mais de toute façon, quelle misérable existence aurait-elle eu ? Oui, mieux valait que les choses se passent ainsi.

Pour l’adolescente aussi, l’heure avait sonné.

Chapitre 8

Alors qu’elle allait passer à l’action, Nicci remarqua un détail qui l’indigna. Folle de rage, elle se tourna vers la villageoise la plus proche.

— Où peut-on trouver une bassine, dans ce trou infect ?

Surprise par cette question, la femme hésita puis tendit un doigt tremblant vers une maison à un étage, non loin de là.

— Dans la cour, derrière le marchand de poteries, il y a un lavoir, et…

Nicci prit la villageoise par la gorge.

— Ne me raconte pas ta vie ! Va chercher une paire de ciseaux et attends-moi là-bas ! (Les yeux écarquillés, la femme ne bougea pas, et la Maîtresse de la Mort dut la pousser violemment.) Dépêche-toi ! Tu préférerais mourir sur-le-champ ?

Nicci tira sur une des lanières de cuir clouté que Kardeef portait en permanence sur l’épaule. L’homme ne fit rien pour l’en empêcher, mais tandis qu’elle s’emparait de la lanière, il lui prit le poignet au vol.

— J’espère que tu prévois de noyer cette petite garce, ou de lui découper des morceaux de peau avec les ciseaux, puis de lui crever les yeux. (L’haleine de Kadar empestant l’oignon et la bière, Nicci plissa les narines de dégoût.) Voilà comment nous allons procéder : pendant que tu t’occuperas de la gamine, et qu’elle suppliera que tu l’épargnes, je sélectionnerai quelques jeunes types, ou peut-être des femmes, histoire de faire un exemple. Que préfères-tu, cette fois ? Des otages masculins ou féminins ?

Nicci baissa un regard noir sur les doigts qui enserraient son poignet. Avec un grognement menaçant, Kardeef les retira très lentement.

La Maîtresse de la Mort se tourna vers la gamine, lui enroula la lanière autour du cou – un collier improvisé – et fit une boucle autour de sa main avec les deux extrémités de la « laisse ». La fille en couina de surprise. Depuis sa naissance, on ne l’avait sans doute jamais traitée si brutalement. Impitoyable, Nicci la tira avec elle en direction du bâtiment indiqué par la villageoise.

Voyant que la Maîtresse de la Mort était furieuse, personne n’osa la suivre. Dans la foule, une femme – sans doute la mère de la gamine – cria d’indignation, mais elle se tut dès que tous les regards des soldats se braquèrent sur elle.

Derrière la boutique, dans une petite cour, une série de haillons plus miteux les uns que les autres se balançaient au vent sur des cordes à linge. À les voir osciller ainsi, on aurait pu croire qu’ils tentaient de se libérer pour fuir le plus loin possible de cet infect village.

Une paire de ciseaux à la main, la villageoise attendait, blanche comme un linge.

Nicci tira sa prisonnière jusqu’à une énorme bassine, la força à s’agenouiller et lui plongea la tête dans l’eau. Tandis que la gamine se débattait, la Maîtresse de la Mort arracha les ciseaux à la villageoise.

Refusant d’assister au meurtre d’une adolescente, la femme releva ses jupons et s’enfuit à toutes jambes malgré les larmes qui brouillaient sa vision.

Nicci sortit de l’eau la tête de la fille, qui lutta désespérément pour reprendre son souffle, et entreprit de couper très court ses cheveux noirs mouillés.

Quand elle eut terminé, Nicci replongea la tête de la petite dans la bassine. Elle l’en ressortit assez vite, s’empara d’un morceau de savon grisâtre qui traînait par là et frotta vigoureusement le cuir chevelu de sa victime.

La fille se débattit de plus belle, les mains refermées sur la lanière de cuir qui permettait à Nicci de la manipuler comme une marionnette. Cette idiote se faisait sans doute mal, mais dans sa fureur, la Maîtresse de la Mort s’en fichait comme d’une guigne.

— Quel genre de souillon es-tu ? cria-t-elle en secouant comme un prunier la pauvre enfant. Ne sais-tu pas que tu es infestée de poux ?

— Mais, je…

Le savon était aussi rugueux qu’une râpe. Alors que Nicci frottait de plus en plus vigoureusement, la gamine hurla à la mort.

— Tu aimes avoir la tête pleine de poux ?

— Non…

— Menteuse ! Sinon, pourquoi serais-tu dans cet état de crasse ?

— Par pitié, arrêtez ! J’essaierai de m’améliorer. Je me laverai tous les jours, c’est promis.

Dans son enfance, Nicci détestait revenir avec des poux des endroits où l’envoyait sa mère. Choisissant le savon le plus râpeux disponible, elle se frottait pendant des heures… juste avant d’être expédiée dans un autre lieu où elle récolterait encore de la vermine.

Quand elle eut savonné et plongé plusieurs fois dans la bassine la tête de la gamine, Nicci la tira sous une fontaine et procéda à une ultime purification à l’eau claire. Les yeux pleins de mousse piquante, l’adolescente battit furieusement des paupières, et des larmes roulèrent sur ses joues.

Nicci lui prit le menton et la foudroya du regard.

— Tes frusques doivent être truffées de lentes ! Il faudra les brosser chaque jour, surtout les sous-vêtements, sinon, les poux reviendront. Tu mérites mieux que d’être une petite pouilleuse ! N’en as-tu donc pas conscience ?

La gamine tenta de hocher la tête, mais la poigne de la Maîtresse de la Mort l’en empêcha. Ses grands yeux noirs brillants d’intelligence exprimaient toujours le même émerveillement enfantin. Si effrayante et pénible qu’ait été l’expérience qu’elle venait de vivre, son innocence y avait survécu.

— Brûle ta literie et procure-t’en une nouvelle. (Considérant la misère qui régnait dans le village, ce ne serait pas un jeu d’enfant.) Toute ta famille doit le faire aussi, et il faudra laver tous vos vêtements…

La gamine esquissa de nouveau un hochement de tête.

Sa mission accomplie, Nicci revint sur la place avec sa « protégée ». La tirer ainsi par une laisse lui rappela une scène qu’elle n’était pas près d’oublier.

La première fois qu’elle avait vu Richard !

Ce jour-là, presque toutes les sœurs étaient réunies dans le grand hall du Palais des Prophètes pour découvrir le nouveau garçon que Verna ramenait de son très long voyage. Penchée à la balustrade en chêne de la galerie, Nicci jouait distraitement avec les lacets de son corset quand les lourdes portes en noyer s’étaient ouvertes. Les murmures s’étaient tus instantanément lorsqu’un petit groupe, conduit par sœur Phoebe, s’était avancé dans la salle au dôme majestueux.

Depuis très longtemps, fort peu de garçons naissaient avec le don, et leur arrivée au palais, après qu’on les eut péniblement localisés, était toujours un grand événement. Le soir même, un grand banquet souhaiterait la bienvenue au jeune Richard.

La majorité des sœurs, parées de leurs plus beaux atours, s’étaient massées dans la salle. Nicci avait préféré prendre place dans la galerie, histoire de voir les choses de haut. De toute façon, la venue de Richard ne l’intéressait guère…

Elle avait pourtant sursauté en voyant combien Verna avait vieilli pendant son absence. En général, les voyages de « récupération » duraient tout au plus un an. Celui de Verna, qui l’avait contrainte à s’aventurer dans le Nouveau Monde, lui avait pris deux décennies. Les événements qui se déroulaient de l’autre côté de la vallée des Âmes Perdues – la barrière qui séparait l’Ancien Monde du Nouveau – étant difficiles à connaître, Verna avait été envoyée en mission beaucoup trop tôt.

Au Palais des Prophètes, la vie ressemblait à un – très – long fleuve tranquille. Protégés par le sort qui ralentissait le temps, aucun de ses habitants n’avait vieilli pendant ces vingt ans. Ne bénéficiant plus de cette magie, Verna avait subi l’irréparable outrage des ans. Alors qu’elle devait approcher de son cent soixantième anniversaire – soit une bonne vingtaine d’années de moins que Nicci – elle paraissait deux fois plus vieille qu’elle. Hors du palais, le temps reprenait ses droits, bien entendu, mais voir une telle décrépitude chez une sœur était choquant…

Alors que les sœurs applaudissaient, des larmes de joie aux yeux, Nicci avait bâillé d’ennui.

Campée au milieu de la salle, sœur Phoebe avait levé les bras pour demander le silence.

— Mes sœurs, veuillez saluer sœur Verna, enfin de retour dans son foyer. (De nouveaux applaudissements avaient forcé Phoebe à lever de nouveau les bras.) Puis-je aussi vous présenter le nouvel élève que le Créateur nous envoie ? (Elle avait fait signe à Richard d’approcher. Il avait obéi, suivi comme son ombre par Verna.) As-tu un nom, en plus d’un prénom ?

Richard avait hésité un moment avant de répondre :

— Cypher…

— Veuillez accueillir Richard Cypher, le nouveau pensionnaire du Palais des Prophètes !

Quand le garçon avait avancé d’un pas, plusieurs femmes s’étaient jetées en arrière en poussant un petit cri. Nicci avait également sursauté, les yeux ronds. Ce n’était pas du tout un « garçon », mais un homme adulte !

Malgré sa surprise, l’assistance avait de nouveau applaudi et crié de joie. Pas Nicci, qui n’avait pu détourner le regard des yeux gris de Richard pendant qu’on lui présentait quelques sœurs et Pasha, la novice chargée de s’occuper de lui.

— J’ai une déclaration à faire, avait-il annoncé en écartant la pauvre Pasha comme un cerf qui se débarrasse d’un vulgaire campagnol.

Chacun de ses gestes, avait noté Nicci, exprimait la même autorité tranquille que ses yeux. Fascinée, l’assemblée s’était tue pendant qu’il la balayait du regard.

Au moment où leurs yeux s’étaient croisés, à peine une fraction de seconde, Nicci avait serré plus fort la rampe de la galerie. Dès cet instant, elle s’était juré de tout faire pour être une des formatrices de Richard…

Le nouveau pensionnaire avait tapoté son Rada’Han du bout des doigts.

— Tant que je porterai ce collier, vous serez mes geôlières et moi, votre prisonnier. Puisque je ne vous ai jamais causé de tort, cela fait de nous des ennemis. Nous sommes en guerre.

Cette tirade avait scandalisé les sœurs. Le collier qu’on mettait autour du cou des garçons servait moins à les contrôler qu’à les protéger. Les pensionnaires du palais n’étaient pas des prisonniers, mais des invités qu’il convenait de choyer, de défendre et de former. À l’évidence, Richard ne voyait pas les choses ainsi…

Quant à sa déclaration de guerre, c’était inouï ! Dans la salle, la moitié des femmes s’étaient empourprées et les autres avaient blêmi. L’attitude de cet homme sortait décidément de l’ordinaire. De peur de rater un détail, Nicci n’osait plus battre des paupières et respirait le plus doucement possible afin de ne pas manquer un seul de ses mots. Hélas, empêcher son cœur de battre la chamade n’était pas dans ses possibilités.

— Sœur Verna m’a promis qu’on m’apprendrait à contrôler le don, et que je pourrais partir dès que ce serait fait. Si vous respectez ce serment, je veux bien signer une trêve. Mais il y a des conditions.

Richard avait levé à hauteur de ses yeux l’étrange lanière de cuir rouge qui pendait à son cou au bout d’une chaîne en or. À l’époque, Nicci ignorait qu’il s’agissait d’un Agiel, l’arme de prédilection des Mord-Sith.

— J’ai déjà porté un collier. La personne qui me l’a imposé l’a utilisé pour me punir, me dresser et me briser. C’est à cela que sert cet instrument. On le met à une bête ou à un ennemi…

Le seul destin possible pour un homme pareil, avait pensé Nicci.

— J’ai fait à cette personne la même offre qu’à vous. Je l’ai suppliée de me relâcher, et elle a refusé. Alors, j’ai dû la tuer. Aucune de vous ne lui arrivera à la cheville en matière de cruauté. Elle agissait ainsi parce qu’on l’avait torturée et brisée, pour qu’elle s’acharne sur les autres. Ce n’était pas dans sa nature, et ça la rendait plus redoutable encore.

» Vous pensez faire le bien en réduisant des innocents en esclavage au nom du Créateur. Je ne connais pas votre Créateur. Le seul être étranger à ce monde qui se comporterait ainsi, à mes yeux, est le Gardien. (La foule avait glapi d’indignation.) Pour ce que j’en sais, vous pouvez tout aussi bien être ses disciples !

Le pauvre Richard ne savait pas, en ce temps-là, à quel point il avait raison.

— Alors, si vous me faites souffrir avec le collier, comme la personne dont je parlais, notre trêve sera rompue. Et si vous croyez me tenir en laisse, vous découvrirez, en cas de problème, que vous serrez la foudre dans vos poings.

Un silence de mort était tombé sur la salle.

Seul au milieu de centaines de magiciennes qui contrôlaient parfaitement leur pouvoir, ignorant tout de son don et un Rada’Han autour du cou, Richard avait osé lancer un défi et proféré des menaces. Cet homme était bien un cerf, mais dans ce cas précis, il s’opposait ouvertement à une bande de lionnes affamées.

Richard avait relevé sa manche gauche et dégainé l’Épée de Vérité, dont la note métallique avait longuement résonné dans l’air.

Fascinée, Nicci l’avait écouté énumérer ses conditions.

Ensuite, il avait désigné sœur Verna de la pointe de son épée.

— Cette femme m’a capturé, et je l’ai combattue tout au long de notre voyage. Pour me conduire ici, elle a tout fait, à part me tuer et attacher mon cadavre sur le dos d’un cheval. Bien qu’elle soit aussi mon ennemie, j’ai une certaine dette envers elle. Si quelqu’un touche à un de ses cheveux à cause de moi, je tuerai le coupable, et la trêve sera également rompue.

Pour Nicci, avoir un tel sens de l’honneur était tout simplement inimaginable. Mais ça allait parfaitement bien avec ce qu’elle avait vu dans les yeux de Richard…

L’assistance avait crié de terreur quand il s’était entaillé l’intérieur du bras gauche avec son arme. Tandis que le sang ruisselait le long de la lame, qu’il avait longuement passée sur la plaie, Nicci, contrairement aux autres sœurs, avait compris que cette épée était liée à la magie de Richard.

Serrant si fort la garde que ses phalanges en étaient toutes blanches, il avait brandi l’arme au-dessus de sa tête.

— Je le jure sur mon sang ! Si vous faites du mal aux Baka Ban Mana, à Verna ou à moi, la trêve n’existera plus et vous saurez ce que veut dire le mot « guerre ». Car je raserai le Palais des Prophètes !

— À toi tout seul ? avait lancé Jedidiah d’une voix moqueuse.

Dissimulé dans la foule, au milieu de la galerie, le sorcier encore en formation savait que Richard ne le repérerait pas.

— Doutez-en à vos risques et périls. Je suis prisonnier et je n’ai plus aucune raison de vivre. Mais je suis aussi la chair et le sang de la prophétie : le messager de la mort !

Personne n’avait osé reprendre la parole. Même si aucune n’aurait pu jurer la comprendre vraiment, toutes les femmes présentes dans la salle connaissaient la prophétie du messager de la mort. Cette prédiction, comme toutes les autres, était conservée dans les catacombes du palais. Découvrir que Richard la connaissait aussi – et osait en parler à haute voix devant une telle assemblée – n’était pas de très bon augure. Par prudence, toutes les lionnes qui entouraient le cerf avaient rétracté leurs griffes.

Son discours terminé, Richard avait rengainé son épée – un geste qu’il parvenait à rendre menaçant…

Dès cet instant, Nicci avait compris que ce qu’elle venait de voir dans les yeux de cet homme, et dans sa prestance même, la hanterait jusqu’à la fin de ses jours.

Une autre vérité s’était imposée à elle : tôt ou tard, elle devrait tuer Richard Cypher !

Pour devenir une de ses six formatrices, elle avait dû multiplier les promesses de faveurs et jurer de s’acquitter d’obligations qui heurtaient profondément sa vision d’elle-même. Mais le jeu en valait la chandelle ! Assise à une petite table en face de lui, dans sa chambre, lui serrant légèrement les mains – en admettant qu’on puisse saisir légèrement la foudre –, elle s’était acharnée à lui apprendre à toucher son Han, l’essence même de la vie et de la magie chez les êtres nés avec le don.

Malgré des efforts méritoires, Richard ne sentait rien. Un phénomène étonnant en soi… Mais la minuscule étincelle que Nicci captait en lui suffisait à lui couper le souffle, la laissant souvent incapable de parler. Pour les avoir interrogées, l’air innocent, elle savait que les cinq autres formatrices n’avaient rien remarqué.

Même si elle ne parvenait pas à identifier ce que l’esprit et le corps de Richard avaient de si particulier, Nicci avait conscience que cela la troublait, traversant le bouclier d’habitude impénétrable de son indifférence. Avant de tuer cet homme, s’était-elle juré, il fallait qu’elle sache de quoi il s’agissait.

Bizarrement, il lui arrivait souvent d’avoir envie de le détruire avant d’avoir découvert la vérité…

Chaque fois qu’elle pensait avoir soulevé un morceau du voile – et donc être en mesure de prédire ce qu’il ferait dans une situation donnée –, Richard la prenait à contre-pied en agissant d’une façon totalement inattendue, voire contraire à tout ce qu’elle aurait pu postuler. Régulièrement, il réduisait en cendres le savoir qu’elle croyait avoir accumulé sur son étrange personnalité.

Désespérée, Nicci passait des heures seule dans sa chambre, persuadée que la réponse lui crevait les yeux, mais qu’elle ne parvenait pas à la voir. Une certitude l’habitait : la clé de l’énigme était un principe moral d’une importance démesurée. Mais bien qu’elle sût quoi chercher, elle tournait toujours en rond…

Toujours mécontent d’être prisonnier, Richard était devenu de plus en plus distant avec elle. À bout de nerfs, Nicci avait décidé de l’assassiner…

Un jour, alors qu’elle venait dans sa chambre pour ce qui aurait dû être leur dernière séance, il l’avait stupéfiée en lui offrant une rose très rare. Pis que tout, il lui avait fait ce présent avec un doux sourire, et sans daigner lui offrir l’ombre d’une explication.

La fleur dans la main, elle avait seulement pu lâcher un : « Merci, Richard » du plus parfait ridicule. Ces roses venaient de parties du palais interdites à tous les étudiants, et où il n’aurait pas dû pouvoir s’introduire. Apparemment, il avait trouvé un moyen, et il ne craignait pas de le faire savoir à une de ses formatrices. Un comportement étonnant…

Tenant la fleur entre le pouce et l’index, Nicci s’était demandé s’il entendait lui rappeler, en lui offrant une rose interdite, qu’il était le messager de la mort, toujours plus menaçant qu’on pouvait le croire. Ou s’agissait-il d’un simple geste d’amitié, si aberrant que cela semblât ?

En tout cas, elle avait décidé de ne pas mettre son projet à exécution. Une fois encore, la nature même de Richard l’avait prise au dépourvu et contrainte à la prudence.

Les autres Sœurs de la Lumière avaient également des vues sur le nouvel étudiant. Pour Nicci, le don de Richard était de très loin sa caractéristique la moins remarquable et importante. Ce n’était pas l’avis de Liliana, une autre formatrice – une femme aux appétits dévorants et à l’intelligence limitée – qui avait décidé de voler le Han du jeune homme.

Une confrontation mortelle s’était ensuivie, et Liliana avait perdu. Les cinq formatrices survivantes et Ulicia, la chef des Sœurs de l’Obscurité, avaient été démasquées. Contraintes de fuir le palais, elles avaient fini par tomber entre les mains de Jagang.

À ce jour, Nicci ne savait toujours pas quelle vertu si particulière elle avait vu briller dans les yeux de Richard Cypher.

Pour elle, tout avait très mal tourné…

Dès que Nicci lâcha la « laisse », la gamine fraîchement débarrassée de ses poux courut se réfugier dans les bras de sa mère.

— Eh bien ? lança Kardeef, les poings plaqués sur les hanches. Tu en as fini avec tes petits jeux ? Il est temps que ces gens découvrent le véritable sens du mot « brutalité ».

Nicci sonda les yeux noirs de l’officier. Elle y lut du défi, de la colère et de la détermination – mais rien de commun avec ce qui brillait dans ceux de Richard.

La Maîtresse de la Mort se tourna vers les soldats.

— Vous deux, lança-t-elle à un duo de colosses, emparez-vous du commandant !

Les hommes écarquillèrent les yeux, et Kardeef s’empourpra de colère.

— Enfin, voilà le moment que j’attendais ! s’écria-t-il. Tu es allée trop loin, garce vêtue de noir !

Il se tourna vers ses hommes – deux mille guerriers aguerris – et désigna Nicci, dans son dos.

— Finissons-en avec cette sorcière folle !

Les six soldats les plus proches de Nicci dégainèrent leur arme. Comme tous les combattants de l’Ordre, ils étaient forts, très grands et terriblement rapides.

Nicci tendit simplement un poing vers le colosse qui s’apprêtait à propulser sur elle la lanière de son fouet – sans doute pour lui entraver les bras. Aussitôt, les magies Additive et Soustractive se combinèrent pour générer un éclair blanc si aveuglant que la lumière du soleil, en comparaison, parut soudain pâlichonne.

L’éclair fora dans la poitrine du soldat un trou du diamètre d’un melon. Un instant, avant que les organes du type se déversent par cet orifice, Nicci aperçut à travers les hommes qui se tenaient derrière le moribond.

L’odeur âcre de la fumée acide lui faisant picoter les yeux, la Maîtresse de la Mort entendit l’écho de sa foudre magique se répercuter jusque dans les champs de céréales environnants. Avant que sa première victime ait touché le sol, elle frappa trois autres soldats, arrachant à l’un d’eux un bras et une épaule qui allèrent s’écraser au milieu de la foule. Un autre fut coupé en deux, et la tête du dernier explosa dans une gerbe de sang et d’éclats d’os.

Alors que l’onde de choc du sortilège lui donnait le sentiment qu’une main invisible déchirait sa poitrine de l’intérieur, Nicci jeta un regard d’avertissement aux deux agresseurs survivants, qui continuaient d’avancer vers elle, couteau au poing. Comprenant qu’ils n’avaient aucune chance de s’en tirer, les soldats s’immobilisèrent.

Dans les rangs, des dizaines d’hommes reculèrent d’instinct alors que l’écho des quatre détonations – parfaitement distinctes pour Nicci, mais si rapprochées qu’elles n’en formaient qu’une aux oreilles de tous les témoins – faisait encore trembler les bâtiments.

— Et maintenant, dit Nicci aux soldats d’une voix étrangement douce (et de ce fait d’autant plus menaçante), si vous ne m’obéissez pas, je m’emparerai seule du commandant Kardeef. Mais bien entendu, j’aurais pris la précaution de vous tuer tous avant…

Pas un homme n’osa répondre.

— Exécutez mon ordre ou préparez-vous à mourir ! Je n’attendrai pas très longtemps…

Les soldats n’hésitèrent plus. Connaissant la Maîtresse de la Mort, ils savaient qu’elle ne se vantait pas.

Des dizaines d’hommes se jetèrent sur Kardeef, qui réussit de justesse à dégainer son épée. Familier des batailles rangées, il parvint à crier des ordres tout en ferraillant. Sans l’écouter, ses soldats l’encerclèrent. Plus d’un tomba raide mort, le cœur transpercé, mais deux hommes parvinrent à sauter sur le dos du commandant et à immobiliser son bras droit.

D’autres vinrent les aider, et Kardeef, submergé par le nombre, fut bientôt désarmé, jeté à terre et solidement maintenu par des dizaines de mains.

— Que crois-tu faire, sorcière ? cria-t-il tandis que les soldats le remettaient debout.

Nicci approcha du commandant, qui avait les bras retournés dans le dos par deux hommes, et sonda calmement ses yeux écarquillés de fureur.

— Eh bien, j’exécute vos ordres, tout simplement.

— Que veux-tu dire, espèce de folle ?

La Maîtresse de la Mort sourit – pas parce qu’elle en avait envie, mais pour énerver encore plus l’officier.

— Que devons-nous faire de lui ? demanda un des soldats.

— Surtout, ne le frappez pas, parce que je veux qu’il soit conscient jusqu’au bout. Déshabillez-le et attachez-le sur la broche.

— La broche ? répéta l’homme, désorienté.

— Celle où rôtissaient les cochons que vous avez dévorés !

Nicci claqua des doigts, et les soldats commencèrent à dévêtir leur chef. Impassible, la Maîtresse de la Mort ne rata pas une miette du spectacle…

Devenus un butin comme les autres, l’uniforme et les précieuses armes de Kardeef disparurent prestement dans les rangs, où les soldats les plus féroces se les approprieraient, comme toujours dans ce genre de cas. Grognant sous l’effort, une dizaine d’hommes attachèrent Kardeef à la broche, que d’autres étaient allés chercher et qu’ils tenaient plaquée contre son dos.

Quand ce fut fait, Nicci se tourna vers les villageois.

— Le commandant Kardeef tenait à vous montrer à quel point nous pouvons être brutaux. Je vais exécuter ses ordres et vous faire voir un spectacle que vous n’oublierez jamais. (Elle se retourna vers les soldats.) Posez-le sur les flammes, qu’il rôtisse comme le porc qu’il est !

Les hommes obéirent, portant jusqu’au feu de cuisson le héros de la Petite Brèche et compagnon de longue date de Jagang.

Mais l’empereur, croyaient-ils savoir, les regardait à travers les yeux de Nicci, et il serait intervenu s’il avait désapprouvé la mise à mort du commandant. Celui qui marche dans les rêves était capable de forcer toutes les sœurs, y compris la Maîtresse de la Mort, à exécuter ses volontés, si dégradantes qu’elles fussent en certaines occasions…

Bien entendu, ils ignoraient que Jagang, pour une raison inconnue, n’avait pas accès à l’esprit de Nicci en ce moment.

Quand elle fut mise en place dans ses supports de pierre, des deux côtés de la fosse à feu, la broche oscilla un moment à cause du poids de Kadar. Puis elle se stabilisa, et le commandant, saucissonné comme un vulgaire quartier de viande, bénéficia d’une vision privilégiée sur les bûches et les boulets de charbon chauffés au rouge disposés sous son ventre.

Bien que les flammes ne fussent pas très vives, sa chair ne tarda pas à roussir. Sous le regard incrédule des villageois, Kadar se tortilla entre ses liens et cria à ses hommes de le détacher. Voyant qu’ils ne bronchaient pas, il les menaça de punitions qu’il ne serait plus jamais en mesure de leur infliger.

Enfin conscient qu’il était perdu, il se tut et mobilisa son énergie sur une tâche impossible : tenter de contrôler la terreur qui l’envahissait.

Campée devant les villageois, Nicci tendit nonchalamment un pouce dans son dos.

— Voilà une belle illustration de la cruauté de l’Ordre Impérial, dit-elle d’un ton neutre. Pour prouver à d’insignifiants paysans comme vous qu’ils n’ont pas de pitié à attendre de l’empereur, nous faisons aujourd’hui rôtir vif un héros de guerre qui a maintes fois prouvé sa valeur et qui a consacré sa vie à servir loyalement la cause de son maître. Comprenez-vous, à présent, que rien ne nous arrête ? Nous luttons pour le bien de tous, et cet idéal est plus important que n’importe quel individu, fût-il l’un des meilleurs d’entre nous. Maintenant, mes bonnes gens, pensez-vous encore que nous vous épargnerons si vous refusez de contribuer au glorieux effort commun ?

— Non, maîtresse, murmurèrent presque tous les villageois.

Dans le dos de Nicci, Kardeef hurla de douleur. Jouant en vain sa dernière carte, il cria ensuite à ses hommes de le détacher et de tuer la sorcière démente.

Pas un soldat ne broncha. À voir les visages de ces soudards, on eût même pu douter qu’ils aient entendu leur ancien chef. Pour eux, la compassion n’existait pas. Il n’y avait que la vie et la mort, et pour qu’ils continuent à vivre, Kadar Kardeef devait mourir.

Alors que les minutes passaient lentement, Nicci garda les yeux rivés sur la foule. Le commandant était assez haut au-dessus des flammes, mais elles reprenaient de la vigueur, car un soldat se chargeait de les attiser. De temps en temps, une bourrasque venait chasser leur chaleur, offrant au supplicié un répit illusoire. Son calvaire serait plus long, mais l’issue restait inévitable.

Nicci ne demanda pas qu’on ajoute du bois et du charbon dans la fosse. Elle avait tout son temps…

Bientôt, les villageois et certains soldats plissèrent le nez, car l’odeur de poils brûlés devenait insupportable. La peau de la poitrine et du ventre de Kadar, d’abord rouge vif, commença à noircir. Au bout d’un quart d’heure, elle se craquela puis explosa. Et tout ce temps, le commandant avait crié de douleur…

La puanteur, bizarrement, fut remplacée par une appétissante odeur de viande rôtie.

Quand il sentit que la fin approchait, Kadar implora sa tortionnaire. Criant son nom, il la supplia d’en finir en l’achevant ou en le libérant. Alors qu’il pleurnichait comme un enfant, Nicci caressa l’anneau d’or qui transperçait sa lèvre inférieure. La voix du moribond la dérangeait à peine plus que le bourdonnement d’une mouche.

La fine couche de graisse qui couvrait les muscles de Kadar commença à fondre. Ravivées par ce combustible, les flammes crépitèrent et lui léchèrent le visage.

— Nicci ! hurla Kadar. (Sachant que ses suppliques tombaient dans l’oreille d’une sourde, il ne tenta plus de dissimuler ses véritables sentiments.) Immonde salope ! Tu méritais toutes les horreurs que je t’ai infligées !

La Maîtresse de la Mort se tourna vers le commandant et croisa froidement son regard voilé par la douleur et la terreur.

— C’est vrai, je les méritais… Dites bonjour pour moi au Gardien, Kadar.

— Tu lui diras bientôt toi-même ! Quand Jagang saura ce que tu as fait, il te taillera en pièces de ses mains. Tu seras bientôt dans le royaume des morts, en face du Gardien !

Une fois encore, les paroles de Kadar n’eurent pas plus d’importance, pour Nicci, que le bourdonnement d’un insecte.

Le front ruisselant de sueur, les villageois continuaient d’assister à l’atroce spectacle. Sans que la Maîtresse de la Mort ait eu besoin de le leur dire, ils savaient qu’elle ne les autoriserait pas à s’en détourner. Ainsi, s’ils envisageaient un jour de désobéir à l’Ordre, leur imagination leur infligerait un châtiment dix fois pire que tout ce que Nicci pouvait leur faire.

Seuls les jeunes garçons semblaient plus fascinés que révulsés. Nicci remarqua qu’ils échangeaient sans cesse des regards appréciateurs. Les tortures de ce genre étaient une vraie petite fête pour un esprit enfantin. Un jour, ces gamins feraient de très bons combattants pour l’Ordre – si leur cerveau ne se développait pas trop.

Nicci croisa le regard de la petite pouilleuse, et la haine qu’elle lut dans ses yeux lui coupa le souffle. Même si elle avait détesté qu’on lui plonge la tête dans l’eau et qu’on la lui savonne sans douceur, cette expérience ne l’avait pas privée de la certitude de vivre dans un monde merveilleux et d’être quelqu’un de très spécial. À présent, elle avait perdu sa candeur.

Très droite, le torse bombé, Nicci reçut de plein fouet la haine de l’adolescente. Événement rare pour elle, elle eut le sentiment de vivre une expérience très forte…

Cette petite idiote ne se doutait pas que le commandant Kardeef rôtissait à sa place sur les flammes !

Quand il cessa enfin de crier, Nicci détourna les yeux de la gamine et s’adressa à la foule :

— Le passé est mort. Désormais, votre destin est lié à celui de l’Ordre Impérial. Si vous ne vous rachetez pas en contribuant à la cause commune, je reviendrai…

Personne ne douta qu’elle disait vrai. Et tous n’avaient plus qu’un désir : ne jamais la revoir !

Un soldat, les bras le long du corps et les mains tremblantes, approcha de Nicci d’un pas d’automate. À l’évidence, il souffrait atrocement.

— Je veux que tu rentres, ma petite chérie, dit-il d’une voix qui n’était pas vraiment la sienne. Et sans tarder !

Jagang !

Contrôler l’esprit des gens dépourvus de pouvoir lui coûtait beaucoup, pourtant il tenait fermement le soldat sous son emprise. S’il avait pu s’introduire dans la tête de Nicci et lui imposer sa volonté, il n’aurait pas trahi son impuissance en recourant à un intermédiaire.

La Maîtresse de la Mort ignorait pourquoi il ne pouvait soudain plus l’atteindre. Mais ce n’était pas la première fois que ça arrivait, et elle savait que ça ne durerait pas. Tôt ou tard, il la reprendrait entre ses griffes.

— Vous êtes en colère contre moi, Excellence ?

— À ton avis ?

— Eh bien, puisque Kadar était meilleur que vous au lit, j’ai pensé que vous seriez content d’en être débarrassé.

— Reviens immédiatement auprès de moi ! C’est compris ? Immé diatement !

— Comme il vous plaira, Excellence…

Nicci tendit la main, dégaina le coutelas que l’homme portait à la ceinture et le lui enfonça dans le ventre. Grognant sous l’effort, elle fit remonter lentement la lame, coupant en deux tous les organes vitaux de sa victime.

En attendant que sa calèche ait fait le tour de la place pour la reprendre, Nicci regarda le soldat agoniser à ses pieds. À son avis, le véritable propriétaire de ce corps ne saurait jamais ce qui lui était arrivé, car le rictus de Jagang flotta jusqu’au bout sur les lèvres de la future charogne.

Celui qui marche dans les rêves ayant besoin d’un esprit vivant pour se manifester, la Maîtresse de la Mort aurait la paix pendant un bon moment.

Quand la calèche fut arrivée, un soldat se précipita pour ouvrir la portière. Montant sur le marchepied, Nicci se retourna vers les villageois et se redressa de toute sa taille pour que tout le monde la voie bien.

— N’oubliez jamais cette journée où Jagang le Juste épargna vos misérables vies. Le commandant vous aurait massacrés. À travers moi, l’empereur vous a montré l’étendue de sa compassion. Parlez autour de vous de la sagesse et de la bonté de Jagang le Juste, et je ne serai jamais contrainte de revenir.

Tous les villageois murmurèrent qu’ils chanteraient les louanges de l’empereur.

— Devons-nous ramener avec nous la dépouille du commandant ? demanda un capitaine.

Ce fidèle second de Kardeef portait à présent son épée au côté. Comme pour les légumes, le destin de la loyauté était de se faner, puis de pourrir et de puer insupportablement.

— Alors qu’il n’a pas fini de rôtir ? Non, laissez-le ici, à titre d’exemple. À part lui, tout le monde rentre avec moi à Fairfield.

— À vos ordres, répondit l’homme.

Il fit signe aux soldats d’aller récupérer leurs montures.

Nicci se pencha en avant et s’adressa au cocher.

— L’empereur veut me voir. Bien qu’il n’ait rien précisé à ce sujet, je suppose qu’il aimerait que tu ne traînes pas en chemin.

La Maîtresse de la Mort s’assit sur la banquette, le dos bien droit. Quand la calèche s’ébranla, elle se retint à l’encadrement de la fenêtre pour ne pas être trop secouée tant que le véhicule n’aurait pas fini de traverser la place au sol dur et irrégulier.

Dès que l’attelage eut rejoint la route, les choses s’arrangèrent assez pour que la passagère se détende un peu. Filtrant par la fenêtre, un rayon de soleil venait caresser la place vide, en face d’elle. Quand la calèche négocia un virage serré, il changea de place, sautant sur ses genoux comme un chat désireux de recevoir son content de caresses.

Des soldats en uniforme noir chevauchaient devant, derrière et sur les flancs de la calèche, soulevant une impressionnante colonne de poussière.

Pour l’instant, Nicci n’avait rien à craindre de Jagang. Et bien qu’elle voyageât avec deux mille hommes, elle se sentait seule, comme d’habitude. Mais bientôt, la douleur viendrait remplir son terrible vide intérieur.

Elle n’éprouvait ni joie ni angoisse. Parfois, elle se demandait pourquoi elle ne ressentait rien, à part le besoin de souffrir.

Alors que la calèche la conduisait vers Jagang, elle pensa à un autre homme, tentant de se rappeler toutes les occasions où elle l’avait croisé.

Elle revit chacune de ses rencontres avec Richard Cypher. Ou plutôt Richard Rahl, puisqu’il était maintenant connu sous ce nom, y compris par l’empereur.

Elle se souvint de ses yeux gris.

Jusqu’à ce fameux jour, elle n’avait jamais cru qu’un être pareil pût exister. Depuis, chaque fois qu’elle pensait à lui, comme à présent, un désir obsédant la torturait.

L’irrépressible envie de le détruire.

Chapitre 11

Dès le lendemain, un panier rempli de miches de pain dans les bras, Nicci avait accompli sa première mission pour la cause. En compagnie d’autres membres de la confrérie, elle était chargée de distribuer une pitance inespérée aux indigents d’un des quartiers les plus pauvres de la ville.

Pour l’occasion, sa mère l’avait forcée à mettre une jolie robe rouge plissée et des bas blancs ornés de broderies écarlates. Très fière d’œuvrer enfin pour le bien, la fillette avait arpenté les rues jonchées de détritus en pensant au jour merveilleux où l’apparition d’un ordre nouveau mettrait à tout jamais fin à la misère et au désespoir.

Quelques personnes avaient accepté son pain avec un sourire et de sincères remerciements. D’autres s’en étaient emparées sans un mot ni un geste de gratitude. La majorité des déshérités, à sa grande surprise, avaient grogné que le pain était rassis, sûrement pas très bon et insuffisant pour nourrir toute une famille.

Refusant de se laisser décourager par ces réactions, Nicci avait débité le petit discours que sa mère lui avait fait apprendre par cœur. Tout cela était la faute du boulanger ! Travaillant uniquement pour se remplir les poches, il bâclait les fournées que lui achetait la confrérie parce qu’il était obligé d’appliquer une ristourne.

Il était injuste d’agir ainsi, avait expliqué Nicci, mais ça changerait dès que la Confrérie de l’Ordre aurait pris le pouvoir pour le bien du peuple.

Alors que Nicci remontait une rue, un homme l’avait prise par le bras et tirée dans un passage latéral qui puait autant qu’une décharge publique. Refusant la miche qu’elle lui proposait, il lui avait réclamé des couronnes d’or ou d’argent.

N’ayant pas un sou sur elle, Nicci s’était excusée de ne rien pouvoir faire pour le malheureux. Rouge de colère, il avait profité de sa force pour la fouiller, glissant les mains jusque sous sa culotte dans l’espoir d’y trouver une bourse. Très mécontent de ne rien découvrir, il lui avait enlevé ses chaussures. Comme elles ne contenaient pas l’ombre d’une pièce de monnaie, il s’était vengé en les jetant sur un tas d’immondices.

Avant de partir, il avait frappé deux fois Nicci au ventre, puis s’était éloigné en la laissant gémir de douleur sur les pavés où elle s’était écroulée.

Nicci était parvenue à se traîner jusqu’au caniveau pour restituer le contenu de son estomac. À l’entrée de la ruelle, quelques passants s’étaient arrêtés afin de la regarder vomir. Sans esquisser un geste pour l’aider, ils avaient continué leur chemin en accélérant le pas.

Deux ou trois hommes étaient entrés dans le passage pour récupérer des miches de pain avant de détaler sans demander leur reste. Des larmes aux yeux, le souffle coupé, Nicci avait tristement baissé les yeux sur sa jolie robe constellée d’ignobles taches.

Quand elle était rentrée chez elle, les yeux encore rouges, sa mère lui avait souri.

— Parfois, la détresse de ces pauvres gens m’arrache aussi des larmes, avait-elle fièrement déclaré.

Nicci n’avait pas pu taire la vérité. Un méchant homme s’en était pris à elle pour la détrousser, et il avait même été jusqu’à la frapper.

— N’aie plus jamais l’outrecuidance de juger les gens ! avait crié sa mère en la giflant. (Sur la bouche, là où ça faisait le plus mal.) À ton âge, comment peut-on être présomptueux à ce point ?

Nicci s’était pétrifiée, blessée par la rebuffade plus que par la violence du coup.

— Maman, il a été très cruel… Il m’a touchée partout, puis frappée très fort…

Une nouvelle gifle, plus violente que la première, avait coupé le souffle à Nicci.

— Je ne permettrai pas que tu m’humilies devant frère Narev et mes amis en tenant des discours pareils ! Tu m’entends ? Tu ne sais pas pourquoi ce pauvre homme s’est comporté ainsi. Ses enfants sont peut-être malades, et il cherche de l’argent pour les faire soigner. En voyant une sale petite gosse de riche, il a dû craquer, furieux parce que les siens sont dans la misère alors que d’autres s’exhibent dans des robes hors de prix.

» Tu ne sais rien du fardeau que porte cet homme. Quand cesseras-tu de juger les gens sur leurs actes au lieu de prendre le temps de connaître leurs motivations ?

— Mais je pense…

Une troisième gifle – presque un coup de poing – avait forcé Nicci à ravaler ses paroles.

— Tu penses ? La réflexion est l’acide qui ronge insidieusement la foi. Ton devoir est de croire, pas de penser, car l’esprit d’un être humain est inférieur à celui du Créateur. Tes idées et toutes celles qui tournent dans le cerveau des gens n’ont aucune valeur. L’humanité est méprisable, quand le comprendras-tu enfin ? Une seule chose compte : l’amour et la bonté que le Créateur a quand même instillés dans l’âme des pécheurs.

» Tu dois te laisser guider par ton cœur, pas par ta raison. La foi est le seul chemin qui mène au salut.

— Alors, que dois-je faire ? avait demandé Nicci en ravalant ses larmes.

— Avoir honte que l’injustice de ce monde pousse de pauvres innocents à mal se comporter. À l’avenir, tu devras tenter d’aider les gens qui te rudoient, comme cet homme, parce que tu en as les moyens, alors qu’eux sont désarmés. N’as-tu pas saisi que c’était ton devoir ?

Ce soir-là, quand son père était entré dans sa chambre sur la pointe des pieds pour voir si elle était douillettement couchée, Nicci lui avait pris la main pour la serrer contre sa joue. Même s’il était un pécheur, comme le disait sa mère, elle ne se sentait jamais mieux que lorsqu’il venait s’asseoir au bord de son lit pour lui caresser les cheveux…

Les semaines suivantes, Nicci avait continué à œuvrer pour la confrérie, et commencé à mieux comprendre les problèmes des pauvres. À première vue, la situation était désespérée, et tout ce qu’elle faisait ne l’améliorait pas d’un iota.

Selon frère Narev, ça prouvait simplement qu’elle ne s’investissait pas assez dans sa mission. À chaque échec, avait-il dit, elle devait se jurer de produire encore plus d’efforts la prochaine fois, comme le lui conseillait sa mère.

Après quelques années passées à militer pour la confrérie, Nicci avait osé demander de l’aide à son père.

— Papa, avait-elle dit un soir à table, j’essaie de secourir un homme qui a dix enfants et pas de travail. Tu voudrais bien l’embaucher ?

— Pourquoi ferais-je ça ?

— Eh bien, parce qu’il a dix bouches à nourrir.

— Peut-être, mais quel est son métier ? Pourquoi devrais-je lui proposer un poste ?

— Parce qu’il en a besoin !

— Ma chérie, j’emploie des ouvriers spécialisés. Avoir dix enfants ne veut pas dire qu’on sait travailler les métaux. Quelle est sa qualification ?

— S’il en avait une, papa, il ne serait pas sans emploi. Est-il juste que ses enfants meurent de faim parce que personne ne veut lui donner une chance ?

— Une chance ? Laquelle, puisqu’il ne sait rien faire ?

— Dans une entreprise comme la tienne, il doit bien y avoir du travail pour lui.

Impressionné par la détermination de sa fille, Howard avait réfléchi en tapotant du bout de l’index le manche de sa cuiller.

— Eh bien, j’aurais besoin d’un homme de plus pour décharger les chariots…

— C’est impossible, parce qu’il a très mal au dos. Depuis des années, ce handicap l’empêche de gagner sa vie.

— Mais pas de faire dix enfants ? avait demandé Howard, le front soudain plissé.

Décidée à œuvrer pour le bien, Nicci avait courageusement soutenu le regard désapprobateur de son père.

— Pourquoi es-tu si intransigeant, papa ? Cet homme a besoin d’un travail, et tu peux lui en donner un. Ses enfants doivent manger et porter des vêtements convenables. Veux-tu priver un père de famille des moyens de survivre parce que personne ne lui a jamais tendu une main secourable ? Ton or t’empêche-t-il de voir le malheur, tout autour de toi ?

— Mais je…

— Faut-il toujours que tu penses à toi, et jamais aux autres ? Le monde tourne-t-il autour de ta seule personne ?

— J’ai une entreprise, et…

— À quoi sert une entreprise, sinon à faire travailler ceux qui en ont besoin ? Ne vaudrait-il pas mieux que cet homme ait un emploi, plutôt que de s’humilier en tendant la main dans les rues ? C’est ce que tu veux ? Qu’il y ait plus de mendiants que d’ouvriers ? Pourtant, tu parles sans arrêt de la valeur du labeur, dans la vie d’un homme.

Nicci bombardait son père d’arguments sans lui laisser une seconde pour répondre. Sa mère avait souri en la voyant réciter des mots qu’elle avait appris par cœur et employer la méthode que prônait frère Narev : prendre un exemple – même discutable –, le développer sans laisser le temps à son interlocuteur d’émettre des objections, et dégager des principes généraux à partir d’une situation si particulière qu’elle n’était représentative de rien.

— Pourquoi es-tu cruel avec les plus faibles ? avait continué Nicci, impitoyable. Ne peux-tu pas songer à aider les autres, au lieu de ne penser qu’à l’argent ? Si tu engages cet homme, cela t’acculera-t-il à la ruine ?

Howard avait regardé Nicci comme s’il la voyait pour la première fois. Le souffle coupé par cet assaut en règle, il avait ouvert la bouche, mais sans réussir à émettre un son.

Sa femme buvait du petit-lait, bien entendu…

— Eh bien…, avait enfin dit Howard, je suppose que… (Reprenant sa cuiller, il avait baissé les yeux sur sa soupe.) Qu’il vienne me voir, je lui trouverai quelque chose…

Nicci avait rayonné, le cœur gonflé de fierté et d’un tout nouveau sentiment de puissance. Elle n’avait jamais supposé que déstabiliser son père pût être si facile. Avec un peu de bonté, simplement, elle avait réussi à lui faire oublier son égoïsme fondamental…

Sans finir son dîner, Howard s’était levé pour quitter la table.

— Il faut que… j’aille voir quelque chose, au travail… (En évitant de regarder sa fille ou sa femme, il s’était dirigé vers la porte.) Je viens de me souvenir… une tâche urgente à terminer…

Dès qu’elle avait été seule avec Nicci, sa mère s’était empressée de la féliciter.

— Je suis contente que tu aies choisi le chemin du bien, au lieu de suivre ton père sur celui de la perdition. Tu ne regretteras jamais de laisser l’amour des autres te dicter tes actes, parce que le Créateur te sourira jusqu’à la fin de tes jours.

Nicci était sûre d’avoir bien agi. Pourtant, un souvenir la hantait : cette fameuse nuit, des années plus tôt, où elle avait serré si fort la main de son père contre sa joue…

Howard avait fini par engager le protégé de sa fille, et le sujet n’était plus jamais revenu dans la conversation. Très prise par sa croisade pour le bien, Nicci s’était éloignée de son père, trop absorbé par ses affaires pour passer de longs moments à la maison.

Nicci aurait aimé revoir de la tendresse dans les yeux d’Howard, mais il fallait bien renoncer à certaines choses, quand on grandissait…

Le printemps suivant, alors que Nicci venait de fêter son treizième anniversaire, une étrange visiteuse était passée voir sa mère. Revenant d’une de ses missions pour la confrérie, la jeune fille avait eu des frissons glacés dès que la femme avait posé les yeux sur elle.

— Nicci, ma chérie, je te présente sœur Alessandra. Elle vient du Palais des Prophètes, à Tanimura.

Plus vieille que la mère de Nicci, la femme portait ses cheveux châtains en chignon. Ordinaire sans être laide, elle avait cependant un nez un peu trop grand qui jurait avec le reste de son visage.

— Avez-vous fait bon voyage, sœur Alessandra ? avait demandé Nicci après avoir esquissé une révérence. Tanimura est assez loin d’ici…

— Trois jours de cheval ne sont pas une affaire… Je t’imaginais moins fluette, ma petite. Si jeune, et déjà accablée de tant de responsabilités… Tu veux bien t’asseoir un moment avec nous ?

— Vous êtes une sœur de la confrérie ? avait demandé Nicci, un peu perdue.

— De quoi parles-tu donc ?

— Nicci, ma chérie, Alessandra est une Sœur de la Lumière !

Stupéfaite, Nicci s’était laissée tomber sur une chaise. Les Sœurs de la Lumière avaient le don, comme sa mère et elle. À part ça, elle ne savait pas grand-chose d’elles, sinon qu’elles servaient le Créateur. Mais il y avait déjà de quoi la bouleverser : qu’une femme comme elle leur rende visite était presque aussi impressionnant que de se tenir devant frère Narev. Sans savoir pourquoi, Nicci se sentait en danger, comme si…

En plus de tout, elle avait du pain sur la planche, et pas de temps à perdre ! Il y avait des dons à collecter, comme presque tous les jours. Parfois, des bénévoles plus âgés l’accompagnaient. En d’autres occasions, ils la laissaient y aller seule, parce qu’une jeune fille obtenait de meilleurs résultats, quand il s’agissait de faire honte à des nantis égoïstes. Ces hommes et ces femmes-là, qui dirigeaient tous des affaires, savaient qui elle était. Très gênés, ils lui demandaient invariablement des nouvelles de son père. Appliquant la stratégie mise au point par la confrérie, Nicci répondait qu’il serait ravi d’apprendre que des confrères à lui se montraient généreux avec les déshérités. Peu à peu, la plupart de ces capitaines d’industrie avaient acquis un certain sens civique.

Ce jour-là, Nicci devait également faire une tournée de distribution de médicaments. Dans les quartiers pauvres, les enfants étaient sans cesse malades. Et la question des vêtements se reposait tout le temps, puisqu’ils grandissaient à toute vitesse. Les dons ne suffisant plus, Nicci tentait de recruter des couturières bénévoles…

Il y avait aussi la question du logement. Un vrai casse-tête ! Certaines familles étaient à la rue, et d’autres s’entassaient dans des trous à rats. Mais comment convaincre les riches de mettre des bâtiments à leur disposition ? Nicci s’y efforçait – sans grand succès, jusque-là.

Elle s’occupait également de fournir des cruches aux femmes contraintes d’aller chercher de l’eau à la fontaine. Ce jour-là, elle avait prévu de passer voir le potier…

Enfin, son pire souci, il y avait la délinquance… Beaucoup d’enfants d’une dizaine d’années ou plus volaient pour survivre, et ils se faisaient régulièrement attraper. D’autres formaient des bandes qui se battaient entre elles. Et une infime minorité maltraitaient les gamins plus jeunes, les battant parfois à mort.

Nicci plaidait en faveur de ces gamins, parce que leur comportement, assurait-elle, avait pour cause la misère et le sentiment de n’avoir pas d’avenir. Si son père consentait à en engager quelques-uns, la situation avait une chance de s’améliorer.

Les problèmes s’accumulaient, et il n’y avait aucun espoir que ça cesse. Plus la confrérie aidait de gens, et plus il semblait y avoir de nouveaux candidats à l’assistance. Au début, Nicci avait pensé pouvoir en finir avec tous les malheurs du monde. Ces derniers temps, elle ne se sentait plus à la hauteur de la tâche. C’était sa faute, elle le savait, et devrait simplement travailler davantage.

— Sais-tu lire et écrire, ma petite ? avait demandé sœur Alessandra.

— Pas vraiment… Quelques noms, seulement. J’ai tant à faire pour ceux qui ont eu moins de chance que moi dans la vie. Leurs besoins passent avant mes désirs égoïstes.

La mère de Nicci avait souri de fierté.

— On raconte que tu es un esprit du bien incarné, avait dit sœur Alessandra, très émue. J’ai beaucoup entendu parler de ton dévouement.

— Vraiment ?

D’abord très fière, Nicci s’était vite rembrunie. Si méritoires que fussent ses efforts, ils ne servaient quasiment à rien ! Et de toute façon, comme disait sa mère, l’orgueil était un péché.

— Mais vous savez, sœur Alessandra, ça n’a rien d’extraordinaire. Les gens qui souffrent sont dignes d’intérêt, pas moi ! Ce sont eux qui me donnent la force d’agir.

Une fois encore, la mère de Nicci avait souri d’aise.

— As-tu appris à utiliser ton don, mon enfant ? avait demandé la sœur.

— Maman m’a enseigné quelques petites choses, comme soigner des affections bénignes. Mais il serait indigne d’étaler mes pouvoirs devant ceux qui en sont dépourvus, donc je m’efforce d’y recourir le moins souvent possible.

— En t’attendant, j’ai un peu parlé avec ta mère. Elle t’a très bien élevée, sais-tu ? Mais nous pensons que tu donnerais le meilleur de toi-même si tu te consacrais à une mission plus élevée.

— Eh bien… S’il le faut, je pourrais me lever un peu plus tôt… Mais je dois d’abord aider les pauvres, et j’aurai peu de temps à consacrer à cette nouvelle tâche. Ne croyez surtout pas que je cherche à me faire plaindre, mais j’espère que votre mission n’est pas trop urgente, parce que je suis très occupée.

Sœur Alessandra avait eu un étrange petit sourire désabusé.

— Tu m’as mal comprise, Nicci. Nous voudrions que tu viennes continuer ton œuvre avec nous, au Palais des Prophètes. Au début, en tant que novice, bien entendu. Mais un jour, tu deviendras une Sœur de la Lumière, et tu pourras mener à son terme la mission que tu t’es assignée.

Nicci avait senti son sang se glacer. Elle s’occupait de tant de gens dont la vie ne tenait qu’à un fil ! Il y avait aussi, dans la confrérie, des amis qu’elle aimait de tout son cœur. De plus, elle refusait de quitter sa mère – et son père, même s’il n’était pas un homme de bien. Il se comportait mal, il fallait l’admettre, mais jamais avec elle. Si insensible et cupide qu’il soit, il venait encore de temps en temps la border dans son lit, le soir, et lui tapoter gentiment l’épaule. Si on lui en laissait le temps, elle était sûre de revoir un jour ces étincelles d’amour et de mélancolie, dans ses yeux. Pour une raison qui la dépassait, elle en avait désespérément besoin. C’était égoïste, elle le savait, mais…

— Sœur Alessandra, j’ai des responsabilités, ici. Désolée, mais je ne peux pas abandonner mes protégés.

À cet instant, le père de Nicci était entré dans la pièce. Stupéfait, il avait regardé sœur Alessandra avec des yeux ronds.

— Que se passe-t-il encore ?

— Howard, avait dit la mère de Nicci en se levant, je te présente la Sœur de la Lumière Alessandra. Elle est venue pour…

— Non, je ne permettrai pas ça, tu m’entends ? Nicci est notre fille, et les sœurs ne l’auront pas.

Sœur Alessandra s’était levée aussi.

— Je vous en prie, dites à votre mari de sortir. Cette affaire ne le concerne pas.

— Pardon ? C’est ma fille ! Vous ne me l’enlèverez pas !

Howard avait avancé d’un pas pour saisir la main que la jeune fille lui tendait. Alessandra avait simplement braqué un index sur lui. Un éclair avait jailli, le frappant et le propulsant en arrière jusqu’à ce qu’il percute le mur.

Le souffle coupé, Howard s’était affaissé, une main pressée sur son cœur. Nicci avait voulu courir vers lui, mais la sœur l’en avait empêchée en la retenant par un bras.

— Howard, avait lâché la mère de Nicci, l’éducation de notre fille ne regarde que moi. Souviens-toi : quand notre mariage fut arrangé par nos familles, tu as juré de me laisser toute l’autorité parentale si le Créateur nous donnait une fille née avec le don, comme moi. Aujourd’hui, je suis sûre qu’Il veut que Nicci aille vivre au Palais des Prophètes. Avec les sœurs, elle apprendra à lire, à écrire et à utiliser son don pour le bien des autres. Tu dois tenir ta parole, Howard ! D’ailleurs, je suis sûre qu’un travail urgent t’attend à la fabrique ou au magasin…

Le père de Nicci s’était relevé, puis il avait massé le point douloureux, sur sa poitrine. Les bras retombant le long du corps, il s’était dirigé vers la porte. Avant de sortir, il avait croisé le regard de sa fille.

À travers un rideau de larmes, Nicci avait vu briller dans ses yeux les étincelles dont elle regrettait la disparition depuis tant d’années. Mais il était sorti, refermant la porte derrière lui…

Sœur Alessandra avait déclaré que Nicci et elle feraient mieux de partir au plus vite, et qu’il était préférable que la jeune fille ne revoie pas son père pour le moment. Mais si elle se montrait obéissante, quand elle aurait appris à lire, à écrire et à maîtriser son don, elle pourrait de nouveau lui rendre de courtes visites.

Au Palais des Prophètes, Nicci avait appris à lire, à écrire, à utiliser son don et à maîtriser tout ce qu’on lui demandait de maîtriser. Bref, elle avait fait tout ce qu’on attendait d’elle, se révélant une novice extraordinairement studieuse et altruiste. Bien entendu, sœur Alessandra avait oublié sa promesse. Très mécontente quand Nicci la lui avait rappelée, elle s’était empressée de trouver d’autres conditions à remplir avant que la future Sœur de la Lumière puisse retrouver sa famille.

Des années après son arrivée au palais, Nicci avait revu le frère Narev par hasard, car il y travaillait désormais comme garçon d’écurie. Avec un petit sourire, le regard rivé sur elle, il lui avait confié être venu au palais en s’inspirant de son exemple. Parce qu’il voulait vivre assez longtemps pour voir le nouvel ordre régner sur le monde…

Nicci s’était étonnée qu’il se contente d’une occupation subalterne. Travailler pour les sœurs, avait-il répondu, lui semblait plus moral que de louer ses bras à un exploiteur du peuple.

Si Nicci voulait parler de lui et de la confrérie aux sœurs, avait-il ajouté, il n’y voyait aucun inconvénient. En revanche, pouvait-elle ne pas mentionner qu’il avait le don, afin qu’il reste tranquille dans son coin, aux écuries ? Désireux de servir le Créateur à sa façon, il serait obligé de partir si les sœurs découvraient la vérité et voulaient qu’il collabore à leurs activités magiques.

Nicci avait gardé le secret. Moins par loyauté que parce qu’elle était trop occupée pour se soucier encore du frère Narev et de sa confrérie. Le voyant très rarement, puisqu’elle ne fréquentait pas beaucoup les écuries, elle n’avait guère repensé à lui. Désormais, il n’avait plus à ses yeux l’importance qu’elle lui accordait dans son enfance. Et au palais, on la chargeait de missions qui l’accaparaient – des tâches honorables semblables à celles dont elle s’acquittait jadis pour la confrérie.

Bien des années plus tard, elle avait découvert les véritables raisons qui motivaient l’installation du frère Narev au palais…

Sœur Alessandra l’accablant de travail, vingt-sept ans étaient passés sans que Nicci – toujours en apprentissage – ait trouvé le temps de retourner chez elle.

Elle avait quand même fini par le faire – pour les funérailles de son père.

Une lettre de sa mère l’ayant informée que sa santé déclinait, elle était aussitôt partie en compagnie de sœur Alessandra. Mais à son arrivée, Howard avait cessé de vivre.

Depuis des semaines, avait expliqué son épouse, il la suppliait de prévenir Nicci. Certaine qu’il se rétablirait, elle n’en avait rien fait. Pourquoi aurait-elle dérangé une future Sœur de la Lumière pour de banales avanies de santé ? Jusqu’à la fin, Howard n’avait eu qu’une requête : revoir sa fille avant de quitter ce monde. Une étrange lubie, pour un homme qui ne s’était jamais intéressé aux autres. À se demander ce qui lui avait pris…

Il était mort seul, pendant que sa femme se consacrait à secourir les victimes d’un univers impitoyable.

À l’époque, Nicci avait quarante ans, mais elle en paraissait quinze ou seize grâce au sort qui ralentissait le temps pour les résidents du Palais des Prophètes. Abusée par son apparence, sa mère avait insisté pour qu’elle porte une robe bariolée. Après tout, leurs retrouvailles n’avaient pas lieu en une occasion si triste que ça…

Nicci était restée très longtemps debout devant le cadavre, le cœur serré parce qu’elle ne reverrait plus jamais les yeux si mélancoliques de son père. Pour la première fois depuis des années, le chagrin avait réveillé son âme anesthésiée. Ressentir de nouveau quelque chose lui avait fait du bien, même si ça n’avait rien de joyeux.

Alors qu’elle regardait le visage cireux d’Howard, sœur Alessandra avait soufflé qu’elle était désolée de l’avoir arrachée à sa famille. Mais au cours de sa longue existence, elle n’avait jamais rencontré une femme dotée d’un si grand pouvoir. Et ce présent du Créateur ne devait pas être gaspillé.

Nicci avait acquiescé. Puisqu’elle avait le don, il fallait qu’elle le mette au service des nécessiteux.

Au Palais des Prophètes, elle avait la réputation d’être la novice la plus dévouée qu’on eût jamais vue. Tout le monde la louangeait, et on conseillait aux étudiantes plus jeunes de prendre exemple sur elle. La Dame Abbesse en personne l’avait félicitée.

Nicci entendait à peine ces compliments. Être meilleure que les autres revenait à commettre une injustice. Hélas, elle ne parvenait pas à se débarrasser du perfectionnisme hérité de son père. Le poison qu’il lui avait légué coulait dans ses veines et influençait tous ses actes. Plus elle se montrait modeste, altruiste et pleine de compassion, plus cela confirmait sa supériorité – et donc, sa perversité fondamentale. Bref, elle était une mauvaise personne et ne pouvait rien y changer.

— Essaie de ne pas te souvenir de lui tel qu’il est aujourd’hui, avait dit sœur Alessandra tandis qu’elles veillaient le corps. Pense à lui quand il était vivant.

— C’est impossible, avait répondu Nicci, parce que je ne l’ai jamais connu, lorsqu’il était de ce monde…

La mère de Nicci avait géré les affaires d’Howard avec ses amis de la confrérie. Dans des lettres au ton enjoué, elle annonçait qu’elle avait engagé beaucoup de pères de famille depuis longtemps privés d’emploi. Avec la puissance financière de l’entreprise, ce n’était pas gênant, même si ces hommes manquaient un peu d’expérience. Enfin, l’argent mal acquis allait profiter à la communauté ! Au fond, la mort d’Howard était une sorte de bénédiction, puisqu’elle permettait à des déshérités d’obtenir enfin l’aide qu’ils méritaient. À l’évidence, cela faisait partie des voies impénétrables du Créateur…

Pour verser des salaires à une pléthore d’employés, la nouvelle direction avait dû augmenter considérablement le prix des produits. Inquiets, beaucoup de collaborateurs d’Howard avaient quitté l’affaire. La mère de Nicci s’en était réjouie, parce qu’ils s’étaient surtout acharnés à lui mettre des bâtons dans les roues.

Très vite, les commandes prenant du retard, les fournisseurs avaient demandé à être payés avant de livrer les matières premières. Ses nouveaux employés jugeant que les critères de qualité étaient impossibles à tenir, leur patronne avait résolu de ne plus garantir les armes et les armures. Après tout, les ouvriers faisaient de leur mieux, et cela seul comptait.

Pour équilibrer les comptes, il avait fallu revendre le laminoir. Voyant que l’affaire battait de l’aile, de gros clients avaient cessé de passer commande. Plutôt contente d’être débarrassée de pareils rustres, la mère de Nicci était allée implorer le duc de faire promulguer une loi qui rendrait obligatoire une répartition équitable du marché entre toutes les armureries. Mais avec la nonchalance administrative bien connue, la législation salvatrice était restée coincée sous une pile de documents, dans un bureau anonyme.

Les rares clients encore fidèles omettaient de payer leurs factures – mais ils promettaient de le faire un jour ou l’autre. Avec de plus en plus de retard, on leur expédiait quand même leurs produits.

Six mois après la mort d’Howard, la mère de Nicci avait dû fermer l’affaire. Le patrimoine que son mari avait mis une vie entière à se constituer était parti en fumée.

Les ouvriers spécialisés jadis engagés par Howard – car il en restait quelques-uns – avaient quitté la ville pour tenter de trouver de l’ouvrage ailleurs. Ceux qui étaient restés avaient trouvé des postes bien au-dessous de leurs qualifications.

Les pères de famille engagés par la mère de Nicci s’étaient de nouveau retrouvés à la rue. Toujours compatissante, elle avait fait avec ses amis de la confrérie le tour de toutes les entreprises locales en demandant qu’on les embauche. Certains patrons avaient fait des efforts, mais la plupart n’étaient pas en mesure d’augmenter sérieusement leurs effectifs.

Depuis des décennies, l’armurerie était le plus gros donneur d’ouvrage de la région, et elle faisait également vivre un grand nombre de sous-traitants. Beaucoup de transporteurs, fournisseurs ou revendeurs, qui dépendaient de ses commandes, avaient été condamnés à mort par sa faillite. Par ricochet, tous les commerçants de la ville avaient perdu de la clientèle. Eux aussi s’étaient résignés à licencier leurs employés.

La mère de Nicci était allée voir le duc pour lui demander d’intervenir auprès du roi. Quelques jours plus tard, on lui avait fait savoir que le souverain « réfléchissait au problème ».

Après le départ d’un grand nombre de gens vers d’autres villes – où ils espéraient trouver du travail –, beaucoup de bâtiments étaient vides. Encouragés par la confrérie, les sans-abris les avaient investis. Très vite, ces quartiers étaient devenus des coupe-gorge, et les femmes qui s’y aventuraient le regrettaient toujours. Disposant d’un stock d’armes qu’elle ne pouvait plus vendre, la mère de Nicci les avait fait distribuer aux pauvres, pour qu’ils se défendent. Malgré ses efforts, la criminalité avait continué d’augmenter.

Parce qu’elle était une bienfaitrice réputée, et en hommage aux services que son mari avait rendus au gouvernement, le roi avait autorisé la veuve d’Howard à rester dans sa maison, avec une équipe de serviteurs réduite. Elle avait continué à œuvrer avec la confrérie, acharnée à réparer toutes les injustices responsables de la faillite de l’armurerie. Refusant de baisser les bras, elle espérait toujours rouvrir l’affaire et embaucher de braves gens.

Impressionné par son sens moral, le roi lui avait décerné une médaille d’argent. Dans ses lettres, la mère de Nicci répétait souvent qu’il la tenait pour la seule incarnation d’un esprit du bien qu’il ait eu l’occasion de rencontrer en ce monde.

D’autres honneurs et récompenses avaient au fil des années renforcé la réputation de sainte de la veuve d’Howard.

Dix-huit ans après la disparition de son père, quand sa mère avait à son tour quitté le monde, Nicci ressemblait toujours à une jeune femme de moins de vingt ans. Pour assister aux funérailles, elle voulait porter une magnifique robe noire, mais la Dame Abbesse avait refusé d’accéder à sa requête, qu’elle jugeait insensée pour une novice.

De retour chez elle, Nicci était allée voir le tailleur du roi. D’accord pour lui confectionner la plus belle robe noire qui eût jamais existé, il s’était rembruni quand elle lui avait annoncé que sa bourse était vide.

Puis cet homme au double menton, aux oreilles souillées de cérumen, aux longs ongles jaunâtres et au rictus lubrique avait déclaré qu’on pouvait toujours « trouver des arrangements, quand on était de bonne volonté ».

Nicci avait compris le message et fait ce qu’il fallait. Aux obsèques de sa mère, elle portait une superbe robe noire.

Jusqu’à son dernier souffle, la défunte s’était consacrée à aider les autres. Pourtant, sa fille n’avait pas regretté un instant de ne plus jamais pouvoir la regarder dans les yeux. Et son âme était restée aussi vide et insensible que d’habitude.

Décidément, elle était une mauvaise personne !

Pour la première fois de sa vie, avait-elle découvert, cette idée ne la dérangeait plus.

À partir de ce jour, elle n’avait plus porté que du noir…

Cent trente-trois ans plus tard, accoudée à la balustrade d’une galerie, au cœur du Palais des Prophètes, Nicci avait plongé le regard dans des yeux où brillaient des étincelles semblables à celles qui dansaient dans ceux de son père. Mais chez Richard Cypher, c’étaient plutôt des étoiles dont la lueur aurait pu l’aveugler.

Nicci ignorait toujours de quoi il s’agissait. Pourtant une chose était certaine : cela faisait toute la différence entre la vie et la mort, et elle devait absolument détruire Richard. Et maintenant, elle savait comment s’y prendre. Quand elle était enfant, pourquoi nul n’avait-il jamais songé à faire montre d’une telle compassion avec son père ?

Chapitre 13

Le domaine devait être luxueux, se dit Nicci alors qu’elle en approchait. Mais ça ne l’impressionnait pas, car elle avait l’habitude de la grandeur. À dire vrai, elle avait sûrement déjà vu mieux. Pendant plus d’un siècle et demi, n’avait-elle pas vécu dans un lieu extraordinaire ? Les colonnes, les arches, les sculptures majestueuses, les lambris en chêne, les lits aux édredons bourrés de plumes et aux draps de soie, les tapis moelleux, les riches tentures, les ornements en or et en argent, la chaude lumière filtrant de somptueux vitraux… Tout cela avait fait partie de son lot quotidien.

Sans parler des Sœurs de la Lumière, de leurs sourires chaleureux et de leur conversation toujours spirituelle.

Pour Nicci, l’opulence n’avait pas plus d’intérêt qu’un tas de détritus dans une rue. Et elle ne voyait pas de différence non plus entre les couches douillettes et les caniveaux où de pauvres hères dormaient enroulés dans des couvertures miteuses. Ceux-là ne souriaient jamais, et leur « conversation » se réduisait à quelques borborygmes. Les yeux ronds, la bouche ouverte, ils regardaient les passants comme des pigeons avides qu’on leur jette quelques miettes de pain.

Nicci avait passé une partie de sa vie dans la soie, et l’autre au milieu des ordures. La plupart des gens ne connaissaient qu’une des deux facettes du monde. Pas elle…

Arrivée devant la porte du palais anderien, la Maîtresse de la Mort saisit la poignée d’argent d’une porte à double battant aux panneaux sculptés et dorés à l’or fin. S’avisant que sa main était rouge de sang, elle l’essuya avec mépris sur la tunique d’un des deux gardes postés de chaque côté de la porte. Crasseux comme s’ils avaient grandi dans une porcherie, les deux soldats ne devaient pas en être à ça près. Pourtant, le colosse qu’elle prenait pour un vulgaire torchon la foudroya du regard – sans esquisser un mouvement pour s’écarter, cependant.

Hania s’était acquittée de sa part du marché. Habituée à utiliser son pouvoir, pas une arme, Nicci avait dû s’adapter, car recourir à la magie, dans ce cas particulier, aurait été une grossière erreur. Lorsqu’elle avait plaqué la lame sur sa gorge, Hania lui avait soufflé un « merci » vibrant de sincérité. La première fois qu’une de ses victimes lui était reconnaissante… Jadis, quand elle aidait les gens, fort peu avaient daigné la remercier. Elle avait les moyens de donner, pas eux, et il était normal qu’elle subvienne à leurs besoins.

Quand elle eut fini de s’essuyer la main sur le garde, elle lui sourit froidement, passa la porte et se retrouva dans un grand hall d’entrée. D’un côté, une rangée de hautes fenêtres protégées par des rideaux jaune pâle rehaussés de liserés en fils d’or laissaient filtrer la chiche lumière du crépuscule. Dehors, une pluie de fin d’été martelait les pavés. Devant Nicci, les tapis ornés de fleurs laborieusement brodées à la main étaient maculés de boue.

Des messagers allaient et venaient partout, suivis ou précédés par des soldats contraints de faire leur rapport à des officiers qui ne pouvaient pas s’empêcher de beugler dès qu’ils ouvraient la bouche.

Dans un coin, sur une table basse, Nicci remarqua une carte déroulée et tenue aux quatre coins par des livres de prix tachés d’immondices. En passant, elle jeta un coup d’œil et constata, non sans satisfaction, qu’il manquait la majeure partie des éléments indiqués par le messager que le sergent Wetzel avait si efficacement torturé. Sur ce document-là, le nord-ouest était représenté par un grand vide souillé de quelques taches de bière. Sur la carte mémorisée par Nicci, on voyait des montagnes, des cours d’eau, des défilés, des cols et… l’endroit exact où Richard se cachait avec la Mère Inquisitrice et une Mord-Sith.

Debout, assis sur de délicats guéridons ou vautrés dans de luxueux fauteuils, des officiers conversaient en se goinfrant de délicieux petits-fours que des serviteurs tremblants de peur leur présentaient sur des plateaux d’argent. Peu familiers du luxe, les soudards de l’Ordre semblaient prendre un malin plaisir à se comporter comme des porcs. Quand on savait regarder au-delà des apparences, comme Nicci, on devinait que cette attitude dissimulait – fort mal – la gêne instinctive qu’éprouvaient ces rustres dans un environnement raffiné.

Du coin de l’œil, la Maîtresse de la Mort repéra une sœur qu’elle connaissait bien. Plaquée contre le mur, près d’une tenture, la pauvre vieille Lidmila faisait de son mieux pour passer inaperçue. Quand elle vit Nicci, elle se redressa, tira sur ses haillons – une initiative louable, mais qui n’apporta aucune amélioration visible – et trouva le courage de sortir de son trou.

Lidmila avait dit un jour à Nicci qu’on n’oubliait jamais les choses apprises dans sa jeunesse. À son âge, avait-elle ajouté, on s’en souvenait même plus facilement que du menu du dîner de la veille. Selon les rumeurs, la très vieille Lidmila, capable de jeter des sorts uniquement accessibles aux sorcières les plus puissantes, devait avoir de très intéressants souvenirs de jeunesse.

Avec sa peau parcheminée tendue à craquer sur ses os, Lidmila ressemblait à un cadavre ambulant. Pourtant, elle avançait d’un bon pas, et avec un vestige de grâce féline.

À dix pas de Nicci, elle agita un bras, comme si elle redoutait que la Maîtresse de la Mort ne l’ait pas vue, tant on devenait transparent avec l’âge.

— Vous voilà enfin ! Suivez-moi, très chère ! L’empereur vous attend.

Lidmila prit Nicci par le poignet.

— Conduisez-moi, sœur Lidmila, dit la Maîtresse de la Mort en serrant la main de la vieille femme. Je vous emboîterai le pas…

La vieille sœur sourit par-dessus son épaule. Pas de contentement, mais parce qu’elle était soulagée d’avoir rempli sa mission. Jagang punissait tous ses serviteurs défaillants, même quand ils n’étaient pour rien dans leur échec.

— Qu’est-ce qui vous a pris si longtemps, sœur Nicci ? L’empereur est furieux à cause de vous. Où étiez-vous donc ?

— Un travail qui ne pouvait pas attendre…

— Un travail, vraiment ? répéta Lidmila. (Elle accéléra le pas, afin que Nicci ne la percute pas.) Si ça ne tenait qu’à moi, vous seriez condamnée à faire la plonge, aux cuisines, pour vous punir d’aller en vadrouille alors que vous êtes attendue.

Décrépite et un rien gâteuse, Lidmila oubliait parfois qu’elle ne vivait plus au Palais des Prophètes. Jagang l’utilisait essentiellement pour recevoir les gens à qui il accordait une audience et les guider jusqu’à lui. Si elle se perdait en route, il pouvait toujours intervenir, puisqu’il la contrôlait mentalement. À l’évidence, il trouvait amusant qu’une vénérable Sœur de la Lumière – versée en antique magie, qui plus est – soit réduite à jouer les hôtesses pour lui.

Depuis qu’elle n’était plus sous la protection du sort temporel, au palais, Lidmila avançait vers sa tombe à la vitesse d’un cheval au galop. Comme toutes les autres sœurs, à vrai dire…

La tenant toujours par la main, la vieille sœur au dos voûté guida Nicci à travers une enfilade de grandes salles et de couloirs. Arrivée devant une porte ornée de dorures, elle s’arrêta, et se tapota pensivement la lèvre inférieure.

Les soldats au visage fermé qui patrouillaient dans ce corridor jetèrent à Nicci des regards aussi noirs que sa robe. Des hommes de la garde impériale, moins crasseux et débraillés que les soudards moyens, mais encore plus dangereux…

— Son Excellence est dans cette pièce, dit Lidmila. Dépêchez-vous d’entrer ! Allons, ne traînez pas, sinon, c’est moi qui paierai les pots cassés !

Avant de passer la porte, Nicci se tourna vers la vieille femme.

— Sœur Lidmila, vous m’avez dit un jour que j’étais la mieux qualifiée pour devenir la dépositaire de vos connaissances les plus… eh bien… particulières.

La vieille sœur eut un petit sourire rusé.

— La vraie magie vous intéresse enfin ?

Jusque-là, Nicci n’avait jamais accepté les propositions de Lidmila. Pour elle, la magie était une quête par trop individualiste. Elle avait appris quelques sorts de base, parce qu’il le fallait, et n’avait jamais cherché à aller plus loin.

— Eh bien, je pense être prête, oui…

— J’ai toujours dit à la Dame Abbesse que vous étiez la seule, au palais, digne de recevoir mon héritage. Mais ce sont des connaissances dangereuses…

— Elles ne doivent pas disparaître avec vous, ma sœur. Transmettez-les-moi tant que vous le pouvez encore.

— Vous avez l’air d’avoir assez mûri pour ça, c’est vrai. Quand voulez-vous me voir ?

— Demain, au plus tôt… (Nicci jeta un coup d’œil entendu à la porte.) Je doute d’être très réceptive, ce soir…

— Rendez-vous demain, dans ce cas.

— Si je… peux… venir vous voir, un grand désir d’apprendre m’animera. Je suis surtout avide d’en savoir plus sur le sort de maternité…

Si étrange que fût son nom, ce sortilège pouvait très bien être ce qu’il lui fallait. De plus, il avait un énorme avantage : une fois lancé, plus rien ne pouvait l’arrêter.

Lidmila se tapota une nouvelle fois la lèvre inférieure.

— Rien que ça ? soupira-t-elle. Je suis en mesure de vous l’enseigner, et contrairement aux autres sœurs, vous avez les compétences requises pour l’utiliser. Le don doit être très puissant chez une personne pour qu’elle manipule de telles forces. C’est votre cas. Si vous mesurez ce que cela vous coûtera, et si vous acceptez de payer ce prix, je suis prête à vous former.

— S’il en est ainsi, je viendrai vous voir dès que je le pourrai…

Lidmila s’éloigna à petits pas, la tête rentrée dans les épaules comme si elle réfléchissait déjà à la leçon à venir.

Nicci la regarda un moment, se demandant si elle serait encore vivante, le lendemain, pour se faire dispenser les lumières de la vieille magicienne.

Puis elle entra dans une grande pièce éclairée par une myriade de chandelles et de lampes. Entouré de moulures qui représentaient des feuilles et des glands, le très haut plafond ajoutait encore à la paisible majesté de la salle où des sofas et des fauteuils moelleux, trônant sur des tapis aux couleurs pastel, semblaient inviter au calme et à la méditation. Fermées par de riches tentures, les nombreuses fenêtres ne laissaient filtrer aucune lumière et étouffaient tous les sons venus de l’extérieur.

Les deux sœurs assises sur un canapé se levèrent d’un bond.

— Sœur Nicci ! souffla la première, visiblement soulagée.

L’autre courut jusqu’à une porte, à l’autre bout de la pièce, et l’ouvrit sans frapper – sans nul doute parce que Jagang lui en avait donné l’ordre. Passant la tête dans la salle d’à côté, elle murmura quelques mots que la Maîtresse de la Mort ne comprit pas.

— Dehors ! rugit une voix masculine. Sortez tous ! À part elle, que tout le monde fiche le camp !

La sœur recula, et deux de ses collègues – des « assistantes » personnelles de l’empereur – franchirent la porte en courant de toutes leurs jambes. Nicci dut s’écarter pour laisser passer les quatre Sœurs de la Lumière, qui se précipitèrent vers la porte de la suite en compagnie d’un jeune homme jusque-là recroquevillé dans un coin sombre. En fuyant le courroux de leur maître, les cinq serviteurs de Jagang ne jetèrent pas un coup d’œil à la Maîtresse de la Mort.

Quand Son Excellence donnait un ordre, il fallait obéir sur-le-champ, car rien ne l’énervait plus que les traînards.

Une autre femme, que Nicci ne connaissait pas, sortit en courant de la pièce où l’empereur attendait. Jeune et belle, avec de magnifiques cheveux noirs, c’était sans doute une prisonnière capturée quelque part en chemin par l’armée et offerte à Jagang pour son divertissement. Dans ses yeux, Nicci eut le temps de lire une incroyable stupeur, comme si elle trouvait que le monde était devenu fou.

Les dégâts collatéraux de ce genre étaient inévitables quand on entendait modifier radicalement l’ordre des choses. Comme n’importe qui, les grands chefs avaient des défauts qu’ils tendaient à considérer comme véniels. Le bien que Jagang ferait à toute l’humanité compensait largement les actes contestables qu’il s’autorisait et le chaos – si ce n’était pas un trop grand mot – qu’il semait dans la vie de quelques êtres insignifiants. D’ailleurs, Nicci était souvent la victime de ces anodines transgressions, et elle n’en faisait pas une affaire. Pour que s’améliore le sort des déshérités, n’était-ce pas un prix acceptable ? Car au bout du compte, seul l’objectif final de toute cette affaire importait…

Une fois la porte d’entrée fermée, Nicci se retrouva seule dans la suite avec le maître de l’Ordre Impérial. Les bras le long du corps, elle savoura un moment la quiétude des lieux. Le luxe ne l’impressionnait pas, mais la tranquillité – une denrée rare pour elle – figurait parmi les petites satisfactions égoïstes qu’elle ne s’interdisait pas.

Faisant du regard le tour de la première pièce, elle se demanda d’où Jagang tirait ce goût soudain pour la splendeur. À moins que lui aussi ait eu envie d’un peu de calme…

Nicci se tourna vers la porte communicante. Derrière, un colosse furieux l’attendait…

Elle entra d’un pas décidé et se dirigea bravement vers l’empereur.

— Vous désiriez me voir, Excellence ?

La main de Jagang vola dans les airs et s’écrasa sur la joue de Nicci – une gifle d’une incroyable violence, décochée du dos de la main. Le souffle coupé, la Maîtresse de la Mort tomba à genoux, mais Jagang la releva par les cheveux et frappa de nouveau. Cette fois, Nicci alla s’écraser contre un mur, puis glissa lentement sur le sol. La douleur était inimaginable…

Dès qu’elle eut un peu récupéré, Nicci se redressa et vint se camper devant l’empereur. Propulsée en arrière par le troisième coup, elle renversa un candélabre dont les bougies s’éparpillèrent autour d’elle. Essayant de s’accrocher à une tenture, elle l’arracha à son support et s’écroula sur une table basse qui ne résista pas au choc. Des éclats de verre volèrent dans les airs en même temps que les bibelots exhibés sur la table.

Sonnée, la vision brouillée, la mâchoire et les muscles du cou lui faisant un mal de chien, Nicci resta étendue sur le dos. Qu’il était bon d’éprouver quelque chose, même quand il s’agissait d’une atroce souffrance !

Du sang maculait le tapis où elle gisait en savourant le bonheur paradoxal de n’être plus – pour un instant – indifférente à tout. Jagang lui cria quelque chose qu’elle ne comprit pas, parce que ses oreilles bourdonnaient trop. S’appuyant sur un bras, elle parvint à s’asseoir, se tâta la bouche et découvrit qu’elle était poisseuse de sang. Depuis combien de temps ne s’était-elle plus sentie si vivante, à part durant quelques minutes, en compagnie de la Mord-Sith ? La brutalité de Jagang parvenait à réveiller son âme, et c’était déjà ça. Parce qu’il était plus cruel que n’importe qui ? Pas vraiment… Nicci n’aurait pas été obligée de se livrer ainsi à lui, et toute la différence était là. L’empereur savait qu’il en était ainsi, et cela le rendait plus furieux encore.

Ce soir, une rage meurtrière l’animait. Certaine à présent qu’elle ne serait plus là, le lendemain, pour apprendre la magie de Lidmila, Nicci n’en fut pas plus émue que cela. Avec une certaine curiosité, elle se demanda comment Jagang en finirait avec elle.

Dès que sa tête consentit à tourner un peu moins, Nicci se releva et, comme un bon petit soldat, revint se placer devant Jagang.

La tête rasée, ce colosse arborait une petite moustache et un embryon de bouc qui accentuaient ses traits bestiaux. À sa narine gauche était passé un anneau d’or qu’une fine chaîne du même métal reliait à la boucle d’oreille qu’il portait du même côté. Bien qu’il eût une énorme chevalière à chaque doigt, il n’avait pas jugé bon, ce soir, de mettre autour de son cou les colliers et les chaînes d’or qui symbolisaient d’habitude sa royale autorité.

Il était torse nu, comme souvent. Sous sa poitrine velue, ses pectoraux saillaient, aussi tendus que les muscles de son cou de taureau.

D’une bonne demi-tête plus petite que lui, Nicci se tint bien droite et leva le regard vers les yeux sombres apparemment dépourvus d’iris et de pupille qui hantaient régulièrement ses cauchemars. Les yeux d’un homme capable de marcher dans les rêves et qui bouillait de rage parce que l’accès à un esprit lui était interdit.

À présent, Nicci savait pourquoi il en était ainsi.

— Bon sang ! crie, pleure, hurle, implore, présente ta défense ou confonds-toi en excuses ! Mais ne reste pas comme ça !

Sans broncher, Nicci avala péniblement un mélange de salive et de sang.

— Pourriez-vous être plus spécifique, Excellence ? Quelles options dois-je choisir, et pendant combien de temps faut-il que je me donne en spectacle ? Jusqu’à ce que vous m’ayez battue à mort, peut-être ?

Jagang bondit, saisit Nicci à la gorge et serra de toutes ses forces. Très vite, les genoux de la Sœur de l’Obscurité se dérobèrent, mais il l’empêcha de s’écrouler, la tenant debout d’une seule main. Puis il la lâcha et la repoussa d’une paume méprisante.

— Je veux savoir pourquoi tu as fait ça à Kadar !

Nicci sourit malgré ses lèvres éclatées.

Jagang la prit par le poignet, lui retourna le bras dans le dos et la tira vers lui.

— Au nom de quoi as-tu agi ainsi ? Je dois le savoir !

Consciente de danser avec l’empereur un ballet mortel, Nicci se demanda vaguement si elle s’en sortirait vivante, cette fois.

Jagang avait tué des dizaines de sœurs parce qu’elles ne s’étaient pas montrées assez dociles. La garantie – relative – de Nicci, en face de lui, était de ne pas se soucier de sa propre survie. Ce mépris de la vie fascinait l’empereur parce qu’il le savait sincère.

— Parfois, vous êtes idiot, Excellence. Comment peut-on être arrogant au point de ne pas voir ce qui crève pourtant les yeux ?

L’empereur exerça une telle traction sur le bras de Nicci qu’elle crut que son épaule allait se déboîter.

— J’ai tué des gens pour des insultes bien moins graves…

— Mais ce soir, vous semblez plutôt décidé à me faire mourir d’ennui. Si vous voulez en finir, étranglez-moi, qu’on n’en parle plus ! Ou taillez-moi en pièces, si vous préférez. Mais par pitié, n’espérez pas m’étouffer sous le poids de ridicules menaces ! Ça ne marchera pas, et je n’ai pas de temps à perdre en enfantillages. Alors, étripez-moi ou fermez-la !

Face à Jagang, la plupart des gens commettaient une erreur grossière : le prendre pour un imbécile à cause de sa bestialité. En réalité, il était un des hommes les plus intelligents que Nicci ait connus, et sa brutalité, bien réelle, lui servait d’écran de fumée. Capable de s’introduire dans l’esprit de gens très différents, il avait découvert de l’intérieur leurs idées, leurs connaissances et leur philosophie, et cela avait encore développé son intellect.

Si Nicci redoutait quelque chose en lui, ce n’était pas sa violence, mais son intelligence supérieure. Parce que la vivacité d’esprit, elle était bien placée pour le savoir, se révélait une inépuisable source d’inspiration pour tout être qui entendait s’illustrer dans le domaine de la perversité.

— Pourquoi as-tu tué Kadar, Nicci ? demanda Jagang, la voix vibrant un peu moins de fureur.

Comme une barricade, l’image de Richard se dressait dans l’esprit de Nicci, empêchant l’empereur d’y pénétrer. Elle se savait hors d’atteinte, il le lisait dans ses yeux, et cela le rendait encore plus furieux.

— J’ai pris plaisir à entendre le grand Kadar Kardeef implorer ma pitié, puis m’insulter quand il a compris que ça ne marcherait pas.

Jagang rugit et frappa de nouveau. Basculant en arrière, Nicci se prépara à un atterrissage douloureux sur le sol. Allait-elle se briser la nuque, cette fois ?

À sa grande surprise, elle s’écrasa sur une surface moelleuse. Le lit, comprit-elle aussitôt. Par un incroyable coup de chance – ou de malchance –, sa tête n’avait pas percuté les montants de bois et de marbre, un choc qui lui aurait probablement fait exploser le crâne comme une noix.

Jagang se jeta sur elle. Bizarrement, il ne leva plus la main pour la frapper, mais sonda longuement son regard. Puis il se redressa un peu, et entreprit d’arracher les lacets de sa robe. Déchirant le tissu, il posa les mains sur ses seins et les pétrit jusqu’à ce qu’elle en ait les larmes aux yeux de douleur.

Nicci ne tenta pas de résister quand il la troussa comme une vulgaire catin. Inerte comme une morte, elle laissa dériver son esprit vers des contrées qu’elle seule pouvait atteindre.

Jagang se laissa retomber sur elle.

Les bras le long du corps, les mains ouvertes et les yeux rivés au plafond, la Maîtresse de la Mort assista de très loin à la scène qui suivit. La douleur elle-même lui semblait très distante, et elle trouvait un peu ridicule la façon dont elle haletait.

Tandis que l’empereur la besognait, elle se concentra sur le plan qui se précisait de plus en plus dans son esprit. Elle n’aurait jamais cru que cette possibilité se présenterait à elle, et c’était une erreur. À présent, elle n’avait plus qu’à décider de passer à l’action.

Jagang la gifla, la ramenant au présent.

— Tu es trop stupide pour pleurer ?

Nicci s’avisa qu’il en avait terminé. Apparemment, il n’était pas ravi qu’elle ne s’en soit pas aperçue plus tôt. La mâchoire en feu, la Maîtresse de la Mort dut faire un effort pour ne pas se la masser. Ce que Jagang tenait pour une gifle était en réalité un coup capable de fracturer le crâne de quelqu’un.

Du sang – celui de Nicci – coulait du menton de l’empereur et s’écrasait sur les joues de sa victime. Tout le corps luisant de sueur, Jagang le taureau savourait le calme fugitif que lui apportait la satisfaction de ses instincts.

Quand elle croisa son regard, Nicci y reconnut de la colère. Mais il y avait aussi autre chose : une pointe de regret, d’angoisse ou peut-être même de souffrance.

— C’est ce que vous voulez, Excellence, que je pleure ?

Jagang se laissa tomber sur le côté, le long du flanc de Nicci.

— Non, je voudrais que tu réagisses.

— Mais je réagis, Excellence. Pas comme vous l’aimeriez, c’est tout…

L’empereur s’assit au bord du lit.

— Qu’as-tu donc dans la tête, femme ? grogna-t-il.

Nicci le dévisagea un moment, et il finit par détourner le regard.

— Je n’en sais rien, répondit la Maîtresse de la Mort avec une scrupuleuse sincérité. Mais il faudra bien que je finisse par le découvrir.

Chapitre 14

— Déshabille-toi, marmonna Jagang. Tu vas passer la nuit avec moi. Tout ce temps sans t’avoir dans mon lit… Tu m’as manqué, Nicci.

La Maîtresse de la Mort ne répondit pas. Au lit ou ailleurs, personne ne pouvait manquer à Jagang. Cette notion elle-même lui passait au-dessus de la tête. Mais il lui arrivait peut-être parfois de regretter d’être incapable de se languir de quelqu’un.

Nicci s’assit au bord du lit, se débarrassa de sa robe en lambeaux et la plia soigneusement sur le dossier d’une chaise. Après avoir fait de même avec ses sous-vêtements, elle retira ses bas, les lissa et les posa également sur le dossier.

Jagang la regarda, fasciné de la voir se comporter comme une femme normale.

Quand elle eut fini, Nicci se tourna vers lui, le dos bien droit, pour lui montrer qu’il ne pourrait jamais la prendre autrement que par la force. Non sans satisfaction, elle lut de la frustration dans les yeux de l’empereur. La seule victoire qu’elle pouvait s’offrir contre lui ! Plus il la violait, plus il comprenait qu’elle ne se donnerait jamais à lui, et plus il était furieux. Plutôt que s’offrir à ses étreintes, elle aurait préféré mourir, et il en était douloureusement conscient.

S’arrachant à une mélancolie mêlée d’amertume, il leva les yeux et croisa le regard de Nicci.

— Pourquoi as-tu tué Kadar ?

Nicci s’assit de l’autre côté du lit, trop loin pour qu’il la touche en tendant le bras, mais pas assez pour qu’il ne puisse pas lui sauter dessus en une fraction de seconde.

— Vous n’êtes pas l’Ordre Impérial, Excellence. L’Ordre n’est pas un homme, si puissant fût-il, mais un idéal de justice et de paix. Comme tous les idéaux, il survivra à la disparition de ceux qui le servent. Pour l’instant, c’est d’une brute comme vous qu’il a besoin, mais n’importe quel autre guerrier dans votre genre ferait l’affaire. Kadar, par exemple. Je l’ai éliminé pour qu’il ne vous menace pas avant que vous ayez pu accéder à un statut plus élevé que celui de boucher.

— Tu veux me faire gober que c’était pour mon bien ? Là, tu me prends pour un crétin…

— S’il vous plaît de le penser, ne vous gênez pas, Excellence…

Jagang s’étendit, la tête reposant sur une petite montagne d’oreillers, et écarta un peu les jambes pour exposer sans pudeur sa virilité au repos.

— Et ces histoires, au sujet de « Jagang le Juste » ? Que signifient-elles ?

— C’est votre nouveau titre, Excellence. L’idée qui vous sauvera, vous vaudra la victoire et vous gagnera plus de gloire que vous n’en avez jamais rêvé. Pourtant, pour me récompenser d’avoir éliminé un rival potentiel – et de vous avoir conféré la stature d’un héros populaire –, vous avez fait couler mon sang…

— Parfois, je me demande si les gens qui te jugent folle à lier n’ont pas raison !

— Que se passerait-il si vous faisiez tuer tout le monde, Excellence ?

— Eh bien, il y aurait un sacré tas de cadavres !

— Récemment, je suis passée par des villes qui ont reçu la visite de vos soldats. Vos hommes n’ont pas maltraité leur population. En tout cas, ils se sont abstenus de massacrer tous les habitants, contrairement à ce qu’ils faisaient au début de l’invasion du Nouveau Monde.

Jagang se propulsa en avant, saisit Nicci par les cheveux et la força à s’allonger près de lui. Se redressant sur un coude, il plongea dans ses yeux son regard faussement aveugle.

— Ton travail est de faire des exemples, femmes. De montrer aux gens qu’ils doivent coopérer avec l’Ordre, s’ils tiennent à la vie. Ce sont mes instructions, et tu dois t’en tenir là.

— Vraiment ? Dans ce cas, pourquoi vos troupes laissent-elles tant de survivants, depuis quelque temps ? S’il faut effrayer les peuples, piller les villes et les brûler n’est-il pas le moyen le plus efficace ?

— Si nous tuons tout le monde, sur qui régnerai-je, à part mes soldats ? Qui travaillera à leur place ? Qui assurera leur subsistance et versera un tribut à la cause ? Veux-tu que l’Ordre apporte un nouvel espoir à des cadavres ? S’il n’y a plus que des morts, qui se prosternera devant le grand empereur Jagang ?

» Je sais qu’on te surnomme « la Maîtresse de la Mort », mais nous ne pouvons pas tuer à tort et à travers, comme toi. Jusqu’à ton départ pour le royaume des morts, tu seras contrainte de servir l’Ordre… Si les gens pensent que notre arrivée les condamne à finir dans une fosse commune, ils se battront jusqu’à leur dernier souffle. Il faut leur faire comprendre que toute résistance signera leur perte, mais aussi les convaincre que nous leur proposons une existence digne, sous l’aile du Créateur, qui souhaite le bonheur de l’humanité. Si nous y arrivons, les peuples se rallieront à nous les uns après les autres.

— Vous aviez un accord avec ce pays, dit Nicci, entraînant Jagang sur un terrain glissant qui le forcerait à reconnaître qu’elle avait bien agi. Pourtant, il y a eu des massacres.

— J’ai ordonné que tous les citadins de Fairfield survivants soient autorisés à rentrer chez eux. La mise à sac est terminée. Les Anderiens n’ont pas tenu leurs engagements, et nous avons dû les punir. Aujourd’hui, ils ont compris, et il est temps qu’un nouvel ordre s’établisse. La notion même de nation indépendante est obsolète, comme dans l’Ancien Monde. Tous les peuples seront unis et connaîtront une ère de prospérité sous l’aile bienveillante de l’Ordre Impérial. Seuls ceux qui s’opposent à nous périront. Pas parce qu’ils osent résister, mais parce que ce sont des traîtres. Oui, des traîtres à la seule cause qui importe : le bonheur de l’humanité tout entière.

» En Anderith, notre combat a changé de nature. Richard Rahl a été rejeté par le peuple, qui a pris conscience de la valeur de notre idéal. Désormais, Rahl ne pourra plus prétendre qu’il représente les masses.

— Pourtant, il y a eu des massacres…

— Les dirigeants d’Anderith n’ont pas été honnêtes avec moi, et on doit supposer qu’une partie de la population était complice de cette trahison. Un châtiment s’imposait, mais les survivants ont gagné le droit de faire partie de l’Ordre, parce qu’ils ont eu la sagesse de refuser la morale bêtifiante et égoïste que leur prêchait Rahl.

» Les vents ont tourné, Nicci. Les peuples n’ont plus confiance en cet homme, et il ne peut plus se fier à eux. Richard Rahl est un chef déchu. Un réprouvé…

Nicci sourit intérieurement – un sourire triste, bien entendu. Elle était une réprouvée, et Richard aussi. Leur destin semblait scellé…

— C’est vrai dans ce petit pays, dit-elle, mais la défaite de Rahl est loin d’être consommée. Il reste dangereux, Excellence. Après tout, c’est à cause de lui que la conquête d’Anderith n’est pas un franc succès. Il a terni votre victoire en détruisant d’énormes quantités de vivres et en vous laissant sur les bras une économie totalement désorganisée. De plus, il a réussi à vous glisser entre les doigts.

— Je l’aurai bientôt !

— Vraiment ? Permettez-moi d’en douter… (Nicci vit que Jagang serrait les poings. Prudente, elle attendit qu’il les rouvre avant de continuer :) Quand lancerez-vous vos forces à l’assaut du reste des Contrées du Milieu ?

— Bientôt… Mais d’abord, je veux que nos ennemis relâchent leur vigilance. Dès qu’ils se sentiront moins menacés, je passerai à l’action.

» Un grand chef doit adapter sa tactique à l’évolution du conflit. Quand nous irons vers le nord, nous serons des libérateurs qui apportent aux peuples la Lumière du Créateur. Nous devons gagner le cœur et l’esprit des infidèles.

— Et vous avez décidé ça tout seul ? Sans tenir compte de la volonté du Créateur ?

Jagang foudroya Nicci du regard pour qu’elle mesure la dangereuse stupidité d’une telle question.

— Je suis l’empereur ! Rien ne m’oblige à consulter nos guides spirituels. Mais comme leurs avis sont toujours judicieux, j’ai parlé aux hauts prêtres, et ils approuvent ma stratégie. Le frère Narev lui-même la juge brillante. Réfléchis moins, Nicci, et contente-toi de m’obéir. Ta mission est de décourager toutes les velléités de résistance. Si tu refuses de la remplir, personne ne pleurera une sœur de plus ou de moins. Et j’en ai d’autres à ma disposition.

Nicci ne fut pas remuée par ces menaces, si sérieuses qu’elles fussent. Mais à voir son expression, Jagang commençait à comprendre ce qu’elle avait voulu dire, un peu plus tôt.

— Votre plan est excellent, mais il doit être découpé en petits morceaux, pour que les gens puissent l’avaler sans s’étouffer. La populace est rarement capable de voir ce qui est bon pour elle, car elle n’a pas une once de la sagesse de l’Ordre. Si entêté que vous soyez, Excellence, vous devez comprendre que j’ai anticipé vos intentions en convainquant des gens que vous les avez épargnés par amour de la justice, et non parce que vous ne pouvez pas vous offrir le luxe de les massacrer. De tels actes nous vaudront bien des ralliements.

Jagang coula à Nicci un long regard perplexe.

— Je suis le feu purificateur de l’Ordre. Les flammes sont nécessaires, mais elles ne doivent pas être une fin en soi. Des cendres que je laisse sur mon passage émergeront un nouveau monde et un ordre parfait. C’est le but – la renaissance de l’humanité – qui justifie les moyens. Il est de ma responsabilité, pas de la tienne, de décider ce qu’est la justice, et de dire quand et à qui il convient de la dispenser.

Agacée par la vanité de l’empereur, Nicci ne fit plus l’effort de lui dissimuler son dédain.

— J’ai donné un nom à votre idée – Jagang le Juste – et saisi une occasion de la faire connaître. Kadar est mort pour servir les objectifs que vous venez de citer. Il fallait agir maintenant et marquer les esprits, pour que votre philosophie ait le temps de se répandre et de s’enraciner partout dans le Nouveau Monde. Sinon, tous ses peuples se dresseront contre l’Ordre. J’ai choisi le moment et le lieu, et en exécutant un héros de guerre, j’ai montré que votre dévotion à la cause passait avant tout, même de vieilles amitiés. Votre gloire en bénéficiera !

» N’importe quel soudard peut jouer le rôle du feu purificateur. Ce nouveau nom, Jagang le Juste, est garant de votre vision morale du monde, et il prouve votre valeur bien au-delà de vos brutales victoires. Excellence, j’ai semé la graine qui fera de vous un héros aux yeux des peuples, et plus important encore, de tous les prêtres. Aurez-vous l’arrogance de prétendre que mon initiative était déplacée ? Ou que ce nouveau nom ne militera pas en faveur de votre grandeur ?

» Ce que j’ai fait vous apportera ce que l’armée est incapable de gagner : la loyauté des gens ! Et cela sans livrer la moindre bataille. En prenant la vie de Kadar, j’ai réussi à faire ce que vous n’auriez pas pu réaliser seul, si redoutable que vous soyez. Excellence, je vous ai permis d’avoir la réputation d’être un homme d’honneur. Grâce à moi, vous voilà devenu un chef que les gens aimeront et auquel ils se fieront parce qu’ils le croiront doté du sens de la justice.

Jagang détourna la tête et resta un moment silencieux. Puis il tendit un bras, main ouverte, et laissa doucement courir ses doigts sur la cuisse de Nicci. Ce geste était un aveu : il reconnaissait qu’elle avait raison, même s’il ne l’aurait jamais dit à haute voix.

L’empereur bâilla, s’étira, ferma les yeux et sombra dans un profond sommeil. Bien entendu, il pensait que Nicci serait toujours là à son réveil, disponible comme d’habitude.

La Maîtresse de la Mort aurait pu partir sans courir de risques. En tout cas, elle le supposait. Mais l’heure n’avait pas encore sonné.

Quand Jagang se réveilla, une heure plus tard, Nicci contemplait toujours le plafond en réfléchissant à Richard. Il manquait encore un élément à son plan, lui semblait-il. Une pièce du puzzle qu’elle devait absolument mettre en place.

Dans son sommeil, l’empereur lui avait tourné le dos, mais il roula sur le flanc et riva sur Nicci un regard brillant de lubricité. Quand il se plaqua contre elle, son corps était aussi chaud qu’un rocher bombardé par le soleil… et presque aussi dur.

— Donne-moi du plaisir, dit-il d’un ton menaçant qui aurait convaincu une autre femme d’accéder à ses désirs.

— Et si je refuse, vous me tuerez ? La mort ne me fait pas peur, sinon, je ne serais pas ici. Vous me prenez par la force, et il n’en ira jamais autrement. Ne vous bercez pas d’illusions en imaginant que j’ai envie de vous.

— Tu mens ! cria Jagang. (D’un revers de la main, il poussa Nicci au bord du lit.) Tu es ici parce que ça te plaît ! (Il la prit par le poignet et la tira de nouveau près de lui.) S’il n’en était pas ainsi, pourquoi serais-tu là ?

— Parce que vous me l’avez ordonné…

— Mais tu es venue alors que tu aurais pu fuir.

Nicci voulut répondre, mais elle ne trouva pas ses mots – en tout cas, ceux qu’il aurait pu comprendre.

Avec un sourire triomphant, Jagang se redressa sur les coudes, pivota sur lui-même, se laissa tomber sur elle et plaqua ses lèvres contre les siennes. Si brutal que fût ce comportement, il exprimait une certaine tendresse. Nicci, disait-il souvent, était la seule femme qu’il avait jamais eu envie d’embrasser. En lui exprimant ainsi ses « sentiments », il semblait croire qu’elle serait obligée de les lui rendre, comme si la « tendresse » était une monnaie permettant d’acheter à volonté de l’affection.

Une longue nuit commençait, et Nicci ne se faisait pas d’illusions : durant cette épreuve, elle devrait subir plusieurs fois les assauts amoureux d’un homme qui la répugnait.

Mais pourquoi était-elle là, puisqu’elle avait eu la possibilité de s’enfuir ?

Cette question de l’empereur se répéta à l’infini dans son esprit, et son écho atteignit jusqu’à l’endroit lointain et isolé où elle se réfugiait pour échapper au monde.

Au matin, Nicci se réveilla avec de terribles maux de tête consécutifs à la correction que lui avait infligée Jagang. Elle avait également mal à d’autres endroits – ceux où il l’avait frappée pour se venger d’avoir pu posséder son corps mais jamais son âme, totalement absente de ces bestiales étreintes.

Les draps étaient tachés de sang : le témoignage d’une longue séance où la Maîtresse de la Mort avait connu des sensations inédites qu’elle ne souhaitait à personne.

Étant un être maléfique, elle méritait d’être violée ainsi, et elle ne trouvait aucun argument moral qui pût stigmatiser le comportement de l’empereur. Même quand il la traitait comme une catin, il restait moins corrompu qu’elle. Comme tous les hommes, Jagang s’adonnait à la luxure, et ça n’avait rien d’extraordinaire. En étant indifférente à la souffrance des autres – et à la sienne aussi –, Nicci prouvait que son âme même était corrompue. En matière de péché, il n’y avait rien de plus ignoble. Pour cela, elle méritait de subir tout ce que Jagang lui infligeait.

Et ce matin, le lieu obscur, au plus profond d’elle-même, qui aspirait à souffrir n’était pas loin de se sentir rassasié d’horreur.

Portant une main à sa bouche, Nicci constata que ses lèvres étaient toujours douloureuses, même si les plaies se refermaient déjà. Ce type de souffrance n’ayant rien de satisfaisant pour une femme comme elle, elle demanderait à une des sœurs de la faire bénéficier de sa magie de guérison. Après s’être donné tant de mal pour la blesser, Jagang serait furieux de savoir qu’elle n’avait pas gardé longtemps le cuisant souvenir de sa brutalité.

Dans quelques heures, elle verrait sœur Lidmila, qui serait sûrement à même de la soulager… avant de lui confier ses secrets.

S’apercevant soudain que Jagang n’était pas étendu à côté d’elle, Nicci s’assit dans le lit en sursaut et le découvrit lové dans un fauteuil, les yeux rivés sur elle.

— Vous êtes un porc, dit-elle simplement.

— Peut-être, mais tu ne peux pas te passer de moi. Malgré tes dénéga tions, Nicci, tu aimes partager ma couche. Sinon, pourquoi le ferais-tu ?

Le regard cauchemardesque de Jagang la sondait, tentant de trouver une brèche pour s’introduire dans son esprit. Mais il n’y en avait pas. Celui qui marche dans les rêves ne la violerait plus mentalement, parce que Richard la protégeait de ses intrusions.

— Vous vous méprenez sur mes motivations, Excellence. Je reste parce que l’objectif ultime de l’Ordre Impérial est hautement moral. Je désire votre victoire pour que les pauvres et les déshérités cessent de souffrir. J’aspire à l’égalité et à la justice. Depuis mon enfance, je lutte pour l’équité, et l’Ordre est en mesure de l’apporter au monde. S’il faut subir votre présence – voire vous aider – pour atteindre mon but, c’est un prix insignifiant à payer.

— De nobles paroles, mais ne crois pas un instant que je les gobe ! Si tu pouvais me fuir, tu le ferais ! À condition d’en avoir envie… Mais tu ne le désires pas vraiment, n’est-ce pas ?

Sa tête lui faisant trop mal, Nicci n’eut aucune envie de réfléchir à ce sujet si complexe.

— Il paraît que vous voulez vous faire bâtir un palais ? lança-t-elle pour changer de sujet.

— Tu en as entendu parler ? Ce sera la plus somptueuse résidence jamais conçue. Un lieu adapté au maître de l’Ordre Impérial, un géant qui règne sur l’Ancien et le Nouveau Monde.

— Le géant qui aimerait régner ! Richard Rahl se dresse toujours sur votre chemin. Combien d’humiliations vous a-t-il infligées, depuis le début de cette guerre ?

Un éclair de fureur passa dans les yeux monstrueux de Jagang. Même si Richard ne l’avait pas vaincu, il était parvenu à ruiner la plupart des plans de l’empereur. Une série d’exploits impressionnants pour le moustique qu’il était, comparé à la puissance de l’Ordre Impérial. Et les hommes comme Jagang détestaient au moins autant les piqûres d’insecte que les coups de poignard dans le cœur…

— Je tuerai Rahl, n’en doute pas !

Nicci réorienta la conversation sur le sujet qui l’intéressait vraiment.

— Depuis quand Jagang le Conquérant s’est-il ramolli au point de vouloir vivre dans le luxe ?

— As-tu oublié que je suis Jagang le Juste, désormais ? (L’empereur se leva, approcha du lit et se laissa tomber à côté de Nicci.) Désolé de t’avoir fait du mal… Je n’en avais pas l’intention, mais tu m’y as obligé. Tu sais que je me soucie beaucoup de toi…

— Et pour le prouver, vous me tapez dessus ? Je compte pour vous, paraît-il, mais vous ne jugez pas utile de m’informer de vos projets les plus importants, comme la construction de ce palais ? En réalité, je n’ai pas la moindre importance pour vous !

— Je suis navré de t’avoir maltraitée, mais c’était ta faute, et tu le sais. Quant au palais… (Jagang prit une expression rêveuse.) Eh bien, il est normal que j’aie enfin la jouissance d’une résidence prestigieuse.

— L’homme qui adorait vivre sous un pavillon, en pleine campagne, rêve maintenant du faste d’un palais ? Pour quelle raison ?

— Quand le Nouveau Monde aura accepté la bienveillante autorité de l’Ordre, les peuples auront bien mérité de savoir que leur chef suprême vit dans un cadre digne de lui. Mais ce n’est pas qu’une affaire de majesté…

— Ben voyons ! railla Nicci.

À sa grande surprise, Jagang lui prit la main.

— Nicci, je porterai fièrement le surnom de Jagang « le Juste ». Tu as raison, il est temps que je change. J’étais furieux parce que tu as pris une initiative sans m’en parler. Mais oublions ça, si tu veux bien…

La Maîtresse de la Mort ne dit rien. Sans doute pour lui prouver sa sincérité, Jagang lui serra plus fort la main.

— Tu adoreras mon palais… (De sa main libre, il caressa la joue de la Sœur de l’Obscurité.) Ensemble, nous y vivrons très longtemps…

— Très longtemps ? répéta Nicci.

Elle avait enfin compris ! Jagang ne voulait pas une somptueuse résidence simplement pour remplacer le Palais des Prophètes, dont Richard l’avait privé. Il aspirait à autre chose, dont le Sourcier pensait également l’avoir privé…

Elle dévisagea Jagang, qui eut un petit sourire complice.

— Le chantier est déjà en route, dit-il, éludant la question implicite de Nicci. Tous les architectes de l’Ancien Monde se sont mis à l’œuvre, avides de contribuer à un projet grandiose.

— Et qu’en pense le frère Narev ? Est-il content que vous vous consacriez à des frivolités alors que tant de malheureux ont besoin d’aide ?

— Narev et ses disciples sont enchantés… Bien entendu, tous vivront au palais avec nous.

Cette fois, c’était limpide.

— Il va jeter un sort sur votre nouvelle demeure !

Jagang sourit de nouveau.

Le frère Narev avait vécu au Palais des Prophètes presque aussi longtemps que Nicci, soit environ cent soixante-dix ans. Comme elle, il semblait avoir vieilli d’à peine dix ou quinze ans. Et pendant tout ce temps, à part la Maîtresse de la Mort, nul ne s’était douté qu’il était bien plus qu’un simple garçon d’écurie.

Protégé par son insignifiance, il avait eu tout le loisir d’étudier le sortilège temporel. Ses disciples étant presque tous de jeunes sorciers en formation au palais, ils avaient eu accès aux catacombes, où étaient conservées des informations cruciales. Mais cela suffirait-il pour que Narev accomplisse un exploit pareil ?

— Parlez-moi du palais…, souffla Nicci.

Jagang crut judicieux de l’embrasser d’abord – avec tendresse, comme un homme amoureux, pas comme un violeur désireux d’asseoir sa domination sur une victime.

Nicci n’aima pas plus cela que le reste, mais il ne parut pas s’en apercevoir, et la gratifia ensuite d’un sourire satisfait.

— Les couloirs seuls feront près d’une lieue de long… (D’une main, Jagang dessina dans l’air les contours de son extravagante résidence.) Nul n’aura jamais rien vu de pareil, Nicci ! Et pendant que je continuerai à prêcher la bonne parole dans le Nouveau Monde, cette merveille prendra forme pierre après pierre dans mon pays natal.

» Il faudra des années pour extraire des carrières tous les blocs qui seront nécessaires. Je veux les meilleurs marbres et les bois les plus rares ! Dans ce palais, tous les matériaux seront exceptionnels. Les meilleurs artisans les travailleront, afin que tout soit parfait.

— Certes, mais même si d’autres y résideront, ce palais sera un monu ment pompeux à la gloire d’un seul homme : le fabuleux empereur Jagang.

— Détrompe-toi, il sera dédié à la gloire du Créateur !

— Parce qu’il y habitera aussi ? lâcha Nicci.

Jagang la foudroya du regard, indigné par ce blasphème.

— Le frère Narev veut que ce bâtiment contribue à l’édification du peuple. Pendant que j’établirai la domination de l’Ordre partout dans le monde, il surveillera en personne les travaux.

C’était ce que Nicci voulait savoir.

— Le frère Narev partage ma vision de l’avenir, continua Jagang. Pour moi, il a toujours été un père, et c’est lui qui a allumé la flamme qui brûle dans mon cœur. Il me permet de me mettre en avant et d’avoir tout le crédit de nos victoires, mais je ne serais rien sans son enseignement. Je suis le bras armé de l’Ordre, Nicci, pas son âme ! Tu as raison, d’autres guerriers pourraient jouer mon rôle, mais c’est à moi qu’il est revenu. Je ne ferai jamais rien pour décevoir le frère Narev, car cela reviendrait à trahir le Créateur en personne.

» Mon seul but est de construire un palais pour nous tous, d’où nous gouvernerons au nom de l’intérêt du peuple. Le frère Narev, lui, a imaginé le grand idéal qui nous motive tous. Sans lui, comment saurions-nous que l’individu n’est rien, face au Créateur, et qu’il lui faut aider les autres pour accéder un tant soit peu à la grandeur ? Ne t’y trompe pas : ce palais sera aussi un moyen de montrer leur insignifiance aux hommes, afin qu’ils prennent conscience de leur imperfection et de leur dépravation. Car c’est le premier pas qui mène sur le chemin de la Lumière.

Nicci crut voir le fabuleux édifice se matérialiser devant ses yeux. Oui, ce serait une saine inspiration pour l’humanité. Comme le frère Narev dans son enfance, Jagang parvenait presque à l’entraîner dans sa vision prophétique.

— C’est pour ça que je suis restée…, souffla-t-elle. Parce que la cause de l’Ordre est juste !

Incidemment, elle venait de trouver la pièce du puzzle qui lui manquait.

Jagang embrassa de nouveau Nicci, qui le laissa faire un moment, puis le repoussa, se leva et commença à s’habiller.

— Tu aimeras cet endroit, Nicci. Parce qu’il sera fait pour toi…

— Une cage dorée pour une reine esclave ?

— Pour une reine tout court, si tu le désires… J’ai prévu de te conférer une autorité qui dépasse tout ce que tu peux imaginer. Dans ma demeure, nous serons heureux ensemble pendant très longtemps.

Nicci entreprit d’enfiler ses bas.

— Quand sœur Ulicia et les quatre autres ont trouvé un moyen de vous fuir, je ne les ai pas suivies parce que je savais que l’Ordre est le seul avenir possible pour l’humanité. Mais à présent, je…

— Tu es restée parce que tu ne serais rien sans l’Ordre Impérial ! coupa Jagang.

Nicci détourna le regard et commença à enfiler sa robe.

— Je ne suis rien sans l’Ordre, c’est vrai, mais je ne suis pas davantage avec lui ! Comme tout le monde… Nous sommes tous de misérables créatures sans valeur. C’est le lot des hommes, ainsi que nous l’enseigne le Créateur. Mais l’Ordre offre la rédemption, parce qu’il permet de lutter pour le bien de tous.

— Et moi, je suis l’empereur ! rugit Jagang, rouge de colère. Que tu le veuilles ou non, le monde sera uni sous le règne de l’Ordre, et quand ce conflit sera terminé, nous vivrons heureux dans mon palais. Toi et moi, Nicci, sous l’aile bienveillante de nos prêtres. Tu verras, bientôt…

— Je vais partir, lâcha la Maîtresse de la Mort.

— Pas tant que je serai vivant !

Nicci finit de mettre ses bottes, puis elle défia Jagang du regard, tendit un index vers un vase posé sur une table et le désintégra d’une simple pichenette de pouvoir qui suffit à faire trembler les vitres de toutes les fenêtres.

— Vous croyez pouvoir me retenir ? demanda-t-elle quand le calme fut revenu.

Jagang approcha de la table et fit couler entre ses doigts la fine poussière qui était un superbe vase quelques instants plus tôt.

— Tu me menaces ? lança-t-il, se tournant vers Nicci dans toute sa mâle nudité. Tu crois vraiment pouvoir utiliser ta magie contre moi ?

— Je suis sûre d’en être capable, Excellence, mais je ne le ferai pas…

— Et pourquoi ça ?

— Parce que l’Ordre a besoin d’une brute telle que vous. Son bras armé, comme vous dites. Quand il s’agit de purifier par le feu, vous faites montre d’un talent hors du commun.

» Vous êtes aussi Jagang le Juste, et maintenant que vous acceptez ce surnom, vous le mettrez au service de la cause. C’est pour ça que je ne vous frapperai pas avec mon pouvoir. Ça reviendrait à détruire l’Ordre et à hypothéquer l’avenir de l’humanité.

— Dans ce cas, pourquoi me quittes-tu ?

— Parce qu’il le faut… Avant mon départ, je passerai un peu de temps avec sœur Lidmila. En conséquence, j’exige que vous vous retiriez de son esprit et n’y pénétriez pas tant que je serai avec elle. Nous nous installerons dans votre pavillon, puisqu’il est libre. Veuillez vous assurer qu’on ne nous dérange pas. Quiconque entrera sans ma permission mourra dans les dix secondes, vous compris. Et c’est une Sœur de l’Obscurité qui vous en fait le serment ! Après mon départ, disposez de Lidmila comme ça vous chantera. Tuez-la si ça vous amuse, mais ce serait stupide, parce qu’elle vous aura rendu un grand service…

— Je vois…, marmonna Jagang. Et combien de temps seras-tu absente, cette fois ?

— Cette mission-là ne ressemblera pas aux autres.

— Combien de temps ?

— Quelques jours ou des années, je n’en sais rien… Laissez-moi agir, et si je le peux, je vous reviendrai un jour.

Jagang sonda le regard de Nicci, mais il ne put pas pénétrer dans son esprit, car un autre homme la protégeait.

Lorsqu’elle fréquentait Richard, Nicci n’était jamais parvenue à découvrir ce qu’elle brûlait de savoir, mais elle avait appris beaucoup de choses – et même trop, en un certain sens. La plupart du temps, elle était en mesure d’enfouir sous une épaisse couche d’indifférence une certaine révélation des plus inopportunes. De temps en temps, comme en ce moment, elle s’exhumait toute seule et envahissait sa conscience. Prise au piège, il ne lui restait plus qu’à attendre le retour du grand vide qui l’habitait le plus souvent.

Soutenant le regard de Jagang – ces yeux qui ne révélaient rien, sinon la profonde désolation de son âme –, Nicci tapota l’anneau d’or qui symbolisait son statut d’esclave.

Un léger souffle de Magie Soustractive suffit à le désintégrer, comme s’il n’avait jamais existé.

— Et où iras-tu, Nicci ? demanda l’empereur.

— Je vais détruire Richard Rahl. Pour vous, Excellence !

Chapitre 15

Jusque-là, Zeddicus Zu’l Zorander s’était forcé un passage à travers les postes de garde à grand renfort de sourires et de persuasion. Hélas, ces deux soldats-là semblaient se ficher totalement qu’il soit le grand-père de Richard. Entrer dans le camp de jour aurait sûrement été plus simple, mais il était fatigué, et il n’aurait jamais cru se heurter à de telles têtes de mule.

À vrai dire, la méfiance de ces hommes était plutôt rassurante, et il s’en félicitait secrètement. Hélas, il avait vraiment besoin de s’asseoir un peu, et perdre son temps à répondre à des questions – alors qu’il brûlait d’en poser – commençait à lui taper sur les nerfs.

— Pourquoi voulez-vous lui parler ? demanda de nouveau le plus grand des gardes.

— Je vous l’ai dit, je suis le grand-père de Richard.

— Richard Cypher ? Celui qui est censé être…

— Oui, oui et oui ! On l’appelait comme ça jusqu’à très récemment, et j’ai gardé cette habitude. Mais je parle bien de Richard Rahl. Vous savez, votre chef à tous, le seigneur Rahl ? J’aurais cru que son grand-père recevrait un accueil respectueux. Et qu’on lui offrirait peut-être même un repas chaud.

— Je peux prétendre être le frère du seigneur Rahl, dit l’homme sans lâcher le mors du cheval de Zedd, qu’est-ce qui vous prouverait que c’est vrai ?

— Bien raisonné, admit le vieux sorcier.

Si vexante qu’elle fût, la réaction de ce soldat montrait qu’il n’était pas un crétin facile à duper. Une constatation plutôt rassurante…

— Mais je suis aussi un sorcier, ajouta le vieil homme en plissant le front – simplement pour l’effet dramatique. Si j’avais des intentions hostiles, il me suffirait de vous carboniser tous les deux, puis de continuer mon chemin.

— Et si je m’énervais, répondit l’homme, il me suffirait de donner le signal pour que les dix archers qui vous visent en ce moment même vous transforment en pelote d’épingles. Pourquoi vous a-t-on laissé avancer jusqu’ici, selon vous ? Vous êtes encerclé, mon ami. Incidemment, des archers vous ont à l’œil depuis le début.

— Tout ça est excellent, fit Zedd en brandissant un index décharné, mais…

— Encore un détail : si je devais périr foudroyé au service du seigneur Rahl, les archers se passeraient de mon signal pour vous cribler de flèches.

Zedd baissa promptement le doigt. Intérieurement, il eut un petit sourire. Le Premier Sorcier en personne venait de se faire rabattre le caquet par un vulgaire soldat. Et s’il n’avait pas été dans un camp ami, l’affaire aurait pu très mal tourner.

Encore qu’il n’était pas à bout de ressources…

— C’est fort intéressant, sergent, mais je suis un sorcier, comme il me semble l’avoir déjà mentionné. En tant que tel, j’ai repéré vos archers et éliminé la menace en jetant un sort sur leurs projectiles pour qu’ils ne me fassent pas plus de mal qu’une volée de torchons humides. Bref, je n’ai rien à craindre. Et même si je vous mens, n’ayant en réalité rien remarqué – avouez que cette idée vient de vous traverser la tête –, vous avez commis une erreur en m’avertissant de la menace. Prévenu, un grand sorcier comme moi se fiche comme de sa première tunique d’une banale bande d’archers !

Le sergent eut un demi-sourire.

— Remarquable…, fit-il en se grattant la tête. (Il jeta un coup d’œil à l’autre garde, puis dévisagea Zedd.) Comment avez-vous deviné mes pensées ? Je me disais justement que vous bluffiez.

— Vous voyez, jeune homme, on est toujours moins malin qu’on le pense.

— C’est tristement exact, messire… En fait, je suis un abruti ! Tout heureux de m’écouter parler, et un peu impressionné par vos fabuleux pouvoirs, j’ai oublié de vous dire qu’il n’y a pas que des archers tapis dans l’ombre. Et les personnes qui vous surveillent peuvent vous valoir plus d’ennuis qu’une volée de flèches, croyez-moi !

Zedd foudroya le sergent du regard.

— Je commence à…

— Pourquoi n’avancez-vous pas dans la lumière, comme on vous l’a demandé, afin de répondre à quelques questions ?

Résigné, Zedd mit pied à terre et tapota gentiment l’encolure d’Araignée, son adorable jument qui avait vécu avec lui des aventures échevelées – le tirant en une occasion d’une situation délicate où il aurait pu perdre des plumes.

Zedd avança dans le cercle de lumière. Sous le regard effaré des deux soldats, il fit apparaître dans sa paume gauche une flamme à la lueur inhabituellement vive.

— J’ai mon propre éclairage, si vous avez la vue basse. Ma lumière vous aide un peu, sergent ?

— Eh bien… hum… oui, messire.

— Elle est même très utile ! lança une femme en sortant de l’ombre. Pourquoi n’avez-vous pas commencé par une petite démonstration du pouvoir de votre Han ? (Elle fit un signe discret de la main, comme pour signaler à quelqu’un de ne pas encore se montrer.) Bienvenue, messire le sorcier.

Zedd se fendit d’une belle révérence.

— Zeddicus Zu’l Zorander, Premier Sorcier, et à votre service, ma dame… À qui ai-je l’honneur, si je puis me permettre ?

— Sœur Philippa, sorcier Zorander. Une assistante de la Dame Abbesse.

Sur un geste de la sœur, le sergent s’empara des rênes d’Araignée, que Zedd tenait toujours, et s’éloigna avec la jument. Le vieil homme tapota l’épaule du soldat – une façon de lui dire « sans rancune » – puis la croupe de sa monture, afin qu’elle ne s’inquiète pas et sache qu’elle était entre de bonnes mains.

— Prenez soin d’Araignée, sergent, c’est une amie très chère.

— Elle aura droit à tous les égards, messire, assura l’homme avant de se taper du poing sur le cœur – le salut d’haran traditionnel.

— Sœur Philippa, dit Zedd, vous avez parlé d’une Dame Abbesse. Laquelle ?

— Verna, évidemment !

— Bien entendu, où avais-je la tête ?

Les Sœurs de la Lumière qui avaient suivi Richard, après la destruction du Palais des Prophètes, ne savaient pas qu’Anna était vivante. Enfin, la dernière fois que le vieil homme l’avait vue, quelques mois plus tôt… Anna avait averti Verna grâce au livre de voyage, mais en lui demandant de garder cette information pour elle.

Zedd avait espéré retrouver ici la Dame Abbesse prétendument à la retraite et les Sœurs de la Lumière qu’elle était partie libérer – en s’introduisant dans le camp de Jagang, rien que ça ! Si elle n’avait pas rejoint l’armée de Richard, il devait lui être arrivé malheur…

Si Zedd ne portait pas dans son cœur les Sœurs de la Lumière – une vie entière de ressentiment ne s’oubliait pas comme ça –, il avait appris à respecter Anna, une femme courageuse, disciplinée et (relativement) loyale. Même s’il restait plus que dubitatif sur les convictions de son amie – et sur ses actes et objectifs passés –, les valeurs qu’ils partageaient les avaient rapprochés. Cela dit, ça ne signifiait pas qu’il en irait de même avec les autres sœurs.

Philippa semblait approcher de la quarantaine, mais avec ces femmes-là, il ne fallait surtout pas se fier aux apparences. Elle pouvait avoir vécu un an au Palais des Prophètes, ou y être restée plusieurs siècles… Avec ses yeux noirs et ses pommettes hautes, elle avait en tout cas un charme exotique frappant. Dans l’Ancien Monde comme dans les Contrées du Milieu, les natifs de certaines régions arboraient des caractéristiques physiques bien particulières. À part ça, comme toutes les femmes d’une grande noblesse d’esprit, elle avait tendance à se déplacer avec la grâce d’un cygne qui aurait pris forme humaine.

— Que puis-je pour vous, sorcier Zorander ? demanda-t-elle.

— Appelez-moi Zedd, ça suffira… Votre Dame Abbesse est encore réveillée ?

— Oui. Suivez-moi, je vous en prie…

Le vieil homme emboîta le pas à la Sœur de la Lumière.

— On peut trouver quelque chose à manger, dans ce camp ?

— Au milieu de la nuit ? lança Philippa par-dessus son épaule.

— Eh bien, j’ai chevauché comme un fou, et il n’est pas si tard que ça, n’est-ce pas ?

Philippa se retourna et dévisagea le vieil homme dans la pénombre.

— Selon les enseignements du Créateur, il n’est jamais trop tard pour nourrir ceux qui ont faim. Vous me semblez très émacié, sans doute à cause de ce pénible voyage… (La sœur eut un sourire un peu moins crispé.) De bons petits plats attendent en permanence les soldats qui reviennent de missions nocturnes. Je pense qu’on pourra vous trouver quelque chose…

— Ce serait très gentil à vous, marmonna Zedd. Cela dit, je ne suis pas émacié, mais svelte, et beaucoup de femmes sont attirées par les hommes minces.

— Vraiment ? C’est la première fois que j’entends ça…

Les Sœurs de la Lumière ont toujours été des enquiquineuses…, pensa Zedd, de fort mauvaise humeur.

Pendant des millénaires, s’aventurer dans le Nouveau Monde suffisait à leur valoir une condamnation à mort. Zedd militait depuis toujours pour qu’on soit un peu plus clément avec elles – en les laissant croupir au fond d’une oubliette, par exemple ! Jusque-là, les sœurs étaient toujours venues dans le Nouveau Monde pour enlever de jeunes garçons dotés de pouvoirs magiques. Pour les sauver, prétendaient-elles. Mais seul un sorcier pouvait en former un autre, et ces séquestrations, au Palais des Prophètes, étaient à ses yeux un crime capital.

Richard avait été capturé par une de ces femmes – la fameuse Verna, justement. Avec le sort qui ralentissait le temps, au palais, le pauvre garçon aurait pu y moisir pendant des siècles, contraint de faire ami-ami avec ces insupportables matrones, faute de mieux…

Cela posé, les sœurs n’avaient guère de raisons non plus d’adorer Zedd. Après tout, il était à l’origine du sortilège qui avait permis à Richard de détruire le Palais des Prophètes. Avec l’aide d’Anna, parce qu’elle avait compris qu’il fallait à tout prix empêcher Jagang de mettre la main sur les prophéties conservées dans les catacombes…

Des gardes patrouillaient partout dans le camp. Une multitude de colosses en cuirasse et cotte de mailles. Rien n’échappait à leurs yeux d’aigle, et c’était très bien comme ça.

Malgré sa taille, le campement était relativement silencieux. Une bonne chose, parce que le bruit donnait toujours des informations précieuses à l’ennemi. Mais réussir à obtenir une telle discrétion d’un si grand nombre de soldats ne devait pas être un jeu d’enfant…

— Je suis soulagée que notre premier visiteur apte à contrôler la magie soit un ami, dit Philippa.

— Moi, j’ai plaisir à voir que des magiciennes montent la garde avec les soldats… Mais si l’Ordre tentait un raid surnaturel, les sentinelles normales n’y verraient que du feu.

Inquiet, Zedd se demanda si cette armée était vraiment préparée à affronter ce genre de problème.

— Si ça devait arriver, nous serions là pour donner l’alarme.

— Je suppose que vous m’aviez à l’œil depuis le début.

— Je vous ai repéré au moment où vous franchissiez les collines, bien avant le camp.

— Si tôt que ça ?

— Eh oui !

— Votre collègue aussi ? Au même moment ?

Philippa s’arrêta et se tourna vers le vieil homme.

— Comment ça, ma collègue ? Comment savez-vous que nous étions deux ?

— Élémentaire, ma chère amie ! Vous me surveilliez, et l’autre, tapie dans l’ombre, préparait un petit sortilège, au cas où j’aurais eu de mauvaises intentions.

— Surprenant ! Vous l’avez sentie toucher son Han, à cette distance ?

— On ne m’a pas nommé Premier Sorcier simplement parce que je suis svelte !

Philippa eut enfin un sourire sincère.

— Je me félicite que vous ne fassiez pas partie de l’autre camp…

La sœur ignorait à quel point elle parlait d’or. En matière de magie appliquée aux arts de la guerre, Zedd avait accumulé des expériences plus désagréables les unes que les autres. En approchant du camp, il avait remarqué les trous, dans ses défenses, et de graves faiblesses dans la manière d’utiliser le don des Sœurs de la Lumière. Ces gens ne prenaient pas la peine de se mettre à la place de l’ennemi, histoire de réfléchir comme lui. S’il avait été hostile, le camp aurait été sens dessus dessous malgré toutes les précautions prises par ses défenseurs.

Philippa se détourna et recommença à guider Zedd à travers les amas de tentes. Traverser ainsi un camp d’haran perturbait le vieil homme, même si le jeu des alliances avait modifié la donne, ces derniers temps. Durant la majeure partie de sa vie, il avait tenu les D’Harans pour ses ennemis mortels. En un clin d’œil, Richard avait changé tout ça. Ce sacré garçon aurait été capable de fraterniser avec le tonnerre et la foudre et de les inviter à dîner…

Il y avait des tentes et des chariots partout. Près de leurs armes posées sur des râteliers de campagne, histoire d’être faciles à récupérer, en cas d’urgence, des soldats enroulés dans leur couverture ronflaient comme des sonneurs. À bonne distance des dormeurs, d’autres conversaient à voix basse, étouffant au maximum leurs exclamations et leurs éclats de rire.

D’autres encore patrouillaient inlassablement. Parfois, ils passaient assez près du sorcier pour qu’il les entende respirer. Mais dans l’obscurité, il ne parvenait pas à voir leurs visages.

Des sentinelles très bien dissimulées gardaient toutes les voies d’accès. Fort judicieusement, très peu de feux brûlaient dans le camp, et il s’agissait surtout de « feux de garde », disposés sur le périmètre extérieur. Ainsi, le cœur du campement était plongé dans une profonde obscurité. D’autres armées profitaient de la nuit pour laisser les soldats se détendre un peu ou se charger de diverses corvées. Les D’Harans, eux, réduisaient au maximum l’activité pour ne pas fournir d’indices à d’éventuels agresseurs. Ces hommes étaient décidément de grands professionnels. De loin, évaluer la taille du camp s’avérait pratiquement impossible.

Sœur Philippa s’arrêta devant une tente un peu plus haute que les autres, écarta le rabat et passa la tête à l’intérieur.

— Un sorcier désire voir la Dame Abbesse, annonça-t-elle.

Des cris de surprise montèrent de sous la tente.

— Allez-y, dit Philippa, en poussant doucement le vieillard. Je vais vous chercher quelque chose à manger…

— Zedd, espèce de vieux fou ! cria une femme dès que le sorcier fut entré. Tu es vivant !

Zedd sourit à Adie, connue sous le nom de « dame des ossements » en Terre d’Ouest, où ils s’étaient jadis exilés tous les deux.

La vieille magicienne se jeta dans ses bras et le serra assez fort pour lui couper le souffle. Il l’étreignit en retour, puis caressa ses cheveux grisonnants coupés au carré à la hauteur de la mâchoire.

— Je t’avais promis qu’on se reverrait, pas vrai ?

— C’est vrai…, soupira Adie, toujours blottie contre la poitrine du sorcier.

Elle s’écarta à contrecœur, prit Zedd par les poignets, l’étudia longuement, puis le lâcha d’une main et ébouriffa sa tignasse blanche déjà en bataille.

— Tu es toujours aussi belle…, souffla le vieil homme.

Adie riva sur le crâne du sorcier ses yeux complètement blancs. Lorsqu’elle était jeune, des brutes l’avaient rendue aveugle, et elle y voyait maintenant grâce à son don. En un certain sens, son acuité visuelle n’en était que meilleure.

— Où est ton chapeau ?

— Pardon ?

— Je t’avais acheté un joli couvre-chef, et tu l’as perdu. Apparemment, tu as omis de le remplacer. Pourtant, il me semble que tu avais juré d’en acquérir un autre.

Zedd abominait le chapeau à plume dont Adie l’avait affublé lorsqu’ils s’étaient procuré son déguisement de « Ruben Rybnik ». Il aurait préféré remettre sa tunique toute simple – paradoxalement, c’était ce qui convenait le mieux à un sorcier de son rang et de sa compétence –, mais Adie l’avait prétendument perdue après qu’ils eurent acheté la ridicule tunique bordeaux aux manches noires et aux innombrables broderies qu’il était toujours obligé de porter – sans parler de la foutue ceinture en satin rouge (et à boucle d’or) qui complétait la tenue. Une telle ostentation vestimentaire était en principe l’apanage des sorciers débutants. Ou des hommes d’affaires prospères… Même s’il détestait cet accoutrement, Zedd devait reconnaître qu’il l’avait bien aidé à passer pour un autre, à une époque. Cerise sur le gâteau, Adie le trouvait très séduisant, ainsi attifé. Mais le chapeau, il ne fallait pas exagérer ! Heureusement, c’était un accessoire assez facile à égarer…

Non sans une pointe d’envie, le vieil homme nota qu’Adie, en revanche, n’avait pas perdu la robe toute simple qu’elle aimait porter. Un modèle de sobriété, y compris les discrets ornements, au niveau du col – des runes qui symbolisaient sa profession, en tout cas pour un initié…

— Si je n’avais pas été occupé, marmonna Zedd avec un geste négligent de la main, comme si ce sujet était trop trivial pour lui, j’aurais bien entendu remplacé ce magnifique chapeau.

— Toujours aussi menteur, à ce que je vois !

— Adie, j’ai vraiment…

— Tais-toi, maintenant ! (Prenant le sorcier par le poignet, Adie tendit son bras libre vers une femme qui attendait un peu à l’écart.) Zedd, je te présente Verna, la Dame Abbesse des Sœurs de la Lumière.

Verna semblait tout juste approcher de la quarantaine. Le sorcier ne se laissa pas abuser par son apparence, car Anna lui avait dit son âge véritable. Il avait oublié le chiffre exact, mais il devait tourner autour des cent soixante printemps. La prime jeunesse, pour une Sœur de la Lumière… Agréable à regarder, même si elle n’était pas d’une beauté sophistiquée, la Dame Abbesse en exercice arborait de fort jolis cheveux bruns bouclés, et ses yeux marron, très vifs, semblaient capables de faire fondre de la roche, quand elle le décidait. Bref, pour quelqu’un qui connaissait la vie, il s’agissait du genre de femme dotée d’une carapace aussi solide et impénétrable que celle d’un scarabée.

— Je vous salue, Dame Abbesse, dit Zedd en inclinant la tête. Je suis le Premier Sorcier Zeddicus Zu’l Zorander, à votre service, bien sûr !

Une politesse de pure forme, à entendre le ton du vieil homme…

Cette femme avait capturé Richard pour le conduire dans l’Ancien Monde. Même si elle pensait lui sauver la vie, cet acte, aux yeux du vieux sorcier, était une pure abomination. Persuadées d’être des formatrices idéales pour les jeunes pratiquants de la magie, les Sœurs de la Lumière se trompaient lourdement. Seul un sorcier expérimenté pouvait aider un confrère débutant, et il lui fallait cent fois moins de temps qu’à ces pimbêches de Tanimura !

Verna lui tendit la main pour qu’il embrasse la bague symbolique de son titre. Zedd s’exécuta, convaincu depuis longtemps que toutes les coutumes, si bizarres fussent-elles, étaient respectables. Quand il se fut acquitté de cet hommage un rien curieux, la Dame Abbesse lui prit la main gauche, la porta à ses lèvres et la baisa.

— Je suis très émue de me trouver devant l’homme qui a contribué à élever notre Richard. Vous devez être un individu extraordinaire, sorcier Zorander. Du même genre que votre petit-fils, au moment où je l’ai rencontré… (Verna eut un petit rire visiblement forcé.) Essayer de le former ne fut pas un jeu d’enfant, je vous prie de le croire !

Zedd révisa aussitôt son opinion sur Verna. Cette femme était encore plus redoutable qu’elle le paraissait, et il devrait s’en méfier…

— Voilà ce qui arrive quand un bœuf essaie d’apprendre à un cheval l’art de galoper ! Les Sœurs de la Lumière devraient se consacrer à des tâches qui ne dépassent pas de très loin leurs compétences !

— Zedd, on sait que tu es un homme fabuleusement brillant, intervint Adie. Un vrai génie ! Un de ces jours, je finirai par te croire, quand tu le répéteras pour la millième fois. (Elle tira sur la manche du vieil homme, le détournant de Verna, présentement rouge comme une pivoine.) Maintenant, permets-moi de te présenter Warren.

Zedd regarda le jeune homme qui venait de se jeter à genoux, sa tête blonde humblement baissée.

— Sorcier Zorander, vous rencontrer est un tel honneur !

Warren se releva, prit à deux mains le bras du sorcier et le secoua assez fort pour le lui arracher de l’épaule.

— Je suis si content de vous connaître ! Richard m’a tellement parlé de vous ! Si vous me faisiez la grâce d’être mon professeur, je serais fou de joie !

Verna vira carrément à l’écarlate.

— Eh bien, mon garçon, je suis également ravi de te connaître…

Zedd préféra ne pas mentionner que son petit-fils ne lui avait jamais rien dit au sujet d’un certain Warren. D’abord parce qu’il était courtois, mais surtout parce que ça ne prouvait rien. Depuis un bon moment, Richard et lui n’avaient pas vraiment eu l’occasion de se parler… En tout cas, le simple contact des mains de Warren laissait deviner qu’il était un sorcier incroyablement doué.

Un colosse à la barbe rousse sortit de l’ombre. La joue gauche barrée par une cicatrice, les sourcils broussailleux et le regard aussi acéré que celui d’un oiseau de proie, ce militaire aurait fait peur à sa propre mère, si elle l’avait croisé dans une ruelle sombre. Et pourtant, il souriait comme un soldat qui aperçoit un tonneau de bière après une très longue marche forcée…

— Je suis le général Reibisch, dit-il, chef des forces d’haranes dans cette région. (Pendant qu’il serrait la main à Zedd, Warren alla se camper près de Verna.) Le grand-père du seigneur Rahl ! Messire, vous avoir ici est une chance pour nous ! Une extraordinaire chance, dirais-je même…

— Sans doute, sans doute, marmonna Zedd, même si nous nous rencontrons dans des circonstances malheureuses, général.

— Que voulez-vous dire, sorcier Zorander ?

— Oublions ça, pour le moment, si vous le voulez bien… Dites-moi, général, avez-vous commencé à faire creuser les fosses communes ? Ou les rares survivants abandonneront-ils sans remords les cadavres ?

— Quels cadavres ?

— Eh bien, ceux des milliers de vos soldats qui sont condamnés.

Chapitre 16

— J’espère que vous aimez les œufs ? lança Philippa en entrant sous la tente, une assiette fumante dans les mains.

— J’en raffole ! s’exclama Zedd.

À part le vieil homme, tout le monde était bouche bée de stupéfaction – rien de plus normal, après ce qu’il venait de déclarer. Bizarrement, Philippa sembla n’avoir rien remarqué.

— J’ai demandé au cuisinier d’ajouter du jambon et quelques autres choses qu’il avait sous la main. (Elle jeta un regard critique au vieillard.) Vous auriez besoin de vous étoffer…

— Merveilleux ! approuva le sorcier en s’emparant de l’assiette remplie à ras bord.

Le général Reibisch se racla la gorge.

— Sorcier Zorander… hum… que vouliez-vous dire, il y a un instant ?

— Appelez-moi Zedd…, marmonna le vieil homme en humant à pleins poumons la délicieuse odeur de son repas. Je parlais des morts… (Il se passa la fourchette sur la gorge comme s’il s’agissait d’une lame.) Presque tous vos hommes vont mourir… Philippa, ça sent merveilleusement bon ! Pour avoir pensé à donner des consignes pareilles au cuisinier, vous devez être une femme de cœur et d’esprit ! Encore bravo !

La Sœur de la Lumière rayonna de fierté.

— Sorcier Zorander, dit Reibisch, si je peux me permettre d’insister…

— Tant qu’il n’aura pas mangé, intervint Adie, il ne vous écoutera pas. On voit bien que vous ne le connaissez pas !

Zedd prit une première fourchetée et la savoura en véritable gastronome. Alors qu’il allait en enfourner une deuxième, Adie le guida vers une table munie d’un banc, pour qu’il soit plus à l’aise.

Malgré le sage conseil de la dame des ossements, tout le monde parla en même temps – un véritable bombardement de questions. Concentré sur la nourriture, Zedd continua imperturbablement à manger. Séduit par un morceau de jambon particulièrement bien grillé, il le piqua au bout de sa fourchette et le montra comme un trophée à ses compagnons, qui n’en crurent pas leurs yeux. Le mélange d’oignons, d’épices, de poivrons et de fromage, en plus de la viande, était un enchantement pour le palais. Les yeux mi-clos, le vieil homme semblait près d’entrer dans une transe extatique.

Il n’avait rien mangé de si bon depuis des jours, contraint d’avaler des rations de voyage insipides et vite ennuyeuses à force de répétitivité. Plus d’une fois, il avait marmonné qu’Araignée se régalait plus que lui. La jument avait semblé s’en réjouir – avec un rien de suffisance –, et il s’était inquiété de cette réaction. Les chevaux qui se montraient arrogants avec leur maître pouvaient devenir très assommants…

— Philippa, marmonna Verna, pourquoi souris-tu si stupidement à cause de vulgaires œufs brouillés ?

— Ce pauvre homme est si maigre… Vous avez vu ses bras rachitiques ? Je suis heureuse qu’il mange à sa faim, pour une fois – et ravie d’avoir aidé un homme auquel le Créateur a accordé le don.

Après avoir englouti les trois quarts de la portion, Zedd ralentit le rythme pour se ménager le plaisir. À dire vrai, il aurait pu dévorer une autre assiette pareillement garnie, mais il n’était pas homme à abuser de l’hospitalité des gens…

Assis lui aussi sur un banc, du côté opposé de la tente, Reibisch jouait nerveusement avec sa barbe. N’y tenant plus, il se pencha en avant, les yeux rivés sur le vieil homme.

— Sorcier Zorander, il me faut…

— Zedd ! Appelez-moi Zedd…

— Zedd, si vous voulez… Ces hommes sont sous ma responsabilité. Auriez-vous l’obligeance de me dire pourquoi ils sont en danger ?

— Parce qu’ils vont mourir !

— Certes, mais quelle est la nature de la menace ?

— Les sorcières… Vous savez, cette chose qu’on appelle la magie ?

— Les sorcières ? répéta Reibisch, soudain très pâle.

— Oui, l’ennemi en a dans ses rangs. Vous l’ignoriez ?

Le général battit plusieurs fois des paupières, comme s’il tentait de bien faire pénétrer dans son crâne les propos sibyllins du vieillard.

— Bien sûr que non !

— Et vous n’avez pas fait creuser de fosses communes ?

— Au nom du Créateur ! explosa Verna en se levant. Pour qui nous prenez-vous ? Des servantes tout juste bonnes à vous apporter un dîner ? Les Sœurs de la Lumière sont là pour défendre l’armée contre leurs collègues capturées par Jagang.

D’un geste discret, Adie signifia à la Dame Abbesse de se rasseoir et de le prendre sur un autre ton.

— Zedd, pourquoi ne nous dis-tu pas ce que tu as découvert ? demanda-t-elle de sa voix râpeuse. Je suis sûre que le général et Verna seront ravis d’entendre tes suggestions au sujet de nos défenses…

Le vieillard racla le fond de son assiette – une bien grande dépense d’énergie, pour la misérable fourchetée qu’il obtint.

— Dame Abbesse, je ne voulais pas vous accuser d’incompé tence…

— Pourtant, on aurait bien dit que…

— Vous êtes trop gentilles, c’est ça le problème.

— Pardon ?

— Trop gentilles, je persiste et signe. Depuis toujours, vos sœurs et vous tentez d’aider les gens.

— Eh bien, c’est notre vocation, et…

— Et le meurtre n’en fait pas partie ! Jagang, lui, a l’intention de faire un massacre.

— Nous le savons, Zedd, dit le général. La Dame Abbesse et les sœurs nous ont déjà permis de repérer des espions ennemis. Comme l’a fait Philippa, lors de votre arrivée. Mais ces visiteurs-là avaient des intentions hostiles. Ces femmes font leur travail, et elles ne se plaignent jamais. Tous les soldats sont contents de les savoir ici.

— Tout ça est formidable, mais quand Jagang attaquera, la donne ne sera plus la même. La magie ne servira plus à épier, mais à détruire !

— À essayer de détruire, corrigea Verna. (Malgré son envie de hurler, elle faisait de touchants efforts pour être convaincante sans élever la voix.) Mais nous attendons l’ennemi de pied ferme.

— C’est exact, dit Warren. Des sœurs sont en permanence prêtes à réagir.

— Parfait, parfait…, fit Zedd comme s’il était en train de réviser son jugement. Donc, vous ne craignez rien des menaces toutes simples, comme les moustiques albinos, par exemple…

— Les quoi ? demanda Reibisch.

— Dans ce cas, histoire de satisfaire ma curiosité, expliquez-moi ce que les sœurs pensent faire quand l’Ordre se lancera à l’assaut ? Imaginons par exemple une charge de cavalerie…

— Nous ferons apparaître une muraille de flammes devant les chevaux, répondit Warren sans hésiter. Avant même d’avoir pu lancer un javelot, nos agresseurs partiront en fumée.

— Du feu…, souffla Zedd avant d’enfourner sa dernière fourchetée. (Tout le monde le regarda mâcher lentement.) Un incendie formidable, je présume ? Des flammes très hautes et ce genre de choses ?

— De quels moustiques parlait-il ? souffla Reibisch à l’attention de Verna et Warren, assis à côté de lui.

— C’est exactement ça, répondit Verna au sorcier, ignorant l’inter vention du général, qui croisa les bras en soupirant d’agacement. Une formidable ligne de feu ! Vous y voyez un inconvénient, Premier Sorcier ?

— Eh bien… (Zedd s’interrompit, pensif, puis se pencha vers Reibisch, un index doctement brandi.) Puisqu’on parlait de moustiques, général, j’en vois un qui est sur le point de vous piquer.

— Quoi ? (Reibisch écrasa l’insecte d’une chiquenaude.) Cet été, ces sales bestioles étaient grosses et vigoureuses, mais leur saison touche à sa fin. En être débarrassés ne nous chagrinera pas, vous pouvez me croire !

— Ils étaient tous comme celui-là ?

Reibisch leva le bras et étudia l’insecte écrabouillé non loin de son poignet.

— Oui, ces immondes salo…

Il se tut, fronça les sourcils, saisit le moustique mort par une aile et l’étudia de plus près.

— Mais ce… ce moustique est… blanc. Que disiez-vous, tout à l’heure ?

— Albinos…, lâcha Zedd en posant son assiette sur la table. Avez-vous déjà vu une épidémie de fièvre albinique, général ? Ce n’est pas très agréable, je vous l’affirme.

— La fièvre albinique ? répéta Warren. Je n’en ai jamais entendu parler, j’en suis sûr et certain !

— Vraiment ? Ce doit être une maladie spécifique des Contrées du Milieu.

Le général examina attentivement le moustique mort.

— Et quels sont ses effets ?

— Pour commencer, la peau du malade devient d’un blanc fantomatique… (Il s’interrompit, comme si quelque chose, sur le plafond de la tente, avait attiré son attention.) Savez-vous, Dame Abbesse que j’ai vu jadis un sorcier utiliser une fantastique muraille de flammes contre une charge de cavalerie ?

— Dans ce cas, vous savez que c’est efficace !

— Oh ! ça, je n’en doute pas… Sauf quand l’ennemi s’est préparé à une tactique si grossière.

— Grossière ? s’indigna Verna. (Elle se leva de nouveau.) Comment pouvez-vous…

— Ce jour-là, les sorciers adverses avaient invoqué des boucliers incurvés, à tout hasard…

— Des boucliers incurvés ? s’étonna Warren. Là encore, je n’ai jamais…

— Le sorcier qui a utilisé le feu s’attendait à ce qu’on lui oppose des boucliers, bien entendu. Ses flammes étaient conçues pour se jouer d’une défense de ce type ; hélas, un détail lui avait échappé : les boucliers ne devaient pas étouffer le feu, mais le retourner à l’expéditeur.

— Et cette fièvre albinique ? s’impatienta le général en agitant nerveusement le cadavre du moustique. J’aimerais bien en savoir plus…

— Que voulez-vous dire ? demanda Warren.

— Ce que j’ai dit ! Le feu a été poussé en direction des défenseurs, qui se sont retrouvés face à deux menaces mortelles au lieu d’une.

— Créateur bien-aimé…, souffla Warren, c’est diabolique ! Mais les boucliers ont bien dû finir par éteindre les flammes ?

— Pas du tout, puisque notre sorcier avait jeté un sort spécial pour qu’elles leur résistent. Mais il y a pis encore ! Quand ce malheureux a lui-même érigé une barrière magique, le feu l’a traversée sans difficulté, puisqu’il était prévu pour ça !

— Pourquoi n’a-t-il pas simplement neutralisé son sort ? demanda Warren, paniqué comme s’il voyait la muraille de flammes débouler sur lui. Quand un sorcier invoque des flammes, il peut les faire disparaître à sa guise !

— Tu en es sûr, jeune homme ? lança Zedd avec un sourire triomphant. Il le pensait aussi, mais il n’avait pas tenu compte de la nature très particulière des boucliers adverses. Tu ne vois toujours pas ? En poussant les flammes magiques devant eux, ils ont allumé des centaines d’incendies qui n’avaient rien de surnaturel !

— Bien entendu…, soupira Warren.

— Les boucliers étaient également animés par un sort de localisation destiné à remonter jusqu’au sorcier qui avait invoqué les flammes. Après avoir vu des milliers de soldats mourir carbonisés, lui aussi a brûlé vif.

Un lourd silence tomba sur la tente. Le général lui-même en avait oublié son moustique.

— Moralité, conclut Zedd, utiliser la magie en temps de guerre est beaucoup moins une affaire de don que d’intelligence. (Il désigna Reibisch.) Prenons par exemple le moustique que tient le général. Au milieu de la nuit, des dizaines de milliers d’insectes semblables, invoqués par nos ennemis, pourraient envahir le camp et piquer nos soldats. Personne ne s’en apercevrait jusqu’au matin, quand nos hommes, malades comme des chiens, devraient faire face à un assaut massif.

Sœur Philippa, qui s’était assise à côté d’Adie, sur le même banc que Zedd, désigna nerveusement un moustique bien vivant qui voletait au plafond.

— Avec le don, nous pourrions détecter ces insectes spéciaux…

— Vous croyez ? Repérer une si petite quantité de pouvoir n’est pas facile. Y étiez-vous parvenues, jusque-là ?

— Eh bien, non, mais…

— La nuit, ces moustiques ressemblent à tous leurs détestables congénères. Le général n’a pas fait la différence, Adie non plus, et idem pour les sœurs. Et n’espérez pas limiter les dégâts en vous concentrant sur l’infection qu’ils charrient, parce qu’elle aussi est investie d’une quantité infinitésimale de magie. On redoute des attaques massives et terrifiantes, et on ne prête pas attention aux menaces moins… spectaculaires.

» La plupart de vos sœurs, Dame Abbesse, se feraient piquer dans leur sommeil sans s’en apercevoir. Puis elles se réveilleraient dans l’obscurité, tremblantes de fièvre et affligées du premier symptôme – et pas le plus grave ! – de cette maladie : une terrible cécité ! Parce que ce n’était pas l’obscurité de la nuit dont je parlais, mais celle qui interdit à tout jamais de voir l’aube se lever. Très peu de temps après, leurs jambes refuseront de bouger et leurs oreilles commenceront à bourdonner comme si des milliers de personnes criaient à côté d’elles.

Le général plissa les yeux pour tester son acuité visuelle, puis il s’enfonça un petit doigt dans l’oreille, comme pour la déboucher.

— À ce jour, aucun des malheureux qui ont été piqués ne s’en est jamais remis. Les malades perdent très vite le contrôle de leur corps, et ils restent alités, croupissant dans leurs excréments, jusqu’à ce que la mort les emporte, quelques heures plus tard. Mais cette agonie, pour eux, semble durer des années…

— Que peut-on faire ? demanda Warren, de plus en plus nerveux. Il existe un traitement ?

— Bien entendu que non ! Mais laisse-moi décrire la suite des événements… Après l’attaque des moustiques, un brouillard magique tueur dérivera lentement vers le camp. Les rares sœurs encore vivantes sentiront la menace et avertiront tout le monde. Les agonisantes ne verront rien, mais elles entendront les cris lointains de l’ennemi prêt à attaquer. Terrorisés, tous les malades tenteront de se lever, et certains réussiront – en rampant – à s’éloigner provisoirement du danger. Les hommes encore valides, eux, courront pour échapper au brouillard. Et ce sera la dernière erreur qu’ils commettront, parce qu’un piège mortel les attendra en chemin…

Zedd balaya l’assistance du regard et fut satisfait de son pouvoir d’évocation : son auditoire se décomposait à vue d’œil.

— Alors, général, ces fosses communes ? lança-t-il d’un ton presque badin. Ou préférez-vous que les survivants laissent les cadavres à pourrir sur le terrain ? Une idée pas si idiote que ça, tout bien pesé. Ces pauvres gens auront assez d’ennuis comme ça, pourquoi les obliger à traîner les malades – de toute façon condamnés – et à enterrer des montagnes de morts ? D’autant plus que j’oubliais un détail : toucher les dépouilles est un moyen très sûr d’attraper une autre maladie, différente de la fièvre albinique, mais tout aussi mortelle.

— Que pouvons-nous faire ? s’écria Verna en bondissant de nouveau sur ses pieds. Comment s’opposer à une sorcellerie si maléfique ? Répondez-moi, sorcier Zorander !

— Zedd… Pourquoi cette question, Dame Abbesse ? Je croyais que vous aviez tout prévu, comme de grandes filles ? (D’un geste nonchalant, il désigna le sud, où se trouvait l’ennemi.) N’avez-vous pas la situation bien en main ?

Sonnée, Verna se rassit à côté de Warren.

— Zedd… euh… hum…, souffla Reibisch, son moustique mort toujours serré entre le pouce et l’index. Je ne me sens pas très bien… Vous pouvez faire quelque chose ?

— À quel sujet ?

— La fièvre albinique… Ma vision se trouble, et… Vous êtes en mesure de m’aider ?

— Pas du tout.

— Vraiment ?

— Absolument, oui, parce que vous n’avez rien ! J’ai fait apparaître quelques moustiques albinos pour étayer ma démonstration. Parce que ce que j’ai vu dans ce camp, en arrivant, m’a terrorisé ! Si les sœurs et les divers magiciens capturés par Jagang ne sont pas des abrutis, ce qui est hélas peu probable, cette armée est terriblement mal préparée à ce qui l’attend.

Philippa leva un doigt pour intervenir, comme une écolière devant sa maîtresse.

— Mais grâce au don, nous ne serions pas désarmés…

— Bien sûr que si ! Dans votre état d’esprit actuel, vous courez au désastre. Vous devez redouter les choses que vous ne connaissez pas et dont vous n’avez jamais entendu parler, pas la magie conventionnelle. Vos adversaires l’utiliseront aussi, mais le vrai danger viendra des moustiques albinos, ou de monstruosités de ce genre.

— Vous avez invoqué ces insectes pour le bien de votre démonstration, rappela Warren. Si l’ennemi est moins malin que vous, il ne pensera pas à ce type d’« armes ».

— Pour conquérir l’Ancien Monde, l’Ordre Impérial s’est montré brutal, mais sûrement pas stupide ! (Zedd agita un index décharné.) De plus, tu oublies quelque chose, jeune homme ! Au printemps, une des sœurs passées dans l’autre camp a utilisé la magie pour déclencher une épidémie de peste qui a fait des ravages. Des milliers d’innocents, enfants et vieillards compris, sont morts dans d’atroces souffrances.

Les sœurs prisonnières de Jagang étaient une menace terrifiante et omniprésente. Anna était partie seule en mission pour les sauver ou les éliminer. D’après ce que Zedd avait vu en passant par Anderith, elle avait échoué. Même si elle s’en était tirée vivante, Jagang avait toujours ses captives…

— Nous avons enrayé la peste…, osa avancer Warren.

— Richard l’a fait, et lui seul en était capable ! Sais-tu, mon jeune ami, qu’il a dû pour cela entrer dans le Temple des Vents, au-delà du voile qui nous sépare du royaume des morts ? Pas plus que toi, je ne peux imaginer ce que lui a coûté cette terrible expérience. Mais j’ai vu des ombres passer dans ses yeux, quand je lui ai parlé.

» Il avait une chance sur mille de réussir, et s’il n’avait pas triomphé en dépit de ces statistiques, nous serions tous morts à l’heure qu’il est. Je refuse de miser une nouvelle fois notre salut sur un pareil miracle !

Personne ne se hasarda à contredire le sorcier.

— L’orgueil ne fait aucun bien à des mortes, dit soudain Verna. Alors, je veux bien l’admettre : mes sœurs et moi ne sommes pas instruites en matière d’utilisation guerrière de la magie. Nous savons nous battre, ça ne fait aucun doute, mais notre culture sur le sujet est… lacunaire.

» Prenez-nous pour des idiotes si ça vous chante, Zedd, mais ne nous traitez pas comme des ennemies. Nous sommes tous dans le même camp, et si vous consentez à nous aider, nous vous en serons très reconnaissantes.

— Bien entendu qu’il nous aidera…, siffla Adie en foudroyant le vieil homme du regard.

— Eh bien, j’avoue que vous abordez les choses comme il faut… Reconnaître son ignorance est le premier pas vers le savoir. (Zedd se gratta le menton.) Chaque jour, je suis époustouflé par l’étendue de mes propres lacunes.

— Ce serait merveilleux ! s’exclama Warren. Que vous nous aidiez, je veux dire… (Il hésita un peu, mais se jeta à l’eau, et tant pis pour ce que Verna en penserait.) J’aimerais beaucoup bénéficier de l’expérience d’un sorcier aguerri.

Accablé par le poids de ses multiples responsabilités, Zedd secoua la tête.

— J’adorerais t’en faire profiter, mon garçon… Mais pour l’instant, ça semble difficile. Cela dit, je vous donnerai à tous des conseils sur la défense du camp. Hélas, mon voyage est loin d’être terminé, et je ne pourrai pas rester longtemps ici…

Chapitre 19

Dès qu’elle s’était sentie mieux, Kahlan avait passé le plus clair de son temps dehors. Pour ne pas la voir seulement quand elle était au lit, mais aussi de l’extérieur, elle avait posé Bravoure sur le rebord de la fenêtre.

Les bois qui entouraient la cabane la fascinaient. Des sentiers mystérieux s’y enfonçaient, et on distinguait à peine une flaque de lumière, à l’endroit où ils sortaient de sous les arbres. Kahlan brûlait d’envie d’explorer ces passages qui ressemblaient aux tunnels d’intrigantes catacombes. En réalité, elle le savait bien, il s’agissait seulement de pistes ouvertes par les animaux et élargies par Cara et Richard lorsqu’ils allaient pêcher ou cueillir des noisettes et des baies.

Avant de se lancer dans cette aventure, l’Inquisitrice s’était contentée de boitiller autour de la maison ou dans la prairie – toujours avec son bâton, parce qu’il la rassurait. Renforcer ses jambes était indispensable si elle voulait suivre Richard dans ses longues randonnées.

Un jour, jugeant qu’elle était assez solide, il avait insisté pour la conduire au bout d’un des corridors qui serpentaient à travers la végétation. De l’autre côté, un torrent ombragé des deux côtés par une rangée d’arbres dévalait une gorge rocheuse. Le rugissement des eaux était d’autant plus assourdissant qu’elles se déversaient sur une série d’énormes rochers couverts d’une mousse couleur fauve et d’un véritable tapis d’aiguilles de pins. Filtrant de la frondaison, les rayons de soleil constellaient de flaques de lumière les eaux tumultueuses.

Au pied de la gorge, dans la vallée de haute montagne, derrière la cabane, à l’endroit où le « tunnel » émergeait des bois, le torrent s’élargissait et devenait une paisible rivière qui serpentait entre les buissons et les arbres.

Charmée par l’endroit, Kahlan avait pris l’habitude d’y venir tous les jours. Assise sur la rive, elle trempait un moment ses jambes décharnées dans l’eau, puis s’étendait sur l’herbe et prenait un bain de soleil en regardant de magnifiques poissons nager dans les eaux les plus limpides qu’elle eût jamais contemplées. Selon Richard, les truites avaient une prédilection pour les beaux endroits. À l’évidence, il savait de quoi il parlait.

Kahlan adorait suivre les évolutions des poissons, des grenouilles, des écrevisses et même des salamandres. Étendue sur le ventre, le menton appuyé sur ses mains croisées, elle pouvait rester des heures ainsi, heureuse comme une gamine quand elle voyait un poisson émerger de l’eau, bouche grande ouverte, pour gober un insecte qui volait trop près de la surface. Devenue un peu plus mobile, elle avait pris l’habitude d’attraper des criquets, des sauterelles et même des vers de terre pour les jeter en pâture à ses chères truites.

Quand elle leur parlait pour les encourager à venir chercher leur pitance, Richard riait de bonheur de la voir reprendre goût à la vie.

De temps en temps, un héron venait se poser dans l’eau, parangon de grâce malgré ses longues et fines pattes, et embrochait une grenouille ou un poisson au bout de son bec pointu comme une dague.

Kahlan n’avait jamais vécu dans un lieu si majestueux et pourtant vibrant de vie. Pour l’inciter à se remettre plus vite, Richard répétait souvent qu’elle n’avait encore rien vu. Certaine que bien d’autres merveilles l’attendaient, et désormais sûre de pouvoir un jour les découvrir, l’Inquisitrice se sentait comme une petite fille lâchée en liberté dans un royaume magique. Depuis sa prime enfance, elle n’avait jamais eu le temps d’admirer la nature. Dans l’exercice de ses fonctions, elle avait vu de somptueuses choses, bien entendu, mais presque toujours dans des cités – ou peut-être n’y avait-elle pas prêté assez d’attention, par exemple lorsqu’elle rendait visite au Peuple d’Adobe. En tout cas, rester longtemps au même endroit – s’y immerger, en quelque sorte – était pour elle une expérience nouvelle et excitante.

Pourtant, en sourdine, une idée continuait à la hanter. Ailleurs qu’ici, dans un monde en guerre, des gens avaient besoin d’elle et de Richard. Dès qu’elle parlait de leurs responsabilités, son mari se défaussait en rappelant qu’il lui avait déjà expliqué sa position, et qu’il était toujours sûr d’agir comme il le fallait.

Depuis des semaines, plus aucun messager ne s’était présenté. Kahlan s’en inquiétait, mais pas Richard. Puisqu’il ne s’autorisait plus à intervenir dans les affaires de l’armée, le général Reibisch avait bien raison de ne plus risquer la vie de ses hommes pour rien.

Même si elle ne partageait pas entièrement le point de vue de Richard, Kahlan savait qu’elle ne pourrait rien faire avant d’avoir totalement récupéré ses moyens. Pour se rétablir, rien ne valait l’air de la montagne, alors pourquoi aurait-elle gaspillé son temps en interminables polémiques ? Quand elle aurait convaincu son mari de revenir sur le champ de bataille – et elle ne doutait pas de réussir –, ces quelques semaines de paix resteraient gravées dans sa mémoire. En attendant, elle en profitait sans réserve, puisqu’elle n’avait pas le choix.

Alors qu’il pleuvait depuis deux ou trois jours, et qu’elle se plaignait de ne plus pouvoir aller admirer ses poissons, Richard lui avait fait une nouvelle surprise. Moins stupéfiante que Bravoure, peut-être, mais suffisante pour qu’elle trépigne de joie comme une enfant.

Afin qu’elle prenne son mal en patience, il lui avait apporté des poissons vivants. Pour qu’elle les regarde, simplement…

Après avoir soigneusement nettoyé le réservoir en verre d’une lampe à huile et divers bocaux qui contenaient de la nourriture, des herbes ou des onguents, il avait tapissé leur fond d’un lit de petits cailloux. Puis il avait pêché plusieurs vairons et les avait installés dans leurs nouvelles résidences remplies aux trois quarts d’eau du torrent. Curieusement, les petits poissons à tête noire, si amusants avec leur dos couleur olive, leur ventre blanc et les lignes noires qui couraient sur leurs flancs, s’étaient habitués à leur nouvel habitat – peut-être grâce aux algues que Richard avait déposées sur les cailloux, histoire qu’ils aient un endroit où se cacher.

D’abord stupéfaite, Kahlan avait exposé les quatre bocaux et le réservoir sur le rebord de la fenêtre de la pièce commune, à côté d’une petite collection de statuettes sculptées par son mari.

À chaque repas, la Mère Inquisitrice, le Sourcier et la Mord-Sith, assis à une petite table, s’extasiaient que des poissons puissent vivre en captivité.

— Ne leur donnez pas de nom, avait-il conseillé, parce qu’ils ne vivront pas longtemps…

Ce qu’elle avait d’abord tenu pour une excentricité devint une source d’émerveillement pour Kahlan. Après avoir visiblement pensé que la santé mentale de son seigneur ne s’arrangeait pas, Cara elle-même s’était prise d’affection pour les pensionnaires des bocaux.

Chaque jour qu’elle passait dans la montagne avec Richard fournissait désormais à Kahlan son lot de surprises et de petites joies. Et bien entendu, cela l’aidait à oublier la douleur et l’angoisse.

Une fois habitués à la présence des humains, les poissons avaient repris leur train-train quotidien, comme si vivre dans un bocal était la chose la plus naturelle au monde. De temps en temps, Richard changeait une partie de leur eau, mais Cara et Kahlan se réservaient le plaisir de nourrir leurs petits compagnons, très friands de miettes de pain, d’insectes divers et même de minuscules restes de certains repas. Dotés d’un solide appétit, les poissons passaient le plus clair de leur temps à retourner les graviers, à nager en rond ou à se coller contre la paroi de leur bocal pour regarder le monde extérieur. Très vite, ils avaient appris à reconnaître le moment des repas. Comme des chiots heureux de revoir leur maître, ils frétillaient de la queue dès que quelqu’un approchait d’eux avec une délicieuse manne dans la paume de la main.

Dans la pièce commune, où trônaient les bocaux, Richard avait installé une petite cheminée faite de briques d’argile – une matière première qui ne manquait pas au bord du torrent – séchées au soleil puis durcies dans un feu. En plus de la table qu’il avait fabriquée, les chaises au dossier et à l’assise en plaque d’écorce – un matériau naturel dont l’intérieur était presque aussi doux que du velours – fournissaient tout le confort souhaitable.

Dans un coin de la pièce, une porte en bois donnait sur un cellier enterré. Au fond, quelques étagères et un grand placard servaient à stocker leurs provisions non périssables. En chemin, Richard et Cara avaient acheté assez de réserves pour tenir des mois. Au début, la calèche avait été bien utile pour les transporter. Quand le chemin était devenu impraticable pour le véhicule, la Mord-Sith et son seigneur avaient dû se charger comme des baudets. Un fardeau souvent pénible pour Richard, qui s’était également occupé de débroussailler la piste à coups d’épée.

Dans la chambre de Cara, où elle entrait de temps en temps, Kahlan s’était étonnée de découvrir une collection de pierres. Bien entendu, la Mord-Sith s’était défendue de toute prétention esthétique, affirmant qu’il s’agissait de projectiles, en cas d’une attaque contre la cabane. Trouvant ces « munitions » étonnamment jolies, Kahlan, non sans malice, avait souligné qu’elles étaient toutes de couleurs différentes.

— Non, avait insisté la Mord-Sith, je choisis spécialement des pierres coupantes et assez lourdes pour tuer !

Durant les semaines où Kahlan ne quittait jamais le lit, Richard dormait sur une paillasse, dans la pièce commune, ou à la belle étoile. D’innombrables fois, alors qu’elle souffrait encore beaucoup, elle s’était réveillée pour le découvrir assis sur le sol, près de son lit, assoupi mais prêt à bondir si elle avait besoin de quelque chose.

Craignant de la blesser, il avait refusé de dormir avec elle. Pour sentir sa réconfortante présence, Kahlan aurait bien couru le risque, mais la raison l’avait emporté. Depuis qu’elle allait mieux, il pouvait enfin passer ses nuits près d’elle. Le premier soir, une main de son bien-aimé posée sur son ventre, la jeune femme s’était endormie en admirant les contours de Bravoure à la faveur du clair de lune. Bercée par le chant des oiseaux nocturnes, le bourdonnement des insectes et les hurlements lointains des loups, elle avait sombré dans un sommeil parfaitement reposant.

Le lendemain, Richard l’avait tuée pour la première fois.

Alors qu’ils vérifiaient les lignes, près du bassin, il avait coupé deux branches de saule, puis les avait soigneusement élaguées.

— Voici ton épée, avait-il dit en jetant aux pieds de Kahlan une des armes d’entraînement.

D’humeur joueuse, il avait défié sa femme de se défendre. Elle-même encline à la malice, elle avait tenté de lui porter un coup en traître, histoire de le remettre à sa place. Parant le coup puis contre-attaquant, Richard avait froidement déclaré qu’elle était morte.

Kahlan était repassée à l’assaut – dans les règles, cette fois –, et il l’avait « décapitée » en deux temps, trois mouvements. Un peu irritée, elle avait attaqué avec plus de sérieux – et le peu de force dont elle disposait – mais s’était retrouvée, trois passes d’armes plus tard, avec la pointe de l’arme de Richard entre les seins.

— Morte trois fois sur trois ! avait triomphé son mari.

Ce jeu était devenu un rituel quotidien, et Kahlan brûlait de plus en plus d’envie de gagner. Impitoyable, Richard ne la ménageait pas, ne daignant même pas se montrer compatissant quand elle se plaignait de la lenteur de son rétablissement. Chaque jour, il l’humiliait devant Cara, qui ne perdait pas une miette de leurs duels, surtout au début.

Consciente qu’il la poussait à ses limites pour qu’elle regagne plus vite sa force, son endurance et sa confiance en ses aptitudes physiques, Kahlan ne lui était pas plus reconnaissante que ça. Elle voulait gagner, et le reste ne comptait pas !

Ils portaient en permanence leur épée de bois à la ceinture, saisissant la moindre occasion de ferrailler. Au début, Kahlan n’était pas un adversaire à la hauteur pour Richard, et il n’avait rien fait pour le lui cacher. Cette arrogance calculée avait poussé la jeune femme à lui prouver qu’elle n’avait rien d’une néophyte. Après tout, l’escrime n’était pas une affaire de force, mais de technique, de rapidité et de vivacité.

Sans jamais la couvrir de louanges mensongères, ce qui eût été dangereux, Richard l’encourageait et l’aidait à progresser. Au bout de quelques semaines, la tuer était devenu un tout petit peu plus compliqué et lui demandait davantage de concentration.

Kahlan avait eu un excellent professeur en la personne de son père, Wyborn, un roi dépossédé de sa couronne quand sa mère avait décidé de le prendre pour compagnon. Pour une Inquisitrice, personne n’était intouchable, y compris les souverains. Wyborn de Galea ayant eu deux enfants avec sa précédente et royale épouse, Kahlan avait une demi-sœur et un demi-frère un peu plus âgés qu’elle.

Lors de ses duels contre Richard, elle brûlait d’envie de faire honneur à son père. Savoir qu’elle pouvait être bien meilleure avait quelque chose de frustrant. Mais elle ne manquait pas de connaissances, tout au contraire. Seuls ses muscles, loin d’être redevenus ce qu’ils étaient, limitaient ses performances.

Une autre chose la troublait : Richard avait une façon de se battre qui ne correspondait ni à l’entraînement dispensé par Wyborn ni au style des adversaires qu’elle avait rencontrés. La différence était indéfinissable mais bien réelle, et, pour gagner, elle devait absolument comprendre de quoi il s’agissait.

Au début, ils s’étaient limités à des duels dans la prairie, où Kahlan ne craindrait pas trop de trébucher sur des obstacles. Et s’il lui arrivait quand même de s’étaler, elle ne risquait pas de se fracturer le crâne sur un rocher.

Devant Cara, leur unique mais fidèle spectatrice, leurs combats avaient commencé à se prolonger, à devenir plus acharnés et à coûter beaucoup plus d’énergie à la convalescente.

Deux ou trois fois, excédée par la dureté dont Richard faisait montre pendant leurs affrontements, Kahlan lui avait battu froid pendant des heures plutôt que de lui jeter au visage des paroles qui auraient dépassé sa pensée – et qu’elle aurait regrettées la seconde d’après.

— Réserve ta colère pour un véritable ennemi, lui disait souvent son mari. Ici, elle ne te servira à rien. Sur un champ de bataille, elle peut occulter la peur. Sers-toi de nos duels pour apprendre à ton arme ce qu’il faut faire. Plus tard, elle t’obéira sans que tu aies besoin d’y penser.

Kahlan savait qu’un ennemi n’était jamais gentil ou compatissant. Si Richard la ménageait, il risquait simplement de lui donner de mauvaises habitudes – ou une confiance en elle-même injustifiée, ce qui était encore plus dangereux.

Si agaçantes que fussent parfois ces leçons d’escrime, Kahlan n’en voulait jamais longtemps à Richard. Primo, parce qu’elle l’aimait trop pour ça. Secundo, parce qu’elle n’était pas dupe : c’était contre elle-même, pas contre lui, qu’elle éprouvait une colère noire.

Toute sa vie, elle avait connu des hommes qui consacraient leur existence aux armes. En plus de son père, certains des meilleurs escrimeurs l’avaient à l’occasion fait profiter de leurs lumières. Aucun ne se battait comme Richard. Une épée au poing, il devenait un artiste capable de conférer une indéniable beauté à l’acte de tuer. Mais il y avait quelque chose de plus – un élément essentiel – sur lequel elle ne parvenait pas à mettre le doigt.

Avant qu’elle soit agressée, en Anderith, Richard lui avait dit un jour que la magie était une forme d’art. À l’époque, elle avait répondu que c’était absurde. Désormais, elle se posait des questions. D’après ce qu’elle avait compris, pour bannir les Carillons, il avait utilisé son pouvoir d’une manière créative – pour inventer une solution à un problème qui n’en avait apparemment pas.

Un après-midi, vers la fin d’un duel, elle avait eu la certitude de le tenir au bout de son épée. Une ouverture s’offrait à elle, et elle allait enfin le tuer !

Il avait sans peine esquivé son « coup mortel » et riposté d’une imparable pointe au cœur. Avec un naturel presque nonchalant, il avait accompli un exploit qui semblait impossible.

À cet instant, Kahlan avait compris. Jusque-là, elle s’était égarée sur de fausses pistes.

L’important n’était pas que Richard soit un grand escrimeur ou un sculpteur de génie. Dans tous les cas, une seule et même chose faisait la différence : il était uni avec sa lame, que ce soit celle d’une épée, d’un couteau, d’un ciseau de sculpteur ou d’une arme en bois.

Le Sourcier était un maître – pas de l’escrime, de la sculpture ou de quoi que ce fût d’autre, mais de la lame, qu’importent sa nature ou son usage !

Le combat n’était qu’une facette de son talent. Il tuait avec son épée, et, pour préserver l’équilibre – une notion capitale quand il était question de magie –, il créait des merveilles avec son ciseau à froid. Kahlan avait étudié séparément les multiples aptitudes de son mari, tentant de les comprendre les unes après les autres. Richard, lui, se voyait comme un tout, et il avait raison.

Sa façon de tirer à l’arc, sa maîtrise de sculpteur, ses dons d’escrimeur – et même sa démarche souple de félin… Ce n’étaient pas des caractéristiques distinctes de sa personnalité, mais l’expression d’une seule et même réalité.

Le jour où elle avait compris cela, Kahlan s’était pétrifiée au milieu d’un duel.

— Que t’arrive-t-il ? avait demandé Richard. Tu es toute pâle…

— Tu danses avec les morts…, avait soufflé la jeune femme, son épée pointée vers le sol. Voilà ce que tu fais quand tu te bats !

Le Sourcier l’avait regardée avec des yeux ronds, comme si elle venait d’annoncer que l’eau était humide.

— Bien entendu… (Il avait touché l’amulette pendue à son cou. Au centre, enchâssé dans un entrelacs complexe de lignes en fils d’or et d’argent, brillait un rubis en forme de larme.) Je t’ai expliqué ça il y a longtemps. Aurais-tu enfin décidé de me croire ?

Kahlan s’était souvenue de la réponse terrifiante de Richard, le jour où elle l’avait interrogé sur l’amulette.

— Le rubis représente une goutte de sang. Il incarne la philosophie du Premier Édit. Celui-ci pourrait se résumer par un mot : frapper. Une fois engagé dans un combat, tout le reste est secondaire. Frapper devient un devoir, un but et un désir. Aucune règle n’est plus importante que celle-là, et rien ne permet de la violer. Frapper !

» Les lignes sont une représentation abstraite de la danse. Frappe l’ennemi aussi vite et directement que possible. Frappe d’une main ferme, décisive et résolue. Détruis la force de ton adversaire, et profite du premier défaut de sa cuirasse. Ne le laisse pas respirer, taille dans sa chair et écrase-le ! Puis dévaste son esprit sans pitié !

» Sans la mort, il n’y aurait pas d’équilibre, et la vie en souffrirait. Cela s’appelle danser avec les morts. Un sorcier de guerre obéit aveuglément à cette loi – ou il meurt !

Cette danse était une forme d’art, comme la sculpture. Les deux avaient pour outil une lame, et pour Richard, il n’y avait aucune différence entre l’une et l’autre. Il l’affirmait haut et fort, et il avait raison, car en lui, les choses étaient bien ainsi.

Kahlan, Cara et Richard partageaient la prairie avec un renard roux qui en avait fait son territoire de chasse. Grand amateur de rongeurs, il ne détestait pas non plus les insectes bien gras que la convalescente lui lançait de temps en temps.

Les chevaux ne redoutaient pas outre mesure le renard. En revanche, ils s’inquiétaient dès que des coyotes rôdaient dans les environs. Kahlan ne les avait pratiquement jamais vus, mais elle devinait qu’ils étaient là quand les chevaux hennissaient nerveusement. La nuit, massés sur les flancs des montagnes, les prédateurs donnaient souvent de longs concerts de jappements furieux. Certains soirs, les loups leur répondaient, leurs cris beaucoup plus harmonieux se répercutant longtemps entre les pics.

Un après-midi, Kahlan avait aperçu un grizzly, entre les arbres. Impassible, le plantigrade avait à peine accordé un regard aux trois humains. Un soir, un lynx s’était aventuré près de la maison, paniquant les chevaux. Pour les retrouver, Richard avait eu besoin d’une journée entière…

Des tamias venaient régulièrement mendier de la nourriture devant leur porte. Très souvent, ils s’invitaient dans la cabane pour s’offrir un petit tour du propriétaire. Kahlan s’était plus d’une fois surprise à leur parler, posant des questions comme s’ils avaient pu la comprendre. À les voir s’immobiliser et incliner la tête, elle se demandait parfois si ce n’était pas le cas.

Très tôt le matin, de petites hardes de cerfs traversaient la prairie, laissant parfois des empreintes en forme de cœur inversé juste devant le seuil de la cabane. La saison des amours approchant, des mâles très agressifs aux andouillers impressionnants venaient parfois pousser leurs brames à la lisière des bois. Une des peaux que portait Kahlan avait appartenu à un loup blessé par un cervidé en rut, dans un bosquet de chênes, pas très loin de la prairie. D’un coup de couteau, Richard avait épargné à l’animal une longue et douloureuse agonie.

En plus des duels, Kahlan avait droit à de longues randonnées afin de se remuscler les jambes. Parfois, ses mollets et ses cuisses lui faisaient si mal qu’elle ne parvenait pas à s’endormir. Ces soirs-là, Richard la massait avec des onguents spéciaux. En général, ces traitements étaient assez efficaces pour qu’elle trouve le sommeil.

Un jour, après un retour à la cabane sous une pluie glacée, il l’avait enduite d’onguent tandis qu’elle gisait sur le lit, les yeux fermés.

— Tes jambes sont redevenues comme avant…, avait-il murmuré.

Relevant les paupières, Kahlan avait lu du désir dans les yeux de son mari. Cela n’était pas arrivé depuis si longtemps ! Trop émue, elle n’avait pas pu retenir ses larmes. Comme il était bon de redevenir une femme séduisante, après des mois de misère physique et de mélancolie !

Richard lui avait soulevé la jambe pour embrasser doucement sa cheville nue. Alors qu’un frisson remontait jusqu’à ses cuisses, Kahlan s’était sentie envahie par un désir aussi inattendu que violent.

Son mari avait écarté les pans de sa chemise de nuit, lui avait enduit l’abdomen d’onguent et avait laissé remonter ses mains pour lui effleurer les seins. Voyant qu’elle s’abandonnait, il avait lentement et tendrement joué avec ses tétons.

— Seigneur Rahl, avait soupiré Kahlan, je crois que vous vous laissez emporter…

Richard s’était immobilisé, semblant s’aviser de ce qu’il faisait, puis il avait retiré ses mains.

— Je ne suis pas en sucre, Richard… Remets donc tes mains où elles étaient ! Je vais très bien, et j’aimerais beaucoup que tu continues.

Pendant qu’il lui embrassait les seins, puis les épaules et le cou, Kahlan avait refermé ses doigts sur les cheveux épais de son mari. Son souffle chaud, contre sa peau, la faisait frissonner, et ses caresses la rendaient folle. La faiblesse et les souffrances des derniers mois oubliées, quand il l’avait embrassée délicatement, elle lui avait rendu son baiser avec une passion sans équivoque : il n’était pas obligé de la toucher comme si elle allait se casser en deux !

Alors que la pluie martelait le toit, des éclairs illuminant sporadi quement les contours de Bravoure, qui semblait veiller sur eux, Richard et Kahlan avaient fait l’amour comme si rien de terrible n’était jamais arrivé. Sans angoisse ni retenue, la jeune femme avait retrouvé l’ivresse de ces étreintes dont ils étaient privés depuis si longtemps. Comme aux pires moments de son épreuve, elle avait pleuré et gémi, mais de pure joie, cette fois.

Beaucoup plus tard, alors que Richard se reposait dans ses bras, elle avait senti une larme rouler sur sa joue. Que se passait-il ? avait-elle demandé. Il n’allait pas bien ?

Non, avait-il répondu. Mais l’angoisse de la perdre l’avait tellement torturé qu’il avait parfois douté que sa raison résisterait jusqu’au bout. À présent, il pouvait relâcher son contrôle, car la folie ne le menaçait plus.

La tristesse que Kahlan avait lue dans ses yeux, quand elle ne parvenait pas à se rappeler son nom, en était à tout jamais bannie…

Les randonnées étaient devenues de plus en plus longues. Parfois, ils emportaient des sacs à dos et passaient la nuit dehors – de préférence sous un pin-compagnon, quand ils en trouvaient un. Le terrain accidenté offrait une variété infinie de panoramas. À certains endroits, des falaises d’une hauteur vertigineuse les dominaient. À d’autres, au bord de fabuleux précipices, ils admiraient le coucher du soleil, émerveillés par la manière dont il colorait d’or et de pourpre les vallées qui s’étendaient à leurs pieds.

Ils avaient vu des cascades majestueuses couronnées de leur propre arc-en-ciel et s’étaient baignés dans des bassins naturels où l’eau était d’une limpidité cristalline. Certains jours, ils avaient pique-niqué au sommet de rochers qui offraient une vue plongeante sur des paysages qu’aucun être humain n’avait contemplés avant eux. Dans la forêt, ils avaient suivi des pistes ouvertes par les animaux entre des arbustes ratatinés ou s’étaient enfoncés sous les frondaisons d’arbres si énormes que vingt hommes n’auraient pas pu faire le tour de leur tronc en se tenant par la main.

Afin d’améliorer la tonicité de ses muscles, Richard avait insisté pour que Kahlan s’entraîne au tir à l’arc. Partant souvent à la chasse, ils ramenaient surtout de petites prises qu’ils faisaient rôtir ou qu’ils mettaient à fumer comme une partie de leur pêche. Contraint de respecter jusque-là un régime sans viande – la compensation exigée par le don pour les vies qu’il prenait –, Richard avait recommencé à en manger un peu. Ne tuant plus personne, il n’était plus obligé de préserver l’équilibre en n’ingérant pas de chair morte.

Il semblait en paix, en tout cas. Était-ce à cause de la sculpture ? Parce qu’elle assurait ce fameux équilibre d’une autre manière ? Personne ne le savait, mais les faits étaient là : il pouvait sans inconvénient reprendre un régime carné.

Lors de leurs randonnées, les trois jeunes gens se nourrissaient en général de riz, de haricots et de bannock, en plus du gibier qu’ils abattaient.

Quand ils restaient près de la cabane, Kahlan participait au vidage des poissons puis à leur fumage. Une activité nouvelle pour elle, et qui lui plaisait presque autant que de cueillir des baies, des noix, des noisettes et des pommes pour les entreposer dans leur cellier avec les racines comestibles que Richard avait achetées lors de leur voyage.

Il avait également transplanté de jeunes pommiers dans la prairie, à côté de la cabane. Ainsi, avait-il dit, ils auraient à l’avenir de jolis fruits à disposition.

Les remarques de ce type inquiétaient Kahlan. Combien de temps avait-il l’intention de rester loin de l’endroit où on avait besoin de lui ? Des semaines ? Des mois ? Des années ? Cette question jamais prononcée planait toujours au-dessus de leurs têtes, comme un banc de nuages d’orage. Cara n’évoquait pas le sujet avec son seigneur, mais elle y faisait parfois allusion quand la Mère Inquisitrice et elle étaient seules. Pour elle, cette situation n’avait rien de gênant. Étant la garde du corps du seigneur Rahl, elle se réjouissait de l’avoir en permanence sous les yeux et de le savoir en sécurité.

Kahlan, elle, continuait à sentir peser sur ses épaules le poids de leurs responsabilités. Comme les montagnes, autour d’eux, dont les ombres étaient omniprésentes, la réalité ne pouvait pas être niée. Bien qu’elle aimât beaucoup la cabane, la nature et tout ce que Richard lui avait fait découvrir, Kahlan ne pouvait oublier qu’une guerre faisait rage, et qu’ils y étaient impliqués. Chaque jour, elle devenait plus impatiente de retourner là où était sa place. Et ne pas savoir ce qui se passait, partout où se jouait l’avenir du monde, lui semblait intolérable.

L’Ordre Impérial n’avait sûrement pas levé et mis en mouvement une armée de cette taille pour qu’elle croupisse indéfiniment en Anderith. Tous les soldats, et en particulier des soudards comme ceux de Jagang, perdaient patience quand on les laissait cantonnés trop longtemps, et ils finissaient par poser des problèmes à leur hiérarchie. Par-dessus tout, Kahlan s’inquiétait au sujet des gens qui avaient besoin de la présence du Sourcier – et de la sienne – pour ne pas perdre espoir. Dans les Contrées du Milieu, des peuples entiers vivaient depuis toujours avec la certitude de pouvoir compter sur la Mère Inquisitrice.

Et Richard qui semblait décidé à rester en exil jusqu’à la fin des temps ! En prévision de l’hiver – un signe de plus qu’il n’était pas pressé de repartir –, il avait fabriqué pour sa femme un manteau de fourrure essentiellement composé de peaux de loup – plus celles de deux coyotes. Le premier était blessé – une patte cassée, sans doute à cause d’une chute –, et il l’avait miséricordieusement achevé. Le second, un teigneux banni de sa meute, avait tenté de s’introduire dans leur petit fumoir. D’une seule flèche, Richard avait foudroyé ce pillard malavisé.

En revanche, ils avaient prélevé les peaux de loup sur des animaux malades ou trop vieux pour survivre longtemps. Jugeant que c’était un excellent exercice, Richard et Cara entraînaient souvent Kahlan à la poursuite d’une horde de loups. Désormais, la Mère Inquisitrice savait repérer la piste de ces fiers prédateurs, et elle parvenait même à distinguer du premier coup d’œil l’empreinte d’une patte avant de celle d’une patte arrière. Grâce à Richard, bien entendu, qui lui avait expliqué que les griffes, sur les antérieures, étaient plus espacées, le talon laissant en outre une marque plus nette que celui des postérieures.

Richard avait localisé plusieurs hordes dans les montagnes, et ils s’efforçaient d’en suivre certaines sans se faire remarquer. Une façon amusante, affirmait le Sourcier, de ne pas laisser leurs réflexes s’émousser.

Le manteau de Kahlan terminé, il avait fallu repartir en quête de peaux pour confectionner celui de Cara. Toujours vêtue de son uniforme rouge ou d’une autre tenue liée à sa profession, la Mord-Sith avait été ravie que le seigneur Rahl en personne veuille enrichir sa garde-robe. Même si elle ne l’avait jamais dit si clairement, Kahlan aurait juré que la Mord-Sith voyait cette initiative de Richard comme une preuve d’amitié et de respect. Bref, la confirmation qu’il ne mentait pas en disant qu’elle représentait beaucoup plus pour lui qu’une simple garde du corps.

Pour trouver des peaux de loup, les trois jeunes gens étaient allés très loin dans les montagnes, et pour retourner chez eux, ils avaient dû traverser le bois crochu…

Suite à sa première victoire à l’épée contre Richard, Kahlan se sentit de très bonne humeur. Après deux jours passés à pister des loups, à l’ouest de leur cabane, elle avait hâte de retrouver son foyer et de revoir ses amis les poissons. Bien entendu, il ne s’était pas seulement agi d’une chasse – ni d’une affaire de manteau – mais d’une épreuve d’endurance destinée à pousser un peu plus loin la convalescente sur la voie d’un complet rétablissement.

Depuis deux mois, soit environ le début de l’automne, Richard choisissait pour leurs randonnées des itinéraires de plus en plus exigeants qui les éloignaient chaque fois davantage de la cabane. En chemin, il dégainait très souvent son épée de bois et n’hésitait plus à caresser avec les côtes de sa compagne quand elle ne s’investissait pas assez dans leurs duels.

Sa première victoire, même si elle la savourait, inquiétait un peu Kahlan. Richard était peut-être fatigué d’avoir porté le paquetage le plus lourd et exploré tout seul les pistes les plus dangereuses, avant de revenir chercher ses compagnes, mais il n’était pas épuisé. Pourtant, elle avait réussi à le tuer. Une grande satisfaction personnelle, certes, mais qui la laissait dubitative. Du coin de l’œil, elle l’avait plusieurs fois vu la regarder avec un grand sourire. Il était fier d’elle, et cette « défaite » était en réalité pour lui un fantastique triomphe.

Après tout ce que son mari lui avait fait endurer – pour son bien, évidemment –, Kahlan pensait être plus forte et plus en forme que jamais. Ça n’avait pas été facile, mais se savoir désormais à l’image de Bravoure (dont elle était paradoxalement le modèle) valait amplement tous ses efforts.

— Richard, comment ai-je fait pour te battre ? demanda-t-elle alors que le Sourcier, Cara et elle commençaient à descendre dans le ravin escarpé.

— Tu m’as tué parce que j’ai commis une erreur.

— Que veux-tu dire ? Tu penses t’être montré trop confiant ? Étais-tu fatigué, distrait ou que sais-je d’autre ?

— Qu’importe l’explication ! Le fait demeure : une faute m’a coûté la vie au cours d’un jeu. Face à un véritable adversaire, je serais mort. J’en tire une morale salutaire : ne jamais relâcher ma vigilance ni ménager mes efforts ! En plus, ma mésaventure m’a rappelé que je pouvais commettre une erreur à tout moment, et être vaincu.

Kahlan ne put s’empêcher de se poser une question qui lui semblait corollaire : ne se trompait-il pas aussi en voulant se tenir loin du combat contre la tyrannie de l’Ordre Impérial ? Elle brûlait d’envie d’aider les peuples des Contrées, et tant pis si Richard pensait que ses interventions, si les gens ne voulaient pas de lui comme chef, ne pouvaient faire aucun bien ! Toute Mère Inquisitrice savait que les peuples n’étaient pas toujours conscients que leurs chefs agissaient dans l’intérêt général. Ce n’était pas une raison pour les abandonner !

Heureusement, l’armée de Jagang choisirait probablement de rester en Anderith jusqu’au début du printemps. Cela lui laissait du temps pour convaincre Richard. Hélas, elle ignorait comment s’y prendre. En l’absence de toute faille dans son armure de logique, jouer sur ses sentiments ne servirait à rien, car il ne s’agissait pas d’une affaire affective…

Alors que le vent devenait de plus en plus mordant, les trois voyageurs, parvenus au fond du ravin, entreprirent de traverser un épais bosquet de pins centenaires. Au-dessus de leurs têtes, les cimes des arbres oscillaient comme des mâts de bateaux pris dans une tempête, mais au ras du sol, couvert d’aiguilles marron, on ne sentait presque rien.

Au-delà du ravin, l’ascension se révéla plus facile que prévu. De moins en moins serrés, les arbres devenaient de plus en plus rachitiques à mesure qu’ils approchaient du bois crochu. Les rochers n’étant plus glissants, puisque aucune mousse ne les recouvrait, ils faisaient de très fiables prises aux endroits les plus délicats à négocier.

Dans le bois crochu lui-même, cette étrange frontière avant la désolation, la plupart des arbres étaient à peine plus grands que Richard, et ce lieu sinistre tenait son nom de leurs branches distordues qui évoquaient les bras et les mains ratatinés d’une très vieille sorcière. Étant en plus regroupées d’un seul côté du tronc, à cause des vents dominants, elles conféraient aux arbres l’allure à la fois sinistre et grotesque de grands squelettes pétrifiés tandis qu’ils subissaient mille tourments dans les fosses du royaume des morts.

Après le bois crochu, et jusqu’à la lisière des neiges éternelles, s’étendait un désert de roche nue et grisâtre.

— Le voilà ! cria soudain Cara.

Ils trouvèrent le loup mort – celui que la Mord-Sith avait repéré de loin – au pied d’un éboulis. Beaucoup plus haut, la horde de prédateurs gris avait tenté de tuer un caribou. Le vieux mâle s’était défendu, flanquant une ruade à un de ses agresseurs. Le coup n’aurait pas suffi à le tuer, mais il avait basculé d’une étroite corniche et fait une chute vertigineuse.

Du bout des doigts, Kahlan palpa la fourrure. En parfait état, elle conviendrait très bien pour le futur manteau de Cara.

Pendant que Richard et la Mord-Sith dépeçaient la louve – car il s’agissait d’une femelle –, Kahlan se percha sur une saillie rocheuse pour voir où en étaient les gros nuages noirs qu’ils avaient repérés plus tôt.

— Richard, ce n’est pas de la pluie qui approche, mais de la neige !

— Tu vois des pins-compagnons, dans la vallée ?

— Oui, un ou deux… La neige est encore loin. Si vous vous dépêchez, nous arriverons sûrement à temps pour ramasser du petit bois avant qu’il soit trop humide pour brûler.

— Nous avons presque fini, annonça Cara.

Richard se détourna un instant de la louve pour sonder le ciel et la vallée. Avec sa main droite rouge de sang, il vérifia machinalement que l’Épée de Vérité coulissait bien dans son fourreau.

Un geste qu’il ne faisait plus très souvent, ces derniers temps. Depuis le jour où il avait dû tuer ses anciens « amis », près de Hartland, il n’avait plus dégainé son arme.

— Un problème ? demanda Kahlan.

— Pourquoi ? Oh ! je vois, à cause de mon épée ! Non, un vieux réflexe, simplement…

— J’ai repéré un pin-compagnon, droit devant. Il n’est pas très loin, et largement assez grand pour nous trois.

Richard s’essuya le front avec le dos de son poignet, pour éviter de le barbouiller de sang.

— Avant l’obscurité, nous serons installés devant un bon feu, avec une délicieuse infusion à savourer. J’accrocherai la peau de loup à l’intérieur des branches, pour une meilleure isolation. Après une agréable nuit de sommeil, nous serons en pleine forme pour repartir. Et dès que nous serons plus bas dans la vallée, la neige deviendra de la pluie un peu plus froide que d’habitude, c’est tout…

En frissonnant, Kahlan resserra autour d’elle les plis de son manteau. Malgré les propos rassurants de Richard, l’hiver venait de les prendre dans ses rets…

Chapitre 20

Quand ils furent de retour chez eux, deux jours après la découverte du cadavre de la louve, tous les petits poissons étaient morts.Pour rejoindre la vallée, ils avaient emprunté la même piste que lors de leur arrivée, avec les chevaux et la litière, des mois plus tôt. Bien entendu, Kahlan ne se souvenait plus de ce voyage. En ce temps-là, qui lui paraissait infiniment lointain, ses moments de relative lucidité se réduisaient à quelques minutes par jour…

Depuis, Richard et Cara avaient ouvert un autre chemin pour aller du dernier col à leur cabane. Un peu plus court, mais étroit et accidenté, il leur aurait fait gagner à peine un quart d’heure. Après des jours de randonnée, prendre des risques pour un si maigre bénéfice ne leur avait pas paru judicieux. Cela dit, avec le vent glacial qui balayait la région, retrouver leur intérieur confortable et se débarrasser enfin de leur paquetage leur avait fait un bien fou.

Pendant que Richard allait chercher du bois de chauffe, Cara se chargeant de puiser de l’eau, Kahlan déplia le carré de tissu qui contenait sa « chasse » de la matinée : un échantillonnage de petits insectes dont se régaleraient les vairons, sûrement affamés.

Hélas, aucun n’avait survécu.

— Que se passe-t-il ? demanda Cara en entrant.

Posant son seau rempli à ras bord, elle approcha des bocaux.

— Je crois qu’ils sont morts de faim…, soupira Kahlan.

— Les petits poissons comme ceux-là ne vivent pas longtemps dans un bocal, dit Richard en entrant à son tour.

Il s’agenouilla et posa sa cargaison de bûches de bouleau à côté de la cheminée.

— Ceux-là avaient tenu longtemps, objecta Kahlan.

— Vous ne leur aviez pas donné de nom, hein ? Je vous avais prévenues qu’ils mourraient vite. Quand une situation doit irrémédiablement mal se terminer, il ne faut pas s’investir affectivement.

— Cara avait baptisé un des poissons.

— Pas vraiment, marmonna la Mord-Sith. C’était pour que vous sachiez duquel je voulais parler, rien de plus…

Le feu allumé, Richard se releva et sourit.

— De toute façon, je vous en apporterai d’autres.

— Ils ne seront pas comme ceux-là ! déclara Kahlan. Ces poissons avaient besoin de moi.

— Quelle imagination romantique ! railla Richard. Ils dépendaient de nous parce que nous avions modifié leur vie. C’est pareil pour les tamias. Si nous continuons à les gaver comme ça, ils ne collecteront pas de graines pour l’hiver. Tes poissons n’avaient pas le choix, puisque nous les avions enfermés dans des bocaux. En liberté, ils se seraient pas mal fichus de nous ! N’oublie pas qu’il m’a fallu un filet pour les attraper. Ils ne se sont pas invités chez nous, Kahlan. Les prochains auront tout autant besoin de toi.

Deux jours plus tard, par une journée un peu maussade, après un délicieux déjeuner composé d’un ragoût de lapin, de navets, d’oignons et de pain – la spécialité de Cara, désormais –, Richard annonça qu’il allait vérifier les lignes et pêcher de nouveaux petits compagnons pour sa femme et sa terrible garde du corps.

Quand il fut sorti, Cara collecta les couverts et les mit à tremper dans un seau d’eau.

— Mère Inquisitrice, dit-elle, j’aime bien cet endroit, c’est vrai, mais ce calme commence à me taper un peu sur les nerfs.

— Que veux-tu dire exactement ? demanda Kahlan.

Elle prit les assiettes et les vida dans le seau réservé aux déchets alimentaires et régulièrement vidangé sur le tas de fumier, à l’écart de la cabane.

— Ce coin est paradisiaque, Mère Inquisitrice, mais il me ramollit le cerveau. Je suis une Mord-Sith, au cas où vous l’auriez oublié. Et voilà que je donne un petit nom à un poisson ! Ne serait-il pas temps de convaincre le seigneur Rahl que nous avons tous plus urgent à faire ?

Kahlan soupira intérieurement. Elle aimait leur cabane, la montagne et la solitude… Plus que tout, elle chérissait le temps qu’elle pouvait passer avec Richard sans que nul ne vienne les déranger. Mais Aydindril lui manquait, tout comme la compagnie d’autres êtres humains et le simple fait de se promener dans une ville grouillante d’activité. Le monde n’avait pas que des avantages, il fallait l’admettre, mais on y vivait… eh bien, beaucoup plus intensément.

Kahlan avait eu son existence entière pour s’habituer à la méfiance des gens, qui refusaient parfois son aide – quand ils ne se méprenaient pas sur ses intentions, pensant qu’elle leur voulait du mal. Depuis très longtemps, cela ne l’empêchait plus d’aller hardiment de l’avant. Richard, lui, n’avait jamais eu l’occasion d’apprendre à accomplir son devoir même quand on lui témoignait une froide indifférence – voire de l’hostilité.

— Tu as raison, Cara, bien entendu…, dit Kahlan en rangeant le seau de détritus sur une étagère.

Surtout, il ne faudrait pas qu’elle oublie d’aller le vider, plus tard…

Était-elle destinée à devenir une Mère Inquisitrice des bois ? Une femme qui resterait loin de son peuple tandis qu’il combattait pour sa liberté ?

— Mais tu connais la position de Richard, mon amie… Il juge irresponsable de participer à un combat quand sa raison lui souffle qu’il ne devrait pas. Et il refuse d’écouter ce que lui dit son cœur.

— Vous êtes la Mère Inquisitrice, oui ou non ? Brisez le charme qui nous lie à cet endroit. Dites au seigneur Rahl que vous voulez retourner là où vous serez utile. Que pourra-t-il faire ? Vous attacher à un arbre ? Si vous partez, il vous accompagnera. C’est aussi simple que ça.

— Non, après ce qu’il nous a dit, je n’agirai pas ainsi. On ne traite pas comme ça quelqu’un qu’on respecte. Je ne suis pas tout à fait d’accord avec lui, tu le sais, mais je comprends son analyse, et je le connais assez pour redouter… qu’il ait raison.

— S’il part avec vous, il ne sera pas obligé de redevenir le chef ! Vous le forcerez à s’en aller, je vous le concède, mais pas à reprendre les rênes du pouvoir. (Cara eut un petit sourire.) Cela dit, quand il verra comment vont les choses sans lui, il changera d’avis.

— C’est en partie pour ça qu’il nous a amenées si loin de tout, Cara. S’il est sur le terrain, il a peur de ne pas pouvoir s’empêcher d’intervenir. Tu voudrais que je joue de ses sentiments pour moi afin de l’attirer dans un tel piège ? Et même s’il parvenait à ne pas s’engager dans la bataille, la façon d’agir que tu me suggères creuserait un fossé entre nous.

» Richard est convaincu d’avoir raison, et je ne le forcerai pas à se renier.

Cara s’empara d’un chiffon et entreprit de laver les couverts.

— Il ne croit peut-être pas lui-même ce qu’il raconte ! Au plus profond de son être, je veux dire… Après l’affaire d’Anderith, il doute de lui-même et trouve sans doute plus confortable de rester à l’écart de la réalité.

— Richard ne manque pas de confiance en lui, affirma Kahlan. Ce n’est pas la clé du problème ! S’il doutait de lui, comme tu le penses, il repartirait pour le front, parce que ce serait le chemin le plus facile. S’isoler est bien plus perturbant, comme nous pouvons toutes les deux en attester.

» Cara, si tu crois que c’est ton devoir, tu es libre de t’en aller. Richard n’a aucun droit sur toi.

— J’ai juré de le suivre quelles que soient les bêtises qu’il fait.

— Des bêtises ? Tu restes à ses côtés parce que tu as foi en lui, comme moi. Et c’est aussi pour ça que je ne lui forcerai pas la main.

La mine défaite, Cara se concentra sur la vaisselle.

— Dans ce cas, nous voilà coincées ici – deux pauvres femmes condamnées à vivre au paradis jusqu’à ce que mort s’ensuive !

Kahlan comprenait parfaitement la frustration de la Mord-Sith. Cela posé, déclarer qu’elle ne recourrait pas à la contrainte face à Richard ne signifiait pas qu’elle renoncerait à le faire changer d’avis.

— Ne t’inquiète pas, Cara, nous ne dépérirons sans doute pas d’ennui dans la plus belle région du monde. Comme toi, je pense qu’il serait temps de partir et de reprendre le combat.

— Alors, que pouvons-nous faire pour le persuader ?

— Richard est parti pour un moment… Puisqu’il ne nous traînera pas dans les pattes, que dirais-tu de prendre un bon bain ?

— Un bain ?

— Oui, parce que j’ai très envie d’être propre, et de ne plus ressembler à une vagabonde. De plus, j’aimerais me laver les cheveux et mettre ma robe blanche d’Inquisitrice.

— Votre robe blanche ? répéta Cara avec un sourire de conspiratrice. Si je comprends bien, la bataille va se dérouler sur un terrain où une femme prend vite l’avantage…

Du coin de l’œil, Kahlan apercevait Bravoure, sur le rebord de la fenêtre de sa chambre. Sa robe flottant au vent, la tête inclinée en arrière, les poings sur les hanches, elle défiait le monde du regard, prête à affronter quiconque tenterait de limiter sa liberté.

— Il ne s’agit pas de ce que tu crois, mais je pense pouvoir mieux plaider ma cause dans une tenue adaptée. Ce ne sera pas injuste, comprends-tu ? La Mère Inquisitrice va soulever le problème avec Richard. Je crois que son jugement est faussé, mais il est difficile de rester lucide quand on meurt d’inquiétude pour la personne qu’on aime.

Pensant aux menaces qui pesaient sur les Contrées du Milieu, Kahlan serra les poings et les plaqua contre ses hanches.

— Je veux lui montrer que tout ça est terminé. Je vais bien, désormais, et il est temps de nous soucier de nos responsabilités.

Avec un sourire espiègle, Cara écarta de son front une mèche de cheveux blonds.

— Si vous passez cette robe, le seigneur Rahl sera convaincu que vous êtes rétablie. Et à mon avis, ça lui donnera des idées… Si vous voyez ce que je veux dire…

— Je désire qu’il voie la femme assez forte pour le battre à l’épée. Et la Mère Inquisitrice des Contrées du Milieu.

— Eh bien, pour être franche, je n’aurais rien contre un bain… Si je me tiens derrière vous, en uniforme rouge, les cheveux propres et ma tresse refaite, il ne verra plus son amie Cara, mais une Mord-Sith qui partage votre point de vue et qui a hâte de retourner au combat.

— C’est décidé, dans ce cas. (Kahlan alla plonger les assiettes dans le seau d’eau.) Nous avons largement le temps de tout faire avant qu’il revienne…

Richard avait fabriqué pour les deux femmes une baignoire sabot très confortable. Trop petite pour qu’on puisse s’y étendre voluptueusement, c’était néanmoins du grand luxe pour une habitation de montagne.

Cara approcha de la baignoire, rangée dans un coin et la tira sur le plancher poussiéreux où elle laissa de profonds sillons.

— Je vais la mettre dans ma chambre, et vous commencerez. Comme ça, si votre cher mari rentre plus tôt que prévu, vous l’occuperez pendant que je termine mes ablutions.

Les deux femmes allèrent puiser de l’eau et en mirent une partie à chauffer dans une grosse bouilloire. Quand Kahlan put enfin entrer dans son bain – à la température idéale –, elle s’autorisa un long soupir d’aise. Elle aurait bien aimé rester un long moment dans la baignoire, mais ce n’aurait pas été très gentil pour Cara.

Elle sourit en repensant à tous les ennuis que Richard avait eus avec les bains et les femmes. En un sens, il avait de la chance de ne pas être là… Plus tard, quand ils auraient parlé, elle lui demanderait de prendre également un bain avant de se coucher. Elle adorait l’odeur de sa sueur, certes, mais quand il était propre.

Grâce à la stratégie qu’elle venait d’élaborer, Kahlan se donnait une bonne chance de convaincre Richard. Et cette idée la mettait d’excellente humeur.

Quand elle fut propre comme un sou neuf, elle sortit du bain, se sécha vigoureusement, puis se brossa les cheveux près du feu. Dès que Cara eut fait chauffer assez d’eau, elle prit possession de la baignoire.

Kahlan alla dans sa chambre pour enfiler sa robe blanche. Beaucoup de gens redoutaient ce vêtement parce qu’ils avaient peur des femmes qui le portaient – une très longue lignée de Mères Inquisitrices. Richard, lui, l’avait toujours trouvée superbe dans cette tenue.

Alors qu’elle jetait sa serviette sur le lit, Kahlan vit la statue du coin de l’œil. Sans s’habiller, elle plaqua les poings sur ses hanches, inclina la tête en arrière et arqua le dos. Comme si en devenant le reflet de Bravoure, elle pouvait s’approprier toutes les qualités qu’elle admirait tant chez elle.

Et de fait, l’esprit farouche de la statue l’habitait. Aujourd’hui, de grands changements se produiraient, elle le sentait.

Certaine que tout irait bien, Kahlan s’habilla rapidement. Après des mois passés dans la peau d’une blessée, puis d’une forestière, porter de nouveau sa tenue de Mère Inquisitrice était un peu étrange. Mais pour l’essentiel, ce retour aux sources avait quelque chose de rassurant.

Dans sa fonction, Kahlan était un parangon de confiance en soi. Fondamentalement, sa robe avait tout d’une armure de guerre. Quand elle la mettait, elle se sentait… eh bien… importante, comme si elle portait sur les épaules le poids d’une glorieuse histoire. Tant de femmes exceptionnelles l’avaient précédée à ce poste ! La Mère Inquisitrice ployait certes sous les responsabilités, mais elle avait aussi la satisfaction de pouvoir influencer en bien la vie des gens…

Les peuples des Contrées dépendaient d’elle. Elle avait une mission à accomplir, et pour cela, elle devait convaincre Richard que cet exil volontaire avait assez duré. Lui aussi avait un rôle essentiel à jouer dans le monde. Mais s’il s’obstinait à ne plus donner d’ordres, il devait au moins accepter de partir avec elle. Les hommes et les femmes qui luttaient contre l’Ordre méritaient de savoir que la Mère Inquisitrice était toujours à leurs côtés, et qu’elle n’avait pas perdu la foi. Richard avait un esprit assez ouvert pour comprendre cela…

De retour dans la pièce commune, Kahlan entendit les clapotis du bain de la Mord-Sith.

— Tu as besoin de quelque chose ? lança-t-elle à travers la porte fermée.

— Non, tout va bien. Mais ce n’était pas du luxe, Mère Inquisitrice. Quand je sortirai, il y aura assez de terre, au fond de la baignoire, pour y planter des patates !

Kahlan eut un petit rire entendu. Puis elle aperçut un tamia, juste derrière la fenêtre.

— Je vais apporter un trognon de pomme à Chippy. S’il te faut quelque chose, n’hésite pas à m’appeler.

Les deux femmes avaient baptisé « Chippy » tous les tamias des environs. Ils répondaient d’autant plus volontiers à ce nom qu’il était annonciateur d’un petit festin.

— Très bonne idée, dit la Mord-Sith. Si le seigneur Rahl rentre avant que j’aie fini, embrassez-le ou parlez-lui de la pluie et du beau temps, mais attendez-moi pour entrer dans le vif du sujet. Il faut lui ouvrir les yeux, et nous ne serons pas trop de deux.

— C’est promis ! lança Kahlan.

Elle alla chercher un trognon de pomme dans le petit seau de nourriture réservée aux animaux suspendu à une corde, assez haut pour que les tamias ne puissent pas se servir seuls. Tous les écureuils raffolaient de cette gâterie. Les chevaux, eux, préféraient qu’on leur offre le fruit entier.

— Chippy, Chippy ! appela doucement Kahlan dès qu’elle eut ouvert la porte. Tu as faim, Chippy ?

Le tamia resta là où il était, fouillant un petit carré d’herbe comme s’il espérait y trouver un trésor. Kahlan sortit et avança lentement pour ne pas l’effrayer. Alors que le vent glacé faisait voleter sa robe sur ses jambes, elle constata que la température avait presque assez baissé pour qu’on ne puisse plus sortir sans manteau. Derrière la cabane, les branches dénudées des chênes, malmenées par les bourrasques, craquaient sinistrement. Plus grands et donc davantage exposés au vent, les pins se pliaient parfois comme s’ils allaient se déraciner. Mais ils tenaient bon, comme toujours…

La lumière du soleil filtrait à peine d’un épais banc de nuages gris. Dans ce « clair-obscur », la robe blanche semblait plus éclatante encore qu’à l’accoutumée.

Kahlan appela de nouveau le tamia. En général, et bien qu’ils fussent très craintifs, ces petits animaux ne résistaient pas au ton doux et chantant qu’elle adoptait pour leur parler. Dès qu’ils entendaient sa voix, ils s’immobilisaient sur leur postérieur, regardaient autour d’eux pour s’assurer qu’il n’y avait pas de danger, puis couraient ventre à terre vers elle.

— Regarde, Chippy, dit Kahlan en faisant rouler le trognon de pomme vers le minuscule écureuil. Un délice pour toi !

Chippy se précipita à la rencontre de cette manne pas si inespérée que ça. Fascinée, Kahlan le regarda s’attaquer voracement à son repas supplémentaire.

Soudain, il sursauta, couina nerveusement et se pétrifia.

Kahlan releva la tête… et son regard croisa celui d’une femme aux yeux bleus.

L’intruse se tenait à dix pas d’elle, l’étudiant impassiblement. Kahlan ravala de justesse le cri qui montait de sa gorge. Cette femme semblait s’être matérialisée devant elle comme par magie. Et sa seule vue suffisait à donner la chair de poule…

Ses longs cheveux blonds cascadant bien au-delà de ses épaules, elle portait une robe noire d’une sobre élégance. D’une beauté frappante, proche de la perfection, à vrai dire, elle avait des yeux si brillants d’intelligence et si vifs que…

… Oui, elle ne pouvait être qu’une personne d’une absolue intégrité – où un des pires démons qui eussent jamais existé.

Hélas, Kahlan ne se faisait pas d’illusions sur la réponse.

Devant cette femme, elle se sentait laide comme une souillon et plus impuissante qu’une enfant. Incapable de fuir, alors que tout son être lui criait de battre en retraite, elle soutenait le regard de l’inconnue depuis à peine deux secondes, et il lui semblait pourtant qu’une éternité venait de s’écouler.

Kahlan se souvint de la description du capitaine Meiffert. Les cheveux, la robe, les yeux bleus, tout concordait… Mais l’officier n’avait pas mentionné ce qu’on éprouvait en regardant en face cette envoyée de l’empereur. Car ses yeux bleus, en plus d’être magnifiques, reflétaient un vide intérieur qui vous glaçait les sangs.

Quel était son nom, déjà ? Pour tout l’or du monde, Kahlan n’aurait pas pu l’extraire des profondeurs de sa mémoire. Aucune importance ! Il suffisait de savoir que cette « visiteuse » était une Sœur de l’Obscurité.

Sans un mot, la femme leva un peu les mains puis les tendit, paumes ouvertes, comme si elle voulait offrir quelque chose à la Mère Inquisitrice.

Mais ses mains étaient vides.

Kahlan se prépara à libérer son pouvoir. Avant même qu’elle ait bougé, cette décision instinctive marquait le début d’un affrontement à mort. Mais pour que l’assaut soit efficace, elle devait toucher la Sœur de l’Obscurité.

Au moment où elle allait bondir, une incroyable douleur explosa au cœur même de sa poitrine.

Chapitre 22

Alors qu’elle regardait Nicci traverser la prairie, Kahlan s’aperçut qu’elle n’était pas encore remise de la confusion où l’avait plongée l’attaque de la Sœur de l’Obscurité. Il fallait qu’elle se reprenne, et vite !

À la lisière du bois, une biche et son faon presque adulte se tenaient aux arrêts, les oreilles dressées, prêts à détaler s’ils jugeaient que la cavalière était menaçante.

Dès qu’ils la virent de plus près, ils filèrent sans se poser davantage de questions.

Kahlan détestait céder à ses impulsions et oublier la logique. Pourtant, si Richard ne l’avait pas retenue, elle se serait lancée à la poursuite de Nicci. Elle bouillait d’envie de la toucher avec son pouvoir. En ce monde, nul ne l’avait jamais autant mérité…

Sans la désorientation consécutive au sortilège de la Sœur de l’Obscurité, elle aurait pu invoquer le Kun Dar – la Rage du Sang –, un antique pouvoir qui lui permettait de frapper ses ennemis à distance. Mais pour cela, il fallait qu’elle soit en pleine possession de ses moyens, et c’était loin d’être le cas. Pour ne pas s’écrouler et vomir son dernier repas dans la poussière, elle devait déjà mobiliser toutes ses forces.

Si frustrant, enrageant et humiliant que ce fût, Nicci l’avait attaquée avec une magie plus rapide que son pouvoir d’Inquisitrice, et elle n’avait pas pu se dégager de son emprise.

Pourtant, on l’avait formée pour n’être jamais prise de vitesse. Les Inquisitrices étaient les cibles privilégiées de beaucoup de gens, et elle s’était tirée à son honneur d’une multitude de situations similaires. Après des mois de vie paisible, ses réflexes étaient émoussés, tout simplement. Elle se jura que ça n’arriverait plus, mais pour ce que ça pouvait changer, désormais…

Elle sentait encore la magie de Nicci en elle, comme si son âme elle-même avait été blessée par la lumière blanche. Ses organes en étaient retournés, et elle comprenait maintenant le sens de l’expression « avoir les entrailles en feu ». Par bonheur, le vent frais qui soufflait de la prairie apaisait la sensation de brûlure, sur son cou. Hélas, il charriait aussi une odeur inhabituelle qui semblait de mauvais augure. Mais c’était peut-être une illusion générée par son angoisse, ou son état d’épuisement. Derrière la maison, les grands pins résistaient aux bourrasques, comme toujours, mais ils semblaient avoir plus de mal qu’à l’accoutumée.

Quelle que soit la magie utilisée par Nicci, Kahlan n’avait aucun doute sur son efficacité. Malgré la haine qu’elle éprouvait pour la Sœur de l’Obscurité, le sort de maternité la liait à elle, l’emplissant d’un sentiment, à son égard, qui ressemblait étrangement à de… l’affection. Si perturbant qu’il fût, ce phénomène avait un côté rassurant, car il la rapprochait de la femme qui se cachait derrière la Maîtresse de la Mort. Et quelque chose, chez elle, semblait digne d’être aimé.

En dépit de sa confusion, la logique et l’intelligence de la Mère Inquisitrice lui soufflaient de ne pas se fier à cette romantique impression. Si elle en avait l’occasion, elle n’hésiterait pas un instant à tuer cette vipère !

— Cara, dit Richard, ne songe même pas à la poursuivre…

— Seigneur Rahl, je ne peux pas permettre que…

— C’est un ordre, et le plus important que je t’aie jamais donné ! S’il arrivait malheur à Kahlan à cause de toi, je jure que… Mais tu ne me ferais pas une chose pareille, j’en suis sûr. En attendant, si tu allais t’habiller ?

Cara s’éloigna en marmonnant un chapelet de jurons.

Alors que Richard se tournait vers elle, Kahlan s’aperçut soudain que la Mord-Sith était nue. Oui, elle prenait un bain, et…

La magie de Nicci avait brouillé les événements récents dans son esprit. Mais ils lui reviendraient peu à peu… En revanche, elle gardait un souvenir cuisant de la douleur, quand l’Agiel de Cara s’était abattu sur la Sœur de l’Obscurité. Le lien était si fort qu’elle aurait juré que l’arme avait été en contact avec son cou, pas celui de Nicci.

Kahlan caressa la mâchoire de Richard pour le réconforter, mais il chassa sa main, comme s’il refusait toute compassion.

La prenant par les hanches, il attira sa femme vers lui et la serra contre sa poitrine.

— Richard, ce qui nous arrive… c’est impossible… on ne peut pas…

— Pourtant, il faudra bien.

— Je suis désolée…

— De quoi ?

— M’être laissée surprendre ! Je n’étais pas sur mes gardes, voilà tout. Si j’avais agi comme il faut, Nicci serait morte, et nous n’en serions pas là.

— Tu te rappelles notre duel, il y a quelques jours ? Tu m’as bel et bien tué. Nous faisons tous des erreurs, alors, ne te blâme pas. Personne n’est parfait, voilà tout… Et Nicci a peut-être tissé une toile de magie pour t’engluer dans une sorte d’apathie… Comme l’attaque d’un moustique silencieux, si tu vois ce que je veux dire…

Kahlan n’avait pas envisagé cette possibilité. De toute façon, elle s’en voulait, et ce n’était pas près de finir. Tout ça parce qu’elle était fascinée par un ridicule tamia ! Si elle avait levé les yeux une seconde plus tôt, ou au moins agi d’instinct, sans analyser la menace pour déterminer si elle nécessitait l’emploi de son pouvoir…

Mais depuis son enfance, on l’avait formée à contrôler sa magie dévastatrice. Car les proies des Inquisitrices, si elles ne mouraient pas à chaque fois, perdaient leur personnalité et devenaient les marionnettes de leur « bourreau ». Un sort aussi peu enviable que la mort, à vrai dire…

Kahlan leva les yeux et croisa le regard de Richard.

— Je tiens à ma vie, dit-elle, comme tout être humain. Tu dois accorder la même valeur à la tienne, et ne pas la sacrifier pour moi. Si tu le fais, je ne le supporterai pas…

— Nous n’en sommes pas encore là. Je trouverai une solution, c’est certain. Mais pour le moment, je dois partir avec Nicci.

— Nous vous suivrons de loin, et…

— Pas question !

— Mais elle ne s’en apercevra pas, surtout si…

— Non ! Rien ne prouve qu’elle soit seule, et ses complices peuvent avoir tendu une embuscade pour te capturer. Et n’oublie pas que le sort peut l’aider à te repérer. Si ça arrive, elle te tuera, et tu seras morte pour rien.

— Tu crois qu’elle te… ferait du mal… pour que tu avoues que je vous suis ?

— Kahlan, arrêtons ça ! Imaginer des horreurs aggrave toujours les choses.

— Pourtant, je dois être près de toi, quand tu trouveras un moyen de lutter contre elle.

Richard prit entre ses mains le visage de sa femme. Dans son regard, elle vit briller une lueur qu’elle n’aima pas.

— Écoute-moi bien ! J’ignore comment cette histoire finira, mais tu ne dois pas te sacrifier pour me sauver.

— Ne t’en va pas, Richard ! Qu’importe ce qui m’arrive, si tu es libre ! Mourir ne sera rien, si cela peut t’arracher des mains de tes ennemis. L’Ordre ne doit pas te retenir prisonnier. Comment vivrai-je en sachant que tu es condamné à l’esclavage à cause de moi ? Je ne tolérerai pas qu’on te…

Kahlan ravala le verbe qu’elle se refusait à prononcer. « Torturer ». Après tout ce qu’il avait traversé, Richard ne méritait pas de croupir dans un sinistre donjon dont on ne le sortirait que pour le tourmenter.

Nicci avait juré que ce ne serait pas le cas. Pour préserver sa santé mentale, elle devait la croire, au moins pour le moment.

Levant les yeux, Kahlan s’aperçut que Richard souriait. Un sourire déjà absent, comme s’il tentait de graver ses traits dans sa mémoire tout en pensant à mille autres choses capitales.

— Je n’ai pas le choix, dit-il.

— Tu entres dans le jeu de Nicci ! Elle savait que tu voudrais me sauver. Mais je ne peux accepter un tel sacrifice.

Comme un condamné qui savoure son dernier repas, Richard regardait autour de lui. Les arbres, la prairie, la cabane… Un paradis perdu alors qu’il venait à peine de le trouver.

— Il ne s’agit pas d’un sacrifice ! Ne comprends-tu pas ? C’est un marché équitable. Savoir que tu existes est ma plus grande source de joie.

» Non, ce n’est pas un sacrifice ! Si je finis par être un esclave, mais en te sachant vivante, j’aurai exercé ma liberté jusqu’au bout en refusant de vivre dans un monde où tu ne serais pas. Je peux supporter des chaînes, pas ton absence. L’esclavage est pénible, mais le deuil est dévastateur.

— Et que deviendrai-je, moi, en sachant que tu es le serf de Jagang ?

— Dans mon cœur, je continuerai d’être libre, parce que je sais ce que ce mot veut dire. Je lutterai, tu me connais assez pour le savoir, et un jour, je briserai mes chaînes. En revanche, si tu meurs, je ne pourrai jamais te ramener dans ce monde.

» Ces derniers temps, j’ai souvent accepté de risquer ma vie pour une juste cause, et même de la perdre, si ça pouvait être utile. En certaines occasions, j’ai mis nos deux existences en danger – mais jamais pour un enjeu qui n’en valait pas la peine. Aujourd’hui, ce serait un marché de dupes ! Ne comprends-tu pas ?

Kahlan contrôla sa respiration pour juguler sa panique.

— Tu es le Sourcier, dit-elle, et tu trouveras un moyen de te libérer. J’en suis sûre ! (Essayait-elle de rassurer Richard, ou de se réconforter elle-même ? En toute franchise, elle n’aurait su le dire.) Oui, tu réussiras et tu reviendras. Ça ne sera pas la première fois que tu vaincras contre tous les pronostics.

— Kahlan, dit Richard, le visage soudain fermé, tu dois te préparer à continuer.

— Que veux-tu dire ?

— Réjouis-toi en pensant que je suis vivant ! Nourris-toi de cette idée, et vis pleinement sans espérer plus que cela.

— Que veux-tu dire ?

Le regard voilé et résigné de Richard terrifiait sa femme. Mais comment aurait-elle pu détourner la tête, alors qu’ils se voyaient peut-être pour la dernière fois ?

— Je crois que c’est différent, ce coup-là…

— Différent ?

— Cet événement n’a pas de sens… En tout cas, aucun qui le relie à mes précédentes captures. Nicci est déterminée, elle a préparé soigneusement son plan, et elle est prête à mourir s’il le faut. Je refuse de te mentir, Kahlan. Cette fois, quelque chose me souffle que je ne réussirai peut-être pas à revenir vers toi.

— Richard, ne dis pas ça ! Tu dois essayer de toutes tes forces. Tu m’entends ?

— Tu me crois du genre à baisser les bras ? (Même s’il n’avait pas haussé le ton, Kahlan sentit qu’il était tout près d’exploser.) Je te jure de lutter jusqu’à mon dernier souffle de vie. Mais nous devons voir la réalité en face : il est possible que j’échoue.

» Tu devras peut-être vivre sans moi, en sachant que j’existe quelque part, et que je pense à toi. Dans nos cœurs, nous sommes unis à jamais. Rien ne peut changer cela. Ni la distance ni le temps…

— Richard… (Malgré tous ses efforts pour les contenir, Kahlan sentit des larmes perler à ses paupières.) L’idée que tu sois condamné à l’esclavage à cause de moi m’est insupportable. Pour ruiner le plan de Nicci, je suis prête à me tuer.

— Dans ce cas, je n’aurai plus de raison de fuir, et je resterai avec elle.

— Tu n’auras plus besoin de t’évader, car elle ne t’aura pas capturé.

— C’est une Sœur de l’Obscurité… Tôt ou tard, elle trouvera un autre moyen, et je ne saurai pas comment me défendre. De toute façon, toi morte, je me ficherai de ce qui m’arrive.

— Mais…

— Tu dois vivre, pour que j’aie une raison de lutter !

— Il y a d’autres motivations, Richard ! Aider les autres, par exemple…

— Que le Gardien emporte les autres ! (Le Sourcier lâcha sa femme et serra les poings.) Même les gens auprès de qui j’ai grandi se sont retournés contre moi ! Ils ont tenté de me tuer, au cas où tu l’aurais oublié. Les royaumes qui se sont ralliés à l’empire d’haran nous trahiront dès qu’ils verront l’armée de l’Ordre déferler sur les Contrées du Milieu. Au bout du compte, D’Hara devra se battre seul.

» Les peuples ne mesurent pas la valeur de la liberté. Quand le danger sera là, ils ne s’engageront pas pour la conserver. Nous l’avons vu en Anderith, et à Hartland, la ville où je suis né. Que te faut-il de plus ? Je ne me berce pas d’illusions. Face à l’Ordre, la plupart de nos alliés rendront les armes sans lutter. Quand ils verront la taille de l’armée adverse, et le traitement qu’elle réserve aux vaincus, ils abdiqueront !

Richard détourna la tête, comme s’il regrettait de s’être laissé emporter alors qu’ils passaient leurs derniers moments ensemble. Il voûta un peu les épaules, à croire que le poids des montagnes environnantes l’accablait, et approcha de Kahlan, peut-être en quête de réconfort.

— Mon dernier espoir est de parvenir à fuir, afin d’être près de toi. Par pitié, ne me l’arrache pas, parce que c’est tout ce qui me reste.

Derrière Richard, Kahlan vit que le renard roux trottinait dans la prairie. Sa queue à l’extrémité blanche battant en cadence, il pistait sans doute un rongeur qu’il trouvait à son goût.

En suivant ses évolutions, Kahlan aperçut du coin de l’œil les contours de Bravoure, toujours dressée sur son rebord de fenêtre comme une indomptable figure de proue. Pourrait-elle supporter de perdre l’homme qui avait sculpté cette merveille pour elle au moment où elle en avait le plus besoin ?

Elle l’ignorait, mais il faudrait qu’elle réussisse, parce que c’était tout ce qu’elle pouvait faire pour lui. Et il avait besoin de le lui entendre dire.

— D’accord, Richard, je ne tenterai rien de… définitif… pour te libérer. Je t’attendrai, si dur que ce soit. Je sais que tu ne baisseras jamais les bras. Quand tu seras libre, tu reviendras, et je serai là pour t’ouvrir les bras. Dans nos cœurs, rien ne peut nous séparer, tu as raison…

Richard posa un baiser sur le front de sa femme, puis il lui prit les mains et les embrassa.

Kahlan se dégagea et retira de son cou le collier offert par Shota le jour de ses noces – un talisman conçu pour l’empêcher de tomber enceinte.

Quand elle l’eut posé dans la main de Richard, il la regarda, visiblement perplexe.

— Pourquoi me donnes-tu ce collier ?

— Je veux que tu l’aies… (Kahlan tenta en vain d’empêcher sa voix de trembler.) Je sais ce qu’elle attend de toi… Ce qu’elle te forcera à faire…

— Non, ce n’est pas… (Richard secoua la tête.) Non, je ne prendrai pas ce bijou.

On eût dit que refuser le collier aidait Richard à ne pas penser à la possibilité que Nicci…

— Je t’en prie, accepte mon présent ! Pour moi… La seule idée qu’une femme porte ton enfant me déchire les entrailles. (Kahlan détestait presque autant la perspective qu’il partage la couche d’une autre, même sous la contrainte, mais elle se garda bien de le dire.) Surtout après la perte de mon bébé…

— Kahlan… je…

— Fais-le pour moi ! Richard, je t’obéirai, et j’attendrai ton retour le temps qu’il faudra. En échange, accède à ma requête, je t’en prie ! Je refuse que cette garce blonde donne le jour à un enfant qui devrait être le mien. Ne comprends-tu pas ? Comment pourrais-je chérir un être ainsi conçu ? Mais comment pourrais-je le haïr, puisqu’il serait une part de toi ? S’il te plaît, ne laisse pas les choses en arriver là.

Alors que le vent glacial fouettait ses cheveux, comme s’il tentait de les lui arracher, Kahlan eut la sensation que sa vie entière était prise dans une impitoyable tourmente. Comment le lieu paisible et joyeux où elle avait réappris à vivre pouvait-il s’être transformé soudain en un endroit sinistre où tout ce qui comptait pour elle allait lui être arraché ?

Richard lui tendit le collier du bout des doigts, comme si son contact lui brûlait la peau.

— Kahlan, je ne crois pas que ce soit le but de Nicci. J’en suis presque sûr, même ! Mais si je me trompe, elle peut simplement refuser de porter la pierre noire et menacer de te tuer si je ne… lui obéis pas.

Kahlan saisit la chaîne d’or, l’enroula autour de la pierre, posa le tout dans la paume de son mari et lui referma les doigts sur son « cadeau ».

— N’est-ce pas toi qui viens de dire que nous devons regarder la vérité en face ?

— Mais si elle ne veut pas du collier…

— Si elle te demande… eh bien, tu vois ce que je veux dire… tu devras la convaincre de le porter. Pour moi, Richard ! Il est déjà terrible qu’elle m’arrache l’homme que j’aime, mais si elle devait en plus…

Richard hocha la tête et glissa le collier dans sa poche.

— Encore une fois, je doute que ce soit dans ses intentions. Mais si je me trompe, elle portera ce bijou, je te le jure.

Kahlan se pressa contre la poitrine de Richard.

Il se dégagea et la prit par le bras.

— Maintenant, il faut que je fasse mes bagages, et vite. Si je ne suis pas exact au rendez-vous, la partie sera finie avant d’avoir commencé. En prenant le raccourci, j’aurai un peu plus de marge, mais je n’ai quand même pas la vie devant moi…

Chapitre 27

Kahlan bâilla, se frotta les yeux, puis étira ses muscles endoloris. Dès qu’elle fut vraiment réveillée, de terribles souvenirs lui revinrent à l’esprit, chassant impitoyablement les autres pensées qui auraient dû le traverser.

Au-delà de l’angoisse et du chagrin, elle était désormais habitée par une colère dévastatrice.

Du bout des doigts, elle frôla le fourreau de l’Épée de Vérité, posé à côté d’elle. Ce contact stimula encore sa rage. Avec ses souvenirs et Bravoure, l’arme était tout ce qu’il lui restait de Richard.

Il n’y avait plus beaucoup de bois de chauffe, mais puisque ce campement était provisoire, Kahlan rajouta une branche morte sur les braises. Ensuite, elle tenta en vain de se réchauffer les mains en les passant au-dessus des flammes presque mourantes.

Le vent tourbillonna soudain, lui expédiant au visage des volutes de fumée âcre qui la firent tousser avant d’être chassées hors du refuge niché sous une saillie rocheuse.

Cara n’était pas là, sans doute parce qu’elle avait eu besoin de rendre une petite visite à leurs commodités improvisées. À moins qu’elle soit allée vérifier les collets qu’elles avaient posés la veille. Par un temps pareil, Kahlan n’espérait pas vraiment que la Mord-Sith ramène un lapin pour leur petit déjeuner. De toute façon, elles avaient assez de provisions pour tenir…

À travers les nuages, la lueur violette d’une aube glaciale pénétrait dans le petit abri entouré d’arbres couverts de neige. La veille, Kahlan et Cara avaient en vain tenté de trouver un pin-compagnon. Faute de mieux, elles s’étaient décidées pour ce refuge. Mettant en application les cours de survie de Richard, elles avaient érigé devant les arbres une sorte de mur de broussailles qui améliorait encore l’isolation thermique de leur abri. Grâce à ces précautions, la nuit n’avait pas été trop pénible. Au moins, elles l’avaient passée au sec, blotties l’une contre l’autre sous des couvertures et leurs épais manteaux en peau de loup.

Kahlan se demanda où était Richard et s’il tremblait lui aussi de froid. Sans doute pas, car il était parti plus tôt, et avait dû atteindre les basses terres avant d’être surpris en altitude par la neige.

Respectant sa volonté, les deux femmes n’avaient pas quitté la cabane pendant trois jours. Le lendemain de son départ, il avait commencé à neiger. Deux jours plus tard, Kahlan avait envisagé d’attendre que le temps s’améliore avant de partir. Mais son humiliante défaite contre Nicci lui avait enseigné une précieuse leçon : ne jamais tergiverser pour agir ! Richard n’étant pas de retour, l’Inquisitrice et la Mord-Sith s’étaient mises en route sans plus hésiter.

Au début, la progression avait été difficile. Luttant contre les tourbillons de neige, elles avaient peu chevauché, tenant leur monture par la bride tandis qu’elles marchaient. Avec une visibilité quasi nulle, elles s’étaient fiées au vent d’ouest – qui devait toujours venir de leur droite – pour s’orienter. Traverser des cols dans ces conditions était très dangereux. Un moment, les deux femmes avaient craint de s’être condamnées à mort en quittant la cabane.

La veille, à travers une trouée, dans l’épaisse couverture nuageuse, elles avaient aperçu les plaines au pied de la montagne dont elles descendaient. D’immenses étendues d’herbe jaunie que la neige ne recouvrait pas encore – et pas si lointaines que ça ! Depuis, Kahlan se rassurait en pensant que le pire de leur voyage était derrière elles.

Alors qu’elle enfilait un troisième chemisier sur les deux qu’elle portait déjà, elle entendit le grincement caractéristique de la neige foulée par d’épaisses bottes.

Au bruit, ce n’était pas une personne qui approchait, mais deux ou trois !

Kahlan se leva d’un bond au moment où Cara écartait des broussailles pour entrer dans le refuge.

— Nous avons de la compagnie…, annonça-t-elle d’un ton sinistre.

L’Inquisitrice remarqua qu’elle serrait fermement son Agiel.

Une petite femme bien enveloppée marchait sur les talons de la Mord-Sith. Sous les multiples couches de vêtements, Kahlan reconnut la silhouette d’Anna, la Dame Abbesse des Sœurs de la Lumière.

Une troisième femme s’apprêtait à entrer dans le refuge. Plus grande qu’Anna, les yeux enfoncés dans les orbites, elle avait le maintien glacial et le regard froid des mères qui tiennent la baguette et le fouet pour les meilleurs outils d’éducation des enfants… Au-dessus de son nez proéminent, des sourcils épais ajoutaient encore à son air sinistre.

— Kahlan ! s’écria Anna. (Elle bondit en avant et prit les mains de la Mère Inquisitrice.) Si tu savais combien je suis heureuse de te revoir ! Mais je ne t’ai pas présenté ma compagne de voyage. Voici Alessandra, une de mes sœurs. Alessandra, tu as l’honneur d’être devant la Mère Inquisitrice, qui est également la femme de Richard.

Alessandra avança et eut un sourire qui la métamorphosa, lui conférant une douceur et une gentillesse inattendues. Un moment, Kahlan n’en crut pas ses yeux. On eût dit que deux personnalités opposées se disputaient la possession d’un seul visage…

— Mère Inquisitrice, je suis enchantée de vous connaître. Anna m’a beaucoup parlé de vous, et toujours en bien. Votre mariage avec Richard me remplit le cœur de joie.

— Où est-il, justement ? demanda Anna. (Elle dévisagea Kahlan et blêmit.) Créateur bien-aimé ! qu’est-il arrivé ? Où est Richard ?

— Une de vos sœurs l’a emmené…, souffla Kahlan entre ses dents serrées.

Anna abaissa le capuchon qui protégeait ses cheveux gris et reprit la main de Kahlan.

— Que veux-tu dire ? demanda-t-elle. Quelle sœur, pour commencer ?

— Nicci…

La Dame Abbesse recula d’un pas.

— Nicci ?

— Nicci ? s’écria Alessandra. (Décomposée, elle croisa les mains sur son cœur.) Ce n’est pas une des sœurs d’Anna ! Elle s’est vendue à l’Obscurité.

— J’ai payé pour le savoir, lâcha Kahlan.

— Il faut aller chercher Richard, dit Anna. Il n’est pas en sécurité avec elle.

— Qui peut deviner ce que Nicci risque de…, commença Alessandra.

Mais elle préféra ne pas continuer.

— Kahlan, tout ira bien, assura Anna. Raconte-nous ce qui s’est passé. Richard est-il blessé ?

— Nicci m’a jeté un sort de maternité, dit simplement Kahlan alors que la colère montait en elle.

Anna en resta bouche bée, et Alessandra poussa un petit cri.

— Tu es sûre ? demanda la Dame Abbesse. Comment le sais-tu ?

— Elle m’a jeté un sort, c’est une certitude. Je n’ai jamais entendu parler d’une magie pareille, mais elle est très puissante, et selon Nicci, elle crée un lien entre nous. À l’en croire, il s’agit d’un sort de maternité.

— Établir une connexion entre deux personnes ne suffit pas pour qu’il s’agisse d’un sort de maternité, intervint Alessandra.

— Quand Cara a frappé Nicci avec son Agiel, je suis tombée à genoux, comme si j’avais reçu le coup… Et j’en garde une cicatrice sur le menton.

Anna et Alessandra échangèrent un regard qui n’augurait rien de bon.

— Dans ce cas…, souffla Anna, hésitante, si elle voulait… eh bien… hum…

Kahlan prononça les mots qui refusaient de quitter la gorge de la vieille femme.

— Si l’envie lui en prend, Nicci peut me tuer simplement en coupant le « cordon ombilical ». C’est comme ça qu’elle a pu capturer Richard. Elle lui a promis que je vivrais tant qu’il accepterait d’être son esclave.

— C’est impossible ! affirma Anna. Nicci est trop jeune pour maîtriser un sortilège pareil. De plus, il faut une énorme quantité de pouvoir pour le maintenir. Elle a dû recourir à un autre sort, et mentir. Celui-là n’est pas dans ses possibilités.

— Hélas, vous vous trompez, intervint Alessandra, visiblement bouleversée. Nicci a le pouvoir requis, et il aura suffi qu’une sœur compétente lui enseigne les connaissances nécessaires. La magie ne l’a jamais beaucoup intéressée, mais elle est très douée.

— Lidmila…, souffla Anna, dévastée. Elle est prisonnière de Jagang…

Kahlan braqua un regard méfiant sur Alessandra.

— Et comment en savez-vous plus long sur Nicci que la Dame Abbesse en personne ?

Alessandra resserra autour d’elle les plis de son manteau. De nouveau, son visage changea, perdant toute chaleur pour exprimer une amertume infinie.

— C’est moi qui l’ai amenée au Palais des Prophètes quand elle était enfant. Je me suis chargée de sa formation, et je lui ai appris à toucher son Han. Personne ne la connaît mieux que moi. Plus tard, c’est par mon intermédiaire qu’elle s’est engagée sur la voie qui conduit au Gardien…

Kahlan sentit son cœur cogner contre sa poitrine, tant il palpitait de fureur.

— Donc, vous êtes une Sœur de l’Obscurité ?

— Une ancienne…, précisa Anna.

Prudente, elle leva une main pour endiguer la fougue de l’Inquisitrice.

— La Dame Abbesse est venue dans le camp de Jagang pour me libérer, dit Alessandra. Pas seulement des griffes de l’empereur, mais aussi de celles du Gardien. Je sers de nouveau la Lumière. (Un sourire rayonnant métamorphosa de nouveau le visage de la sœur.) Anna m’a ramenée dans le giron du Créateur.

Une affirmation sujette à caution, mais qui n’intéressait pas assez Kahlan pour qu’elle approfondisse le sujet.

— Comment nous avez-vous trouvées ? demanda-t-elle.

Anna ignora cette question abrupte.

— Nous n’avons pas de temps à perdre ! Il faut libérer Richard avant que Nicci le livre à Jagang.

Le regard toujours rivé sur Alessandra, Kahlan répondit à la Dame Abbesse :

— Elle ne le conduit pas vers l’empereur. À l’en croire, elle n’agit pas au nom de Jagang, mais au sien. Elle a retiré l’anneau d’or, à sa lèvre inférieure, et elle affirme ne plus avoir peur du maître de l’Ordre.

— A-t-elle révélé pourquoi elle voulait capturer Richard ? Au moins, savez-vous où elle l’emmène ?

— « Vers l’oubli »… Ce sont ses propres mots !

— L’oubli ? répéta Anna.

— Je vous ai posé une question, lâcha Kahlan, la colère faisant trembler sa voix. Comment nous avez-vous trouvées ?

— Grâce à mon livre de voyage… (Elle tapota le carnet glissé à sa ceinture.) Avec lui, j’ai pu contacter Verna, qui est avec vos troupes. Elle m’a parlé des messagers qui venaient vous voir dans la montagne, et j’ai su où chercher. Mais je désespérais de vous mettre enfin la main dessus. Kahlan, je suis heureuse de voir que tu es rétablie. Nous nous sommes tellement inquiétées, Alessandra et moi…

Du coin de l’œil, la Mère Inquisitrice vit que Cara serrait toujours fermement son Agiel. Pour sa part, elle n’avait pas besoin d’arme, car son pouvoir bouillait de se déchaîner. Et il n’était pas question qu’elle se laisse prendre de vitesse une seconde fois.

— Le journal de voyage, bien entendu… Dans ce cas, Verna a dû vous parler de la « vision » de Richard ?

Anna hocha la tête sans enthousiasme. À l’évidence, elle ne jugeait pas le moment bien choisi pour évoquer cette délicate affaire.

— Il y a quelques jours, elle nous a annoncé que les D’Harans étaient bouleversés parce qu’ils ne sentaient plus la présence de Richard dans le lien. Ils sont toujours protégés par la magie de leur seigneur Rahl, mais ils n’ont plus aucun moyen de savoir où il est.

— C’est l’œuvre de Nicci, grogna Cara. Elle a brouillé le sortilège…

— Une raison de plus pour libérer Richard ! s’écria Anna. Sans lui, tout est perdu. Ses « illuminations » sont absurdes, et il faudra lui remettre les idées en place. Mais d’abord, il est urgent de le récupérer. Il doit mener nos forces à la bataille contre l’Ordre Impérial. C’est lui, l’Élu dont parlent les prophéties.

— Et c’est pour ça que vous êtes ici…, souffla Kahlan. Verna vous a appris qu’il voulait se tenir à l’écart, et vous espérez le faire changer d’avis.

— Il le faut !

— Pas du tout ! Richard pense qu’il ne doit pas s’en mêler, sinon notre cause sera vaincue pour les siècles à venir. Il a compris que les gens ne mesuraient pas la valeur de la liberté et ne se battraient pas pour elle.

— Il est là pour leur montrer le chemin, dit Anna. S’il continue à leur prouver qu’il est un bon chef, ils le suivront.

— Désormais, il pense que ce n’est pas à lui de faire ses preuves, mais aux peuples de démontrer qu’ils sont dignes d’être défendus.

— Quoi ? Mais c’est absurde !

— Vous en êtes sûre ?

— Bien entendu ! Son nom est cité dans des prédictions qui remontent à des siècles. J’ai attendu sa naissance pendant des décennies, certaine qu’il dirigerait nos forces lors de ce combat.

— Vraiment ? Si vous entendez le suivre aveuglément, pourquoi ne lui faites-vous pas confiance ? C’est sa décision. Respectez-la, puisqu’il est votre chef suprême.

— Ce n’est pas ce qu’exigent les prophéties !

— Richard se fiche de vos prédictions ! Il pense que l’être humain est le seul responsable de son destin. Pour lui, croire aux oracles revient à modifier artificiellement le cours des événements. Ce type de foi, dit-il, fait du mal aux gens et leur empoisonne la vie.

Anna en écarquilla les yeux de stupeur.

— Il est désigné pour mener contre l’Ordre le combat dont dépendra la survie de la magie. Tu ne comprends pas ce que ça signifie ? Il est né pour accomplir cette mission, et il doit nous revenir.

— Tout ça est votre faute…, souffla Kahlan.

— Quoi ? (Anna fronça les sourcils, puis elle eut un sourire indulgent.) Kahlan, que me racontes-tu là ? Tu me connais, et tu sais pourquoi je combats. Sans Richard, nous n’aurons aucune chance de vaincre.

La Mère Inquisitrice lança soudain un bras et saisit Alessandra à la gorge.

— Ne bouge pas, ordonna-t-elle, si tu ne veux pas que je libère mon pouvoir.

— Kahlan, aurais-tu perdu l’esprit ? demanda Anna. Lâche-la, et calme-toi !

De sa main libre, Kahlan désigna le feu.

— Le livre de voyage… Jetez-le dans les flammes !

— Pas question ! Je ne…

— Tout de suite, si vous tenez à Alessandra. De toute façon, quand j’en aurai fini avec elle, Cara se chargera de vous forcer à détruire le livre, et tant pis si vous devez le faire avec la moitié des doigts cassés.

Anna jeta un rapide coup d’œil à la Mord-Sith.

— Kahlan, je sais que tu es bouleversée, et je te comprends. Mais nous sommes dans le même camp. Alessandra et moi aimons aussi Richard, et nous voulons arrêter l’Ordre Impérial, parce que…

— Sans vos sœurs et vous, coupa Kahlan, rien de tout ça ne serait arrivé. Vous êtes les seules responsables. Jagang et l’Ordre Impérial n’y sont pour rien !

— Serais-tu devenue…

— Folle ? Loin de là ! Vous êtes la cause du fléau qui ravage le monde. Comme Jagang avec ses esclaves, vous avez emprisonné Richard pour qu’il se plie à votre volonté. Vous avez sur la conscience les vies déjà perdues et celles qui le seront lors des boucheries à venir. C’est vous, pas Jagang, qui avez semé la terreur dans le monde.

Malgré le froid, Anna sentit de la sueur ruisseler sur son front.

— Au nom du Créateur, de quoi parles-tu, Kahlan ? Tu me connais, j’étais à ton mariage, et nous avons toujours lutté pour la même cause. Depuis le début, je me fie aux prophéties pour aider les gens.

— Vous créez les prophéties ! Sans votre aide, elles ne se réaliseraient pas. C’est vous qui avez fait de Richard un esclave !

Anna parvint à garder son calme malgré cette cataracte d’accusations.

— Kahlan, j’imagine ce que tu éprouves, mais tu parles comme une démente…

— Vraiment, Dame Abbesse ? Pourquoi Nicci a-t-elle pu capturer mon mari, d’après vous ? Répondez-moi !

— Parce qu’elle est maléfique, tout simplement…

— Non, c’est à cause de vous ! Si vous n’aviez pas commencé par envoyer Verna dans le Nouveau Monde, pour qu’elle ramène Richard dans l’Ancien…

— Les prophéties annonçaient l’avènement de l’Ordre et la fin de la magie ! coupa Anna. Et selon elles, seul Richard peut empêcher ce drame.

— Comme je le disais tout à l’heure, vous avez fait en sorte que cette prédiction se réalise. Tout ça parce que des énigmes ridicules comptent plus à vos yeux que la logique. Aujourd’hui, vous n’êtes pas ici pour soutenir Richard – votre chef, paraît-il –, mais pour lui imposer de nouveau votre volonté. Le maître tire sur la laisse de l’esclave ! Si Verna n’était jamais partie à la recherche de Richard, que serait-il arrivé, Dame Abbesse ?

— Eh bien, l’Ordre…

— L’Ordre ? Il serait toujours coincé dans l’Ancien Monde, incapable de traverser la vallée des Âmes Perdues. Cette barrière créée par des sorciers tenait depuis trois mille ans !

» Parce que vous l’avez capturé et emprisonné à Tanimura, Richard a dû la détruire, ouvrant ainsi à l’Ordre Impérial la voie qui mène aux Contrées du Milieu. Mon pays, Dame Abbesse, où les soudards de Jagang massacrent mes peuples ! Et maintenant, toujours à cause de vous, j’ai perdu mon mari !

» Sans votre intervention, il n’y aurait eu ni invasion ni guerre ! Pas de morts, d’orphelins, de mutilés…

» Encore par votre faute, le voile s’est déchiré, et une peste dévastatrice s’est répandue dans le royaume des vivants. Ce drame aussi nous aurait été épargné si vous n’aviez pas tout fait pour « sauver » l’univers. J’ose à peine penser aux milliers d’enfants qui ont péri parce que vous croyez à d’absurdes charades. Certains de ces gamins m’ont demandé s’ils allaient guérir, alors que je les regardais dans les yeux, et j’ai dû mentir en sachant qu’ils ne verraient pas le soleil se lever.

» Nous n’aurons jamais le compte exact des morts ! Dans les villages où il n’y a pas eu de survivants, qui viendra nous réciter la liste des victimes ? Sans votre intervention, ces enfants seraient vivants, leurs mères souriraient en les regardant jouer et leurs pères pourraient toujours leur apprendre à découvrir le monde.

» Vous prétendez lutter pour la survie de la magie ? Pourtant, à cause de vous, elle a déjà failli disparaître ! Sans vos innombrables erreurs, les Carillons n’auraient jamais arpenté notre monde. Richard a réussi à les chasser, c’est vrai, mais qui sait quels dégâts irréversibles ils ont provoqués ? Nos pouvoirs sont revenus, mais pendant l’absence de la magie, combien de créatures qui en dépendaient ont péri ? Pour exister, le pouvoir a besoin de l’équilibre, et cet équilibre a été perturbé. Pour ce que nous en savons, l’agonie du don a déjà commencé. Tout ça parce que vous révérez servilement de vieux grimoires !

» Sans vous, Dame Abbesse, Jagang, ses soldats et vos sœurs seraient toujours coincés dans l’Ancien Monde, et le Nouveau vivrait en paix. Vous accusez l’empereur de tous les maux, mais si la magie, la liberté – et en définitive l’univers – sont menacés, c’est à vous qu’ils le doivent !

Kahlan se tut enfin. Dans le silence qui suivit, le gémissement du vent ressembla à la longue et déchirante plainte d’un agonisant.

— Les choses ne sont pas ainsi, Kahlan, dit Anna, des larmes aux yeux. Tu te méprends à cause de ton chagrin…

— Vous vous trompez, lâcha simplement Kahlan. Maintenant, jetez le livre dans le feu ! Si vous croyez que j’épargnerai Alessandra, c’est que vous me connaissez mal. Puisqu’elle est redevenue une Sœur de la Lumière, elle est complice de vos crimes. Et si elle reste fidèle au Gardien, c’est encore pis ! Si vous ne détruisez pas le livre, elle mourra dans moins d’une minute.

— Quel bien attends-tu de la disparition de ce carnet ?

— Ce sera un premier pas pour vous empêcher d’intervenir dans les affaires des peuples des Contrées. Un moyen de vous tenir à l’écart de ma vie et de celle de Richard. À part vous tuer toutes les deux, c’est tout ce que je peux tenter, pour le moment. Si vous saviez combien j’en ai envie, vous ne feriez pas tant la fière ! Donnez-moi le livre, maintenant !

Kahlan tendit sa main libre.

Désespérée, Anna retira ses gants de laine, tira le carnet noir de sa ceinture, le regarda un moment avec des yeux pleins de tristesse, puis le remit à la Mère Inquisitrice.

— Créateur bien-aimé, murmura-t-elle, pardonne-la, parce qu’elle ne sait pas ce qu’elle fait…

Kahlan lâcha Alessandra et jeta le livre de voyage dans le feu.

Pâles comme des mortes, Anna et Alessandra le regardèrent s’embraser.

— Cara, on s’en va ! lança l’Inquisitrice en ramassant l’épée de Richard.

— Les chevaux sont prêts. Je finissais de les seller quand ces deux-là sont arrivées.

Cara collecta leurs autres affaires et les rangea à la hâte dans leurs sacoches de selle.

Sans un regard pour Anna et Alessandra, Kahlan sortit du refuge, la Mord-Sith sur les talons, et sauta sur sa monture.

Dès que Cara l’eut imitée, les deux cavalières s’enfoncèrent dans le rideau de neige tourbillonnante.

Chapitre 28

Une seconde après le départ de la Mère Inquisitrice et de la Mord-Sith, Anna se jeta à genoux et arracha le précieux livre de voyage à ce qui aurait dû être son bûcher funéraire.

— Dame Abbesse, cria Alessandra, vous allez vous brûler !

Ignorant la douleur, Anna secoua le carnet pour éteindre les flammes. Ce sauvetage ne lui prit pas très longtemps, mais elle sentit pourtant monter à ses narines une odeur de chair carbonisée.

Alessandra accourut, ramassa de la neige et la laissa tomber sur les mains martyrisées de sa compagne.

Anna cria de souffrance. Craignant qu’elle s’évanouisse, Alessandra la prit par les poignets pour la soutenir.

— Dame Abbesse, vous n’auriez pas dû !

En état de choc, Anna ne répondit pas.

— Pourquoi n’avez-vous pas recouru à la magie, ou simplement utilisé un bâton ?

La Dame Abbesse parut surprise par cette question. Paniquée de voir le livre brûler, elle avait agi d’instinct, et les accusations de Kahlan, à l’évidence, l’avaient privée de son habituelle vivacité d’esprit.

— Ne bougez pas…, souffla Alessandra, des larmes aux yeux. Laissez-moi essayer de vous guérir. Surtout, tenez-vous tranquille !

Toujours désorientée par la douleur – et par le réquisitoire de Kahlan –, Anna laissa la Sœur de l’Obscurité repentie prendre soin de ses mains.

Pour son âme et son cœur, il n’y avait rien à faire…

— Elle a tort, Dame Abbesse, dit Alessandra, comme si elle lisait les pensées d’Anna. Ce sont des mensonges.

— Tu en es sûre ? Vraiment ?

Dans les doigts et les paumes d’Anna, la douleur disparut, remplacée par le picotement plutôt désagréable de la magie thérapeutique.

— Oui, Dame Abbesse ! Elle croit tout savoir, mais ce n’est qu’une enfant. Pensez qu’elle n’a même pas trente ans ! En si peu de temps, on peut à peine apprendre à se moucher correctement…

Alessandra pérorait pour oublier ses angoisses. Les accusations de Kahlan, la quasi-destruction du livre de voyage… Tout cela la bouleversait autant que la Dame Abbesse.

— Une sale gosse qui ne sait rien de rien ! continua-t-elle. C’est bien plus compliqué que ça… Oui, beaucoup plus complexe.

Anna n’en était plus si sûre. Il lui semblait que sa vie venait de s’écrouler. Cinq siècles de labeur… Cela avait-il été l’œuvre d’une démente aveuglée par son orgueil et d’imbéciles croyances ? À la place de Kahlan, aurait-elle vu les choses ainsi ?

Des milliers de cadavres témoignaient contre elle à la barre du tribunal qu’était devenu son esprit. Que pouvait-elle dire pour sa défense ? Des centaines de choses, certes, mais en ce moment, elles lui semblaient dépourvues de sens. Comment aurait-elle pu se sentir innocente face à tant de massacres ?

— Vous êtes la Dame Abbesse des Sœurs de la Lumière, dit Alessandra tout en continuant son œuvre régénératrice. Elle aurait dû se montrer plus respectueuse. Cette femme ne mesure pas la complexité du problème. Croit-elle que les Sœurs de la Lumière choisissent leur Dame Abbesse au hasard ?

Pas plus que les Inquisitrices n’élisent la première d’entre elles, pensa Anna, accablée.

Deux heures durant, Alessandra s’acharna sur les blessures de sa compagne, car les brûlures étaient très difficiles à guérir.

Désespérée et glacée, Anna eut du mal à sentir la magie agir en elle alors que les propos de Kahlan avaient dévasté son âme.

Quand Alessandra en eut terminé, la Dame Abbesse fléchit les doigts et constata qu’ils lui faisaient encore un peu mal. Cela durerait un bon moment, elle le savait, mais ses mains fonctionneraient de nouveau normalement.

Cela dit, ce qu’elle venait de recouvrer grâce à Alessandra ne compensait pas ce qu’elle avait perdu à cause de Kahlan.

Épuisée, la vieille dame se roula en boule à côté des braises qui l’avaient si douloureusement brûlée. Sous le regard inquiet d’Alessandra, elle se replia sur elle-même comme si elle n’avait plus l’intention de se relever. Au bout du compte, le temps l’avait rattrapée, et ses quelque mille ans d’existence pesaient trop lourd sur ses épaules.

Nathan ne lui avait jamais autant manqué qu’en cet instant. À coup sûr, il aurait prononcé de sages paroles réconfortantes – ou des âneries plus grosses que lui ! Les deux lui auraient fait du bien, de toute façon…

Nathan avait toujours des commentaires à émettre. Elle aurait voulu l’entendre pontifier, croiser son regard enfantin et malicieux, sentir le contact de ses mains…

Sans cesser de sangloter, Anna finit par s’endormir, et ses cauchemars lui valurent de pires tourments que la réalité.

En fin de matinée, elle se réveilla quand Alessandra la secoua dou cement. La sœur ayant alimenté le feu, il diffusait une agréable chaleur.

— Vous allez mieux, Dame Abbesse ?

Anna fit oui de la tête – un pieux mensonge. Puis elle pensa au livre de voyage, et vit qu’il reposait sur les genoux d’Alessandra. S’asseyant péniblement, elle le saisit entre le pouce et l’index.

— Dame Abbesse, je m’inquiète beaucoup pour vous.

D’un geste qui se voulait nonchalant, Anna signifia que c’était inutile.

— Pendant que vous dormiez, j’ai regardé le livre…

— Il n’a pas l’air en bon état…

— J’ai peur qu’on ne puisse pas le sauver.

Anna utilisa son Han – un souffle de pouvoir – pour que les pages noircies ne s’émiettent pas pendant qu’elle les tournait.

— Il a résisté pendant trois mille ans, dit-elle. Un livre ordinaire serait fichu, mais il s’agit d’un artefact créé par des sorciers si puissants que le monde n’en a plus vu de tels jusqu’à l’arrivée de Richard…

— Vous connaissez un moyen de le… restaurer ?

— Pas pour le moment, et j’ignore s’il en existe un. Tout ce que je dis, c’est qu’il s’agit d’un objet magique. Et tant qu’il y a du pouvoir, tout espoir n’est pas perdu.

Anna tira un mouchoir des profondeurs de son épaisse couche de vêtements. Elle enveloppa le carnet dedans, noua les quatre coins et jeta sur le petit paquet un sort de protection qui suffirait jusqu’à nouvel ordre.

— Il faudra que j’essaie de le restaurer, comme tu dis… Enfin, si c’est possible…

— Tant que vous n’y serez pas parvenue, nous n’aurons plus aucun contact avec l’armée.

— Nous ne saurons pas si l’Ordre Impérial a décidé de quitter Anderith pour s’en prendre aux autres royaumes des Contrées… Dire que je ne pourrai même plus conseiller Verna !

— Dame Abbesse, que se passera-t-il si l’Ordre attaque alors que Richard n’est pas à la tête de ses troupes ? Sans le seigneur Rahl pour les guider, les D’Harans seront perdus…

Anna tenta d’oublier les accusations de Kahlan pour se consacrer à des préoccupations plus urgentes.

— Verna est la véritable Dame Abbesse, désormais, au moins pour les sœurs qui combattent avec le général Reibisch. Elle saura les guider sagement. De plus, Zedd aidera nos compagnes à se préparer pour la guerre, s’il parvient à les rejoindre. Un sorcier de son expérience leur sera précieux…

» Pour le reste, il faudra espérer que le Créateur veille sur nos soldats, puisque nous n’aurons plus aucun moyen d’intervenir. En tout cas, tant que le journal de voyage sera dans cet état.

— Dame Abbesse, pourquoi ne gagnez-vous pas le camp du général Reibisch ?

— Les Sœurs de la Lumière me croient morte, et elles obéissent à Verna. Ma réapparition sèmerait le doute et la confusion, au moins dans un premier temps. Ça ne semble pas souhaitable, à l’orée d’un conflit.

— Mais votre retour les encouragerait !

— Non. Verna les dirige, et ça minerait son autorité. Les sœurs ne doivent pas perdre confiance en elle. Leurs intérêts passent avant les miens, tu dois le comprendre.

— Anna, vous restez l’authentique Dame Abbesse !

— Peut-être, mais quel bien ai-je fait à quiconque, jusque-là ?

Alessandra détourna le regard. Le vent gémissait toujours entre les arbres, projetant de la neige partout dans le refuge. Derrière un rideau de nuages noirs, le soleil semblait briller aussi faiblement qu’une lanterne dans un épais brouillard.

Anna s’essuya le nez avec un pan de son manteau gelé et soupira de lassitude.

— Dame Abbesse, dit Alessandra, vous m’avez tiré des griffes du Gardien et ramenée vers le Créateur. Pendant votre captivité, quand Jagang me contrôlait, je vous ai maltraitée, pourtant, vous ne m’avez pas abandonnée. Qui d’autre aurait agi ainsi ? Sans vous, mon âme serait à jamais perdue. Mesurez-vous la profondeur de ma gratitude, Anna ?

Même si l’apparente conversion de la sœur lui faisait plaisir, Anna se méfiait toujours d’elle. Des années plus tôt, Alessandra était devenue une Sœur de l’Obscurité, et elle n’y avait vu que du feu. Après une telle trahison, comment aurait-on pu faire aveuglément confiance à quelqu’un ?

— J’espère que tu es vraiment de retour dans la Lumière, ma fille.

— C’est la vérité, Dame Abbesse !

Anna leva les yeux au ciel.

— Quand je partirai pour l’autre monde, vers le Créateur, je prie pour que cette bonne action suffise à effacer les milliers de morts dont je suis responsable.

Alessandra se frictionna vigoureusement les bras puis ajouta un peu de bois dans le feu.

— Nous allons prendre un bon repas chaud, annonça-t-elle, et vous vous sentirez mieux. À vrai dire, je pense que ça nous fera du bien à toutes les deux.

Assise en tailleur, Anna regarda sa compagne préparer sa soupe à la saucisse favorite. Hélas, l’odeur délicieuse qui flotta très vite dans l’air ne réussit pas à réveiller son appétit.

— Selon vous, Dame Abbesse, pourquoi Nicci a-t-elle enlevé Richard ? demanda Alessandra en ajoutant à sa préparation quelques champignons séchés récupérés dans son sac de voyage.

— Je n’en ai pas la moindre idée… Sauf si elle ment, et prévoit quand même de le livrer à Jagang.

— Pourquoi aurait-elle raconté des histoires, dans ce cas ? Elle tient Richard, il est forcé de lui obéir, alors, à quoi bon lui faire gober des mensonges ?

— Nicci est une Sœur de l’Obscurité, rappela Anna. Ne pas dire la vérité est mal, et ça peut suffire à expliquer pourquoi elle le fait.

— Dame Abbesse, il y a peu, j’étais aussi une Sœur de l’Obscurité. Croyez-moi, ce n’est pas si simple… Être au service de la Lumière vous empêche-t-il de mentir lorsque ça vous semble utile ? Bien entendu que non ! Les fidèles du Gardien, exactement comme vous, recourent à la tromperie quand cela sert les intérêts de leur maître. Nicci a toutes les cartes en main, et aucune contre-vérité ne pourrait améliorer sa situation. Alors, pourquoi prendrait-elle la peine de travestir la réalité ?

— Je n’en sais rien…, avoua Anna.

Et à vrai dire, elle s’en fichait un peu. Les motivations de Nicci ne comptaient pas. Si Richard était entre les mains de l’ennemi, ce n’était pas à cause de cette garce, mais d’elle-même…

— Je crois qu’elle agit pour son propre compte, dit Alessandra.

Anna releva les yeux.

— Pourquoi donc ?

— Parce qu’elle est toujours à la recherche de quelque chose.

— De quoi parles-tu ?

Alessandra ajouta une pincée d’épices à la soupe, la remua, huma sa bonne odeur et parut satisfaite.

— Depuis que je l’ai amenée au Palais des Prophètes, quand elle était encore une gamine, elle n’a pas cessé de devenir chaque jour un peu plus… indifférente à tout. Elle a toujours fait de son mieux pour aider les autres, mais c’était une enfant… eh bien… Comment dire ? J’ai toujours eu le sentiment de ne pas pouvoir lui apporter ce qu’il lui fallait…

— Pourrais-tu être plus précise ?

— C’est difficile… Elle cherchait constamment je ne sais quoi, et j’ai pensé qu’elle devait trouver la Lumière du Créateur. Je l’ai poussée dans cette voie – impitoyablement, il faut l’avouer –, avec l’espoir que la foi comblerait son étrange vide intérieur. À l’époque, je l’ai harcelée pour qu’elle n’ait le temps de penser à rien d’autre. Je l’ai même délibérément coupée de sa famille. Son père ne s’intéressait qu’à l’argent, et sa mère… Oh ! elle était pétrie de bonnes intentions, mais je ne me suis jamais sentie à l’aise face à elle. Dame Abbesse, j’étais sûre que le Créateur apporterait à Nicci ce qui lui manquait… (Alessandra hésita un court instant.) Plus tard, j’ai pensé que le Gardien pourrait jouer ce rôle…

— Donc, tu crois que Nicci a enlevé Richard pour satisfaire un… besoin intérieur ? Peux-tu me dire quel sens ça a ?

— Je l’ignore, avoua Alessandra. (Soupirant de frustration, elle ajouta une pincée de sel dans la soupe.) Dame Abbesse, j’ai échoué, avec Nicci…

— Comment ça, « échoué » ?

— Je ne sais pas trop… Peut-être n’ai-je pas réussi à la sensibiliser aux besoins des autres. Au fond, il lui est sans doute resté trop de temps pour penser à elle-même. Elle semblait vraiment dévouée aux malheureux, mais j’aurais dû l’immerger plus profondément dans leur détresse. Cela lui aurait appris à s’occuper davantage de son prochain que de ses petits désirs égoïstes.

— Ma fille, je crois que tu te trompes. Un jour, elle m’a demandé une superbe robe noire pour les funérailles de sa mère, et j’ai refusé, parce que ça n’allait pas avec la modestie et l’oubli de soi-même qui font une bonne novice. Depuis, je n’ai pas souvenir qu’elle ait réclamé quoi que ce soit pour elle. Tu as très bien fait ton travail, Alessandra.

Anna se rappela tout de même que Nicci, après cet incident, n’avait plus porté que des robes noires.

— Je m’en souviens…, murmura Alessandra. Pour les obsèques de son père, je l’avais accompagnée. Je me sentais coupable de l’avoir privée de ses parents, mais je lui ai parlé de son don, et expliqué qu’il ne fallait surtout pas le gaspiller.

— Séparer une enfant de sa famille n’est jamais facile. Certaines s’adaptent mieux que d’autres…

— Elle m’a affirmé qu’elle comprenait. De ce point de vue là, elle a toujours été parfaite. Elle ne rechignait devant aucune mission, et je me suis sans doute laissé aveugler par son dévouement apparent. Vous savez, elle ne se plaignait jamais de rien…

» Le jour de l’enterrement de son père, j’ai voulu soulager son chagrin. Malgré sa façade glacée, je savais qu’elle souffrait. Je lui ai conseillé de ne pas conserver le souvenir d’un cadavre, mais de l’homme qu’il était quand elle vivait avec lui.

— Des paroles consolantes, quand on subit une telle perte… Tu as très bien agi.

— Elle n’a pas été réconfortée, Dame Abbesse. Elle a simplement rivé sur moi ses yeux bleus… Vous ne les avez pas oubliés, n’est-ce pas ?

— Non…

— On aurait juré qu’elle avait envie de me haïr, mais que cette émotion-là aussi était hors de sa portée. Ensuite, elle a dit qu’elle ne pourrait pas suivre mon conseil, parce qu’elle n’avait pas connu son père quand il vivait. N’est-ce pas une étrange remarque ?

— Effectivement, mais c’est typique de Nicci… Elle a toujours eu le génie de proférer des choses bizarres aux moments les plus incongrus. J’aurais dû m’occuper davantage d’elle, mais tant de choses accaparaient mon attention…

— Non, c’était mon travail, et j’ai échoué.

Anna s’enveloppa plus étroitement dans son manteau et prit le bol de soupe qu’Alessandra lui tendait.

— Pis encore, je l’ai entraînée vers l’Obscurité…

Anna but un peu de soupe, puis posa le bol fumant sur ses genoux.

— Il ne faut jamais pleurer sur le lait renversé, ma fille…

Pendant qu’Alessandra mangeait, la Dame Abbesse repensa à l’impitoyable réquisitoire de Kahlan. Étaient-ce des mots prononcés sous le coup de la colère, et qui méritaient d’être pardonnés ? Ou devait-elle les considérer objectivement ?

Anna aurait aimé penser que la Mère Inquisitrice se trompait. Hélas, elle redoutait que ce ne soit pas le cas. Pendant des siècles, elle avait travaillé dur pour éviter les désastres qu’elle voyait se profiler et ceux que Nathan prédisaient. Et si le Prophète s’était toujours trompé, comme l’affirmait Kahlan ? Ou s’il avait manipulé la vérité afin de faciliter son évasion ?

Au fond, les événements qu’elle avait mis en branle en faisant capturer Richard n’avaient eu qu’un résultat évident : la fuite de Nathan. Et s’il s’était moqué d’elle depuis le début, la manipulant comme une vulgaire marionnette ?

Cette idée glaça les sangs d’Anna. Trop sûre de ce qu’elle savait – ou plutôt, croyait savoir –, avait-elle fondé tous ses raisonnements sur des bases erronées ?

Kahlan avait peut-être raison. La Dame Abbesse des Sœurs de la Lumière pouvait avoir sur la conscience plus de morts que tous les monstres qui arpentaient le monde depuis l’aube des temps.

— Alessandra, dit Anna quand elle eut fini son bol de soupe, nous devons retrouver Nathan. On ne peut pas le laisser en liberté, il est bien trop dangereux.

— Où le chercherons-nous ?

Une bonne question, car la tâche promettait d’être des plus ardues.

— Un homme comme lui ne passe jamais inaperçu… Si nous nous consacrons à cette mission, nous le localiserons tôt ou tard.

— Dans ce cas, pourquoi hésiter ? Vous avez raison, Nathan est un danger pour le monde.

— Et nous devrons y mettre bon ordre.

— Cela dit, il a fallu vingt ans à Verna pour trouver Richard…

— C’est vrai, mais je suis en partie coupable, parce que je lui avais caché des informations. Bien entendu, Nathan joue au même jeu avec nous, mais ce n’est pas une raison pour fuir nos responsabilités. Verna et certaines sœurs sont avec l’armée, et elles feront de leur mieux pour l’aider. Traquons Nathan, puisque c’est tout ce que nous pouvons faire d’utile.

Alessandra posa son bol à côté d’elle.

— Dame Abbesse, je comprends pourquoi vous voulez capturer le Prophète, mais j’ai peur de ne pas pouvoir vous accompagner. Moi, il faut que je me lance aux trousses de Nicci. Je l’ai poussée entre les bras du Gardien, et je suis sans doute la seule qui ait une chance de la ramener au Créateur. Parce que j’ai fait ce chemin avant elle, bien entendu ! Qui d’autre pourrait s’en vanter ? De plus, je redoute ce qui arrivera à Richard si je n’essaie pas de neutraliser Nicci.

» Et que deviendrait le monde si le Sourcier venait à disparaître ? Kahlan se trompe, Dame Abbesse ! Pendant des siècles, vous avez œuvré pour le bien, et cette femme simplifie trop les choses parce qu’elle a le cœur brisé. Dans sa rage, elle oublie un point crucial : sans vos interventions, elle n’aurait jamais rencontré Richard.

Anna trouva le raisonnement logique et séduisant. Lui restait-il une chance de rédemption ?

— Ma fille, nous ignorons où Nicci veut conduire Richard. Elle est intelligente, tu le sais, et si elle agit vraiment pour son propre compte, elle fera en sorte que personne ne la trouve. Quelles chances aurais-tu de la rattraper ?

» Te souviens-tu des problèmes que Nathan a déjà causés par le passé ? Tout seul, il peut provoquer des calamités telles que le monde n’en a jamais connu. Heureusement, il a quelques faiblesses, comme par exemple faire la roue dès qu’il a un public. Nous suivrons sa trace en interrogeant tous ceux qui l’ont vu. Avec lui, nous avons une petite chance de réussir. Mais poursuivre Nicci…

— Dame Abbesse, coupa Alessandra, si Richard meurt, quelles chances de survivre auront ceux qui lui sont fidèles ?

Anna baissa les yeux. Qui avait raison ? Kahlan, ou la Sœur de l’Obscurité repentie ? Pour le savoir, elle devait capturer Nathan.

— Alessandra, je…

— Vous ne me faites pas entièrement confiance, n’est-ce pas ?

La Dame Abbesse releva la tête et soutint le regard de sa compagne.

— Tu as raison, je me méfie de toi. Ça t’étonne, après la façon dont tu m’as trahie ? Te détournant du Créateur, tu t’es donnée corps et âme au Gardien…

— Mais je suis de retour dans sa Lumière, Dame Abbesse.

— Qui me le prouve ? N’as-tu pas dit que ses fidèles mentaient quand cela pouvait servir ses intérêts ?

— C’est pour vous démontrer ma bonne foi que je veux trouver Nicci ! s’écria Alessandra, des sanglots dans la voix.

— Ou pour lui donner un coup de main, et aider le Gardien…

— Je sais que je suis indigne de confiance… Il faudrait retrouver Nathan, c’est vrai, mais il est tout aussi important de libérer Richard.

— Deux missions vitales, soupira Anna, et pas de livre de voyage pour demander l’avis de Verna et des autres…

— Dame Abbesse, laissez-moi combattre pour notre cause, je vous en prie ! Je suis responsable du mauvais chemin qu’a pris Nicci, et je dois me racheter. Si je la convaincs de revenir vers la Lumière, je pourrai la guider pas à pas et l’aider. S’il vous plaît, permettez-moi de sauver son âme éternelle !

Anna baissa de nouveau les yeux. Qui était-elle pour juger Alessandra ? Dans sa vie, qu’avait-elle fait de bien ? Au fond, le Gardien n’avait jamais eu de meilleure alliée qu’elle.

Si Kahlan ne se trompait pas…

— Sœur Alessandra, tu vas m’écouter attentivement ! Je suis la Dame Abbesse des Sœurs de la Lumière, et ton devoir est de m’obéir. Je ne supporterai aucune contradiction, m’entends-tu ? Je dois me lancer à la poursuite du Prophète avant qu’il provoque une catastrophe.

» Cela dit, Richard est essentiel pour notre cause, et tu le sais. À mon âge, je te ralentirais si je me lançais avec toi sur la piste de Nicci. Je veux que tu te charges de cette mission. Non, ne discute pas ! Tu tenteras de sauver le Sourcier et de ramener Nicci dans le giron du Créateur.

Alessandra se jeta dans les bras d’Anna et pleura de gratitude. La Dame Abbesse lui tapota gentiment le dos. Être de nouveau seule lui brisait le cœur, et plus encore à un moment où elle risquait de ne plus pouvoir continuer à croire à tout ce qui comptait pour elle depuis des siècles.

— Dame Abbesse, dit Alessandra en s’arrachant à regret des bras d’Anna, pourrez-vous voyager seule ? Pensez-vous tenir le coup ?

— Je suis vieille, c’est vrai, mais pas encore bonne à jeter à la poubelle. Qui s’est introduit dans le camp de Jagang pour te sauver, ma fille ?

— Vous, et sans l’aide de quiconque… Personne d’autre n’aurait accompli un tel exploit. Quand j’aurai remis la main sur Nicci, être seulement à moitié aussi efficace me ravirait !

— Tu y parviendras, mon enfant, j’en suis sûre. Puisse la main bienveillante du Créateur demeurer sur ta tête au cours de ton long voyage.

Des années… Voilà ce que risquaient de durer leurs quêtes. Se reverraient-elles jamais ?

— Des temps difficiles nous attendent, dit Alessandra. Mais le Créateur a deux mains, pas vrai ? Une pour moi, et une pour vous !

Malgré sa détresse, Anna ne put s’empêcher de sourire. Cette image était vraiment cocasse…

Chapitre 30

Les mains appuyées sur les cuisses, Richard s’accroupit dans le ventre de la bête.

— Alors ? demanda Nicci, toujours perchée sur sa jument.

Richard se releva près d’une côte dénudée de sa chair qui faisait deux fois sa taille. Mettant une main en visière, il sonda brièvement l’horizon puis se tourna vers la Sœur de l’Obscurité, dont les cheveux blonds scintillaient au soleil.

— Je crois que c’est la carcasse d’un dragon…

Sa jument tentant de s’écarter du cadavre géant, Nicci dut tirer fermement sur les rênes.

— Un dragon…, répéta-t-elle, impassible.

Des lambeaux de chair adhéraient encore aux ossements déjà blanchis par endroits. D’un revers de la main, Richard chassa les mouches qui bourdonnaient autour de lui, en quête d’un festin.

L’odeur de décomposition lui donnant la nausée, il sortit de la carcasse et désigna la tête, qui gisait sur un lit d’herbe jaunâtre.

— Je reconnais les crocs, dit-il. Naguère, j’avais une dent de dragon…

— Eh bien, que tu aies raison ou pas, dit Nicci, toujours sceptique, filons d’ici, si tu estimes en avoir vu assez.

Richard s’essuya les mains dans l’herbe puis approcha de son étalon, qui hennit nerveusement et recula. Il détestait l’odeur de la mort et ne se calma pas vraiment quand Richard lui flatta l’encolure.

— Pas de panique, Garçon, c’est fini…, souffla son cavalier.

Dès que Richard fut en selle, Nicci fit volter sa jument et se remit en route alors que le soleil de la fin d’après-midi faisait luire sinistrement le gigantesque squelette.

Richard jeta un dernier coup d’œil à la dépouille et talonna sa monture. Heureux de s’en éloigner, l’étalon se lança au galop sans rechigner.

Depuis un mois, à quelques jours près, l’animal et son cavalier s’étaient habitués l’un à l’autre. L’étalon faisait preuve de bonne volonté, mais sans se montrer amical. Richard se contentait de cette relation, car il avait d’autres soucis en tête qu’améliorer ses rapports avec un cheval.

Nicci ignorant si la bête avait un nom – elle ne semblait pas juger utile qu’on baptise sa monture –, Richard avait opté pour « Garçon ». Du coup, la Sœur de l’Obscurité s’adressait à sa jument en l’appelant « Fille ». Que son prisonnier ait ainsi humanisé l’étalon la laissait indifférente, mais faire de même avait dû lui paraître plus simple…

— Tu crois vraiment que c’étaient les restes d’un dragon ? demanda-t-elle à Richard quand il l’eut rattrapée.

L’étalon ralentit et flanqua un gentil petit coup de tête à la jument, qui ne daigna même pas tourner le bout d’une oreille vers lui.

— La taille correspond, si mes souvenirs sont exacts.

— Tu n’es pas sérieux, n’est-ce pas ?

— Tu as vu le squelette, non ?

— Oui, mais je pensais qu’il s’agissait des restes d’un antique monstre appartenant à une espèce depuis longtemps disparue…

— Avec des essaims de mouches autour ? J’ai vu des vestiges de tendons accrochés aux os. Cette créature est morte il y a six mois, et peut-être moins que ça…

— Donc, il y a vraiment des dragons dans le Nouveau Monde ?

— Dans les Contrées du Milieu, oui… Pas là où j’ai grandi. Ces bêtes ont un certain pouvoir magique, et le don n’existe pas en Terre d’Ouest. Il n’y a pas si longtemps, j’ai rencontré un dragon rouge. D’après ce qu’on dit, ils sont très rares…

Et désormais, il y en aurait un de moins.

Nicci semblait se ficher comme d’une guigne du cadavre géant, fût-il celui d’un reptile volant.

Après quelques jours de voyage, Richard s’était rendu à l’évidence : faute de pouvoir tuer la Sœur de l’Obscurité, il aurait une meilleure chance de lui échapper s’il parvenait à l’amadouer. De plus, se livrer à un bras de fer permanent l’aurait empêché de penser à un moyen de résoudre son problème. Dans des situations de ce genre, il fallait se concentrer sur l’essentiel.

Bien entendu, manifester de l’affection à Nicci était au-dessus de ses forces, mais il parvenait à ne pas la provoquer, évitant ainsi qu’elle ait envie de se venger sur Kahlan. Jusque-là, cette tactique avait fonctionné. D’autant plus que la Sœur de l’Obscurité ne semblait pas encline à lâcher la bonde à sa colère. Quand quelque chose n’allait pas, elle se murait dans une indifférence si profonde qu’elle en devenait rassurante.

— Grandir dans un pays où la magie n’existe pas doit être étrange…, dit Nicci quand ils furent enfin de retour sur la piste qu’ils avaient quittée pour aller voir le squelette de plus près.

— Pas pour moi…, répondit Richard. À mes yeux, c’était normal.

— Et tu étais heureux, sans le don ?

— Tout à fait, oui ! Mais pourquoi cette question ?

— Parce qu’aujourd’hui tu luttes pour sauver la magie, afin que d’autres enfants soient obligés de grandir avec elle. Ai-je tort ?

— Non.

— L’Ordre veut en finir avec le surnaturel, pour que les gens soient heureux. Il aimerait que tous les gamins aient ta chance, et pourtant, tu le combats.

Richard estima que la conversation avait assez duré. La philosophie de l’Ordre ne l’intéressait pas, et il avait d’autres soucis en tête.

Ils avançaient vers le sud-est sur une piste empruntée par quelques colporteurs. Le jour même, ils en avaient croisé deux, les saluant amicalement sans s’arrêter.

Depuis le début de l’après-midi, la piste s’orientait plus nettement vers le sud. Alors qu’ils atteignaient le sommet d’une crête, Richard aperçut un troupeau de moutons dans le lointain. Selon un voyageur, ils approchaient d’un village où ils pourraient se réapprovisionner.

Sur la gauche, au nord-est, de grands pics enneigés brillaient encore au soleil. Sur la droite, une pente douce menait au Pays Sauvage. Le village dépassé, ils ne tarderaient pas à traverser le fleuve Kern. De là, ils atteindraient assez vite la vallée des Âmes Perdues.

Ensuite, ils s’enfonceraient dans l’Ancien Monde.

Même s’il n’existait plus de barrière pour l’empêcher de retourner chez lui, comme à l’époque où Verna l’avait conduit à Tanimura, Richard avait le cœur brisé de quitter le Nouveau Monde. Kahlan y vivait, et ce serait une façon de s’éloigner encore plus d’elle. Si fort qu’il l’aimât, il avait conscience de la perdre un peu plus chaque jour.

— On raconte qu’il y avait aussi des dragons dans l’Ancien Monde, dit soudain Nicci.

Richard s’arracha à sa sombre méditation.

— Par le passé, tu veux dire ? Quand ça ?

— Il y a très longtemps… Personne de vivant n’en a jamais vu, y compris les sœurs qui résidaient au palais.

— Et tu sais pourquoi il en est ainsi ? demanda Richard.

— Je peux te répéter ce qu’on m’a enseigné, si ça t’intéresse.

Le Sourcier hocha la tête.

— Pendant le terrible conflit, à l’époque où fut érigée la barrière qui séparait les deux Mondes, les sorciers de l’Ancien envisageaient déjà d’en finir avec la magie. Les dragons ne pouvant exister sans elle, ils ont disparu.

— Pourtant, il y en a toujours ici…

— De l’autre côté de la vallée des Âmes Perdues… Les sorciers dont je parle n’ont pas réussi leur coup, puisque la magie existe encore…

Très mal à l’aise, Richard repensa au squelette. Était-il possible que…

— Nicci, puis-je te poser une question sérieuse au sujet de la magie ?

La Sœur de l’Obscurité jeta un regard méfiant à son prisonnier.

— Que veux-tu savoir ?

— Selon toi, combien de temps un dragon peut-il survivre sans le soutien du pouvoir ?

Nicci réfléchit un court instant.

— Je sais simplement ce qu’on raconte chez moi, et les récits qui datent de si longtemps ne sont pas fiables, comme tu le sais. Tu veux connaître mon estimation ? Eh bien, je crois que ce serait l’affaire de quelques jours, ou peut-être un peu plus, mais pas beaucoup. En fait, ça revient à se demander quel est l’espoir de survie d’un poisson hors de l’eau… Mais en quoi ça t’intéresse ?

— Quand les Carillons arpentaient le monde, ils ont absorbé de la magie. Pendant un temps, presque tout le pouvoir a abandonné l’univers des vivants.

— Permets-moi de te corriger : selon moi, toute la magie a provi soirement déserté notre monde.

Exactement ce que Richard redoutait…

— Mais toutes les créatures magiques ne dépendent pas du don… Toi et moi, par exemple. Nous sommes des êtres magiques, en un sens, mais nous sommes capables de vivre sans le pouvoir. Je me demandais si d’autres créatures comme nous ont pu survivre, pendant que les Carillons étaient là, et attendre le retour de la magie.

— La magie n’est pas revenue, Richard…

— Quoi ? s’écria le Sourcier en tirant sur les rênes de son étalon pour qu’il s’immobilise.

— Pas comme tu l’imagines, en tout cas…

Nicci avança un peu puis fit volter sa jument pour regarder son prisonnier en face.

— Richard, je n’en sais pas plus que toi sur ce qui est arrivé, mais un événement pareil a automatiquement des conséquences.

— Dis-moi ce que tu sais…

— Pourquoi as-tu l’air si inquiet ?

— Nicci, je t’en prie, partage simplement tes connaissances avec moi !

— La magie est un domaine très complexe où les certitudes sont rares. Attends, ne m’accable pas de questions ! Nous savons au moins une chose : le monde change à chaque minute depuis l’aube des temps. Mais la magie n’en fait pas vraiment partie, comprends-tu ? C’est plutôt un conduit qui relie les univers. Tu me suis ?

— Je crois, oui… Accidentellement, j’ai ramené le spectre de mon père du royaume des morts, et j’ai aussi recouru à la magie pour l’y renvoyer. Le Peuple d’Adobe, par exemple, communique avec les esprits de ses ancêtres à travers le voile qui nous sépare des territoires du Gardien. Quand une des sœurs au service de Jagang a déclenché la peste – avec un sort qu’elle était allée chercher dans le royaume des morts –, j’ai dû m’introduire dans le Temple des Vents pour empêcher une catastrophe.

— Tu vois le point commun qui relie tous ces exemples ?

— La magie permet d’aller d’un monde à l’autre.

— Oui, mais ce n’est pas tout. Un autre monde existe, d’accord, mais sa nature même dépend de ce qui se passe dans le nôtre.

— Je vois ce que tu veux dire… La vie naît chez nous, et après la mort, le Gardien s’empare des âmes…

— C’est ça, mais pas seulement ! Tu ne vois pas la connexion ?

Richard sentit qu’il perdait pied. Jusqu’à ces derniers temps, la magie – en réalité, sa simple existence – était une inconnue pour lui.

— Nous sommes coincés entre les deux royaumes ? hasarda-t-il.

— Non, pas exactement… (Nicci attendit que Richard la regarde dans les yeux, puis elle leva une main pour souligner l’importance de ce qu’elle allait dire.) La magie est une passerelle entre les mondes. Quand elle faiblit, le royaume des morts, par exemple, est plus éloigné de nous. En conséquence, son pouvoir sur l’univers où nous vivons diminue. Tu comprends ?

Richard eut soudain la chair de poule.

— Tu veux dire que les autres mondes ont moins d’influence sur le nôtre ? Comme lorsqu’un enfant grandit et se détache de ses parents ?

— C’est ça… Quand les mondes s’éloignent les uns des autres, la situation est comparable à celle d’un enfant qui quitte la maison familiale. Mais il y a encore plus que cela… (Nicci se pencha en avant sur sa selle.) Les autres mondes existent uniquement parce qu’ils ont un lien avec la vie…

À cet instant, et pour la première fois depuis qu’il la connaissait, Richard vit la Sœur de l’Obscurité sous son vrai jour : une très vieille et très sage magicienne de près de deux siècles.

— On peut même dire que les autres univers, sans la magie qui les lie au nôtre, cesseraient d’exister.

— Pour reprendre notre image, ça signifie que les parents, quand un enfant les a quittés, perdent de l’importance à ses yeux. Lorsqu’ils meurent de vieillesse, il peut continuer à vivre sans eux, si fort qu’ait été le lien qui les unissait.

— Tu as tout compris.

— Le monde change sans cesse…, murmura Richard, presque pour lui-même. Jagang veut détruire la magie et les autres univers pour que le royaume des vivants n’appartienne qu’à lui…

— Non, à l’humanité, corrigea Nicci. Pour lui-même, il ne désire rien… (Richard voulut émettre des objections, mais la Sœur de l’Obscurité lui fit signe de se taire.) Je connais l’empereur, et quand j’évoque ses convictions, je sais de quoi je parle. Il ne crache pas sur le butin, je te le concède, mais au fond de son âme, il est convaincu de lutter pour l’espèce humaine, pas pour défendre ses propres intérêts.

Richard n’en crut pas un mot, mais pourquoi aurait-il polémiqué avec Nicci ? Quoi qu’il en soit, à cause des changements en cours, des créatures comme les dragons avaient peut-être déjà disparu de la surface du monde. Le squelette qu’il avait vu était-il tout ce qui restait du dernier dragon rouge ?

— À cause des Carillons, dit Nicci, des modifications irréversibles se sont produites, et il se peut que les créatures magiques soient déjà mortes. Au fil du temps, toute la magie, y compris la nôtre, finira par disparaître. Tu saisis ? Sans la passerelle dont je parlais, plus personne ne naîtra avec le don, et la race maudite des sorciers s’éteindra.

Richard n’aurait pas juré que Nicci avait raison. Mais il avait une certitude : dès que l’occasion se présenterait, il tuerait cette femme.

Alors qu’ils s’éloignaient, il tourna la tête pour jeter un dernier coup d’œil au squelette géant. Bien entendu, il était depuis longtemps hors de vue…

La nuit était tombée quand ils atteignirent le village. Interrogeant un passant, Richard apprit que l’endroit s’appelait « Contrefort », simplement parce qu’il n’était pas loin du pied d’une chaîne de montagnes. Le bourg, très paisible, se situait aux confins des Contrées du Milieu, juste avant ce qu’on nommait jadis la « vallée des Âmes Perdues ». Ses habitants, des cultivateurs et des éleveurs, faisaient du troc avec les colporteurs téméraires qui s’aventuraient encore jusque-là, mais le flot se tarissait inexorablement.

Une route reliait Contrefort à Renwold, au sud-ouest, et d’autres pistes partaient vers le nord. Avant la disparition de Renwold, rasée par l’Ordre Impérial, la petite cité était un carrefour commercial important, car les peuples du Pays Sauvage qui vivaient de la vente de leurs produits artisanaux y faisaient immanquablement halte. Aujourd’hui, Contrefort semblait ne plus être habitée que par des fantômes. Des temps difficiles commençaient pour cette région des Contrées, et les choses n’étaient pas près de s’arranger.

L’arrivée de Richard et de Nicci fit sensation. Les étrangers, ces derniers temps, devenaient plus rares que la canicule en hiver…

Les deux voyageurs étaient épuisés. Descendre à l’auberge locale semblait tentant, mais des beuglements d’ivrognes montaient de l’établissement, et le Sourcier ne se sentait pas d’humeur à gérer une rixe.

Pour les chevaux, ils dénichèrent une écurie très bien tenue dont le propriétaire, contre une somme modique, leur proposa de passer la nuit dans son grenier à foin. Avec le temps glacial, Richard accepta l’offre et ne rechigna pas quand il lui fallut payer d’avance.

Ravi de ce bénéfice inattendu, l’homme proposa de cirer gratuitement les bottes de ses clients.

— C’est gentil, répondit Richard, mais nous sommes morts de fatigue.

— Dans ce cas, je vais m’occuper de vos montures. Bonne nuit à votre épouse et à vous, mon brave…

Précédé par Nicci, le Sourcier gravit les barreaux de l’échelle qui menait au grenier. Après un rapide repas pris en silence, ils s’enroulèrent dans leurs couvertures et s’endormirent comme des masses.

Quand ils se réveillèrent, un peu après l’aube, ils découvrirent qu’une petite bande d’enfants maigrichons et d’adultes aux joues creuses étaient venus voir les « riches » voyageurs arrivés la veille. Apparemment, l’excellente qualité de leurs chevaux avait donné naissance à un flot de rumeurs et de spéculations.

Lorsqu’il salua les villageois, Richard n’obtint que des regards vides en guise de réponse. Cependant, quand Nicci et lui se dirigèrent vers l’épicerie, située quelques bâtiments miteux plus loin, tout le monde les suivit comme s’ils étaient un couple royal en visite. Effrayés par cette procession, les volailles et les chèvres qui erraient dans les rues s’éparpillèrent sans dissimuler leur indignation. Perché sur une souche, un coq manifesta la sienne en battant furieusement des ailes. Plus conciliante, une vache laitière qui broutait dans un enclos, près de la boutique du cordonnier, leva à peine la tête pour voir ce qui se passait.

Quand les enfants, plus téméraires que les adultes, demandèrent qui ils étaient, Nicci répondit qu’ils voyageaient et cherchaient du travail. Un jeune couple comme tant d’autres, poussé à l’errance par de tragiques événements. Au vu de sa superbe robe noire, personne ne goba son histoire. Et même s’il était moins bien vêtu, Richard non plus n’avait pas l’allure d’un miséreux.

Après avoir précisé qu’ils ne trouveraient pas d’ouvrage à Contrefort, un adolescent s’enquit de leur destination. Quand Nicci révéla qu’ils étaient en route pour l’Ancien Monde, plusieurs adultes prirent leurs enfants par le bras et détalèrent sans demander leur reste.

D’autres continuèrent à coller aux basques des deux « souverains ».

Le propriétaire de l’épicerie, un homme assez âgé, chassa gentiment la foule du pas de sa porte dès que Richard fut entré dans la boutique. Mais les villageois revinrent très vite à la charge, entourant Nicci pour quémander de l’argent, de la nourriture et des médicaments.

La Sœur de l’Obscurité resta devant le magasin et demanda aux villageois de lui parler de leurs malheurs. Puis elle se déplaça parmi eux pour examiner les enfants.

La surveillant du coin de l’œil, Richard constata qu’elle affichait l’expression vacante qu’il n’aimait pas du tout.

— Que puis-je pour vous ? demanda l’épicier.

— D’abord, parlez-moi des gens qui sont massés dehors.

À travers la petite fenêtre, le Sourcier vit que Nicci, debout au milieu d’un cercle de déshérités, tenait un grand discours que son public buvait comme du petit-lait. Sans doute parlait-elle du Créateur, et de l’amour qu’il portait aux plus humbles de Ses enfants…

— Ces gens ? répéta l’épicier. Quelques-uns viennent de l’Ancien Monde – un exil volontaire, après la disparition de la barrière. La plupart sont d’ici, mais ce n’est pas la fine fleur de notre population, croyez-moi ! Un tas d’ivrognes et de bons à rien tout juste capables de mendier ! C’est devenu à la mode, depuis que des transfuges de l’Ancien Monde vivent ici. Souvent, les colporteurs leur font l’aumône, parce qu’ils craignent d’être détroussés s’ils ne se montrent pas généreux. Dehors, il y a quelques personnes vraiment dans le malheur. Par exemple des veuves qui ne parviennent plus à nourrir décemment leurs enfants… Quelques-uns de ces traîne-misère acceptent de travailler pour moi, quand j’ai besoin de bras, mais la majorité refuse de s’abaisser à ça…

Richard allait réciter au vieil homme la liste des provisions dont il avait besoin, mais l’irruption de Nicci dans la boutique l’en empêcha.

— Richard, j’ai besoin d’argent…

N’ayant aucune envie de discutailler, le Sourcier tendit à la Sœur de l’Obscurité la sacoche de selle où il gardait ses pièces d’or et d’argent.

Nicci en prit une poignée. Quand il eut calculé la somme que ça représentait, l’épicier ouvrit des yeux ronds.

Sans lui accorder un regard, Nicci ressortit et entreprit de distribuer cette petite fortune aux pauvres de Contrefort.

Des cris retentirent, les gens se bousculèrent et ceux qui avaient reçu quelque chose, très prudents, s’empressèrent de détaler.

Richard rouvrit la sacoche, jeta un coup d’œil à l’intérieur et constata qu’il ne lui restait presque plus un sou. Ce que faisait Nicci n’avait aucun sens ! Pourquoi se comportait-elle ainsi ?

En soupirant, il se tourna vers l’épicier.

— Il me faudrait de la farine, des flocons d’avoine, du riz, du bacon, des lentilles, des biscuits secs et du sel. C’est possible ?

— Oui, sauf pour les flocons d’avoine. Combien de chaque produit ?

Richard se livra à un rapide calcul mental. Leur voyage n’était pas terminé, loin de là, et Nicci, avec ses largesses, venaient quasiment de les ruiner. Comment tiendraient-ils, alors qu’ils avaient presque épuisé leur réserve de vivres ?

— Ce que vous pourrez me vendre contre six sous d’argent, répondit le Sourcier en posant les pièces sur la table.

Il retira son sac à dos et le plaça aussi sur le comptoir.

L’épicier soupira d’aise en songeant à son chiffre d’affaires de la journée. Soudain guilleret, il collecta des petits sacs sur ses étagères, puis les rangea dans le sac à dos.

Se souvenant d’autres produits dont il avait besoin, Richard mit sur le comptoir un autre sou d’argent et compléta sa commande auprès du commerçant.

Il ne lui restait plus que quelques sous d’argent, deux couronnes du même métal, et plus l’ombre d’une pièce d’or. Nicci distribuait à ces gens plus d’argent qu’ils en avaient vu de leur vie !

Inquiet pour la suite du voyage, Richard reprit son sac, que l’épicier avait fini de remplir, et sortit en trombe pour voir s’il pouvait empêcher la Sœur de l’Obscurité de dilapider son pécule.

Hélas, elle venait de donner la dernière pièce à un ivrogne barbu et édenté. Se fichant comme d’une guigne du discours sur le Créateur que lui tenait sa bienfaitrice, le type se léchait déjà les lèvres à l’idée du vin qu’il allait pouvoir ingurgiter.

Richard prit Nicci par le bras et la tira vers lui.

— Je veux aller à l’écurie, dit-elle.

— Pour une fois, je suis d’accord avec toi. Plus vite nous aurons filé d’ici, mieux…

— Non, coupa la Sœur de l’Obscurité. Nous devons vendre les chevaux, Richard !

— Pardon ? Puis-je au moins savoir pourquoi ?

— Pour partager ce que nous avons avec ceux qui ne possèdent rien.

Richard n’en crut pas ses oreilles. Comment voyageraient-ils, ensuite ?

Après une courte réflexion, il décida qu’il s’en fichait ! Au fond, arriver à destination ne l’intéressait pas. Bien entendu, ils seraient chargés comme des baudets, mais un ancien guide forestier ne se laissait pas arrêter par des détails de ce genre.

— Nous voulons vendre nos montures, annonça-t-il au propriétaire de l’écurie dès qu’ils y furent entrés.

L’homme ne cacha pas sa surprise.

— Ce sont de très beaux chevaux, messire… Par ici, on n’en voit pas beaucoup de cette qualité.

— Eh bien, dit Nicci, ça changera à partir d’aujourd’hui.

De plus en plus mal à l’aise, le type regarda la Sœur de l’Obscurité. Comme beaucoup de gens, poser les yeux sur elle le perturbait – à cause de son incroyable beauté, ou de sa froideur tout aussi peu fréquente ?

— Je ne pourrai pas vous les payer très cher, hélas…

— Qui a parlé de prix ? répondit Nicci. Nous voulons les vendre, et nous prendrons ce que vous nous proposerez.

L’homme regarda Richard puis baissa les yeux. À l’évidence, escroquer deux voyageurs ne l’enthousiasmait pas, mais comment refuser une occasion pareille ?

— Quatre pièces d’argent par tête, voilà mon prix.

Au minimum, l’étalon et la jument valaient dix fois plus !

— Et la sellerie ? demanda Nicci.

— Une pièce de plus, c’est tout ce que je peux faire… Désolé, mais je n’ai pas plus d’argent, et…

— Quelqu’un d’autre pourrait nous acheter ces chevaux ? coupa Richard.

— J’en doute, mon garçon, mais si vous trouvez un autre client, je n’en ferai pas une maladie. Je n’aime pas arnaquer les gens, et cinq pièces par bête, sellerie comprise, c’est du vol caractérisé !

Conscient que cette étrange transaction échappait au contrôle de Richard, l’homme regarda de nouveau Nicci.

— Marché conclu, dit-elle sans l’ombre d’une hésitation. C’est un prix honnête.

— Si vous le pensez… Navré, mais je n’ai pas l’argent sur moi. Si vous voulez bien attendre un peu, je vais aller le chercher…

Nicci acquiesçant, l’homme s’éloigna à grandes enjambées. Moins pressé de conclure l’affaire, devina Richard, que de voir enfin partir sa terrifiante cliente.

— Tu peux m’expliquer ce qui se passe, Nicci ?

Devant l’écurie, la foule qui les suivait depuis leur réveil semblait monter la garde, peu disposée à les laisser filer.

— Prends toutes les affaires que tu pourras porter, dit la Sœur de l’Obscurité, ignorant la question de son prisonnier. Dès que cet homme sera revenu, nous nous mettrons en route.

Richard foudroya Nicci du regard, puis il approcha de la stalle de Garçon, repéra sa selle, posée juste devant, et entreprit de fourrer dans son sac les objets dont il ne voulait pas se séparer. Il accrocha aussi les outres à sa ceinture, puis jeta les sacoches de selle sur son épaule. À n’en pas douter, le propriétaire de l’écurie n’oserait pas se plaindre qu’elles ne soient pas comprises dans la sellerie. Et s’ils passaient plus tard dans une ville un peu plus prospère, les vendre leur rapporterait peut-être de quoi se nourrir…

Près de la stalle de Fille, Nicci faisait également ses bagages.

Dès qu’il fut de retour, l’homme approcha de Richard et lui tendit l’argent.

— Non, il est pour moi ! lança Nicci.

Le propriétaire de l’écurie consulta Richard du regard, soupira et donna les pièces à la Sœur de l’Obscurité.

— J’ai ajouté les sous d’argent que vous m’avez versés hier, dit-il. C’est tout ce que j’ai, croyez-moi !

— Merci beaucoup, dit Nicci. Partager ce qu’on possède est le fondement même de la générosité. Le Créateur vous en sera reconnaissant.

Sans un mot de plus, elle se détourna et sortit de l’écurie.

— C’était ma décision…, marmonna l’homme. Le Créateur n’a rien à voir là-dedans.

Dehors, Nicci distribuait déjà l’argent qu’elle venait de toucher. Entourée d’une foule avide, elle s’éloigna et disparut bientôt de la vue du Sourcier.

Après avoir tapoté la tête de Garçon en guise d’adieu, Richard se tourna vers le propriétaire de l’écurie, qui haussa les épaules et soupira :

— J’espère au moins qu’elle vous rend heureux…

Un instant, Richard songea à dire la vérité, mais à quoi cela aurait-il servi ? Nicci tenait à ce qu’on pense qu’ils étaient maître et maîtresse Cypher, et la vie de Kahlan serait menacée s’il allait contre sa volonté.

— Elle est généreuse… C’est pour ça que je l’ai épousée. Voir les gens souffrir lui brise le cœur…

Entendant un hurlement de femme, puis des cris furieux, Richard courut vers la porte, la franchit, regarda autour de lui mais ne vit rien. Se repérant à l’oreille, il fit le tour de l’écurie et découvrit un spectacle étonnant.

Une demi-douzaine d’hommes maintenaient Nicci plaquée au sol. Tandis qu’elle se débattait, d’autres tentaient de lui faire les poches. Formant un demi-cercle autour de la scène, des femmes, des hommes et des enfants regardaient cette ignominie sans broncher. On eût dit des vautours attendant le moment de se repaître d’une charogne…

Richard se fraya un chemin à coups de coudes au milieu des « spectateurs », saisit le premier agresseur par le col, le propulsa dans les airs et ne s’étonna pas d’entendre un bruit sourd quand il alla s’écraser contre le mur de l’écurie.

Flanquant un coup de pied dans les côtes d’un autre salopard, le Sourcier l’envoya s’étaler dans la poussière. Quand il eut évité le coup de poing d’un nouveau type – puis saisi son poignet au vol pour le briser net –, les autres détrousseurs jugèrent le moment venu d’abandonner le terrain.

— Richard, non ! cria Nicci quand il fit mine de les poursuivre.

Fou de colère, le Sourcier leva un bras pour frapper l’importune qui s’accrochait à sa taille. Reconnaissant la Sœur de l’Obscurité, il s’immobilisa, laissa retomber son bras et se contenta de jeter sur la foule un regard assassin.

— Ma dame, messire, gémit une des femmes, ayez pitié de nous, pauvres pécheurs ! Nous ne sommes que les enfants perdus du Créateur ! Par pitié, ne nous faites pas de mal !

— Une bande de voleurs, voilà ce que vous êtes ! cria Richard. Des monstres qui s’attaquent à leur bienfaitrice !

Il voulut charger la foule, mais Nicci s’accrocha de nouveau à lui.

— Non, Richard, non !

Estimant que le coin devenait dangereux, les villageois s’égaillèrent comme une volée de moineaux.

Dès qu’il se fut un peu calmé, Richard examina Nicci et constata qu’elle avait une lèvre éclatée.

— Qu’as-tu donc dans la tête ? lança-t-il. Pourquoi distribues-tu de l’argent à de la vermine ? Ces gens t’auraient tuée pour te prendre ce que tu étais prête à leur offrir !

— Assez, Richard ! Je refuse de t’entendre insulter ainsi les enfants du Créateur ! Qui es-tu pour les juger ? Quand on a le ventre plein, de quel droit peut-on décider de ce qui est bien ou mal ? Tu ne sais rien de ce que subissent ces malheureux, et pourtant, tu oses les condamner ?

Richard prit une grande inspiration, histoire de se calmer. Ce que racontait Nicci ne l’intéressait pas. D’ailleurs, en intervenant, ce n’était pas elle qu’il avait voulu protéger… Et ça, il ne devait jamais l’oublier.

Sortant un carré de tissu de son sac, il l’humidifia avec un peu d’eau de son outre, puis essuya délicatement le menton et les joues de sa geôlière. Elle tressaillit un peu, mais ne protesta pas et le laissa examiner sa blessure.

— J’ai cru que ta lèvre avait éclaté, dit-il, mais c’est une simple coupure, au coin de ta bouche. Reste tranquille, je vais finir de te nettoyer.

Nicci se laissa faire docilement.

— Merci, dit-elle quand Richard eut terminé. Tu sais, j’ai bien cru qu’ils allaient me couper la gorge…

— Pourquoi n’as-tu pas invoqué ton Han pour te défendre ?

— Aurais-tu oublié ? Si j’utilise mon pouvoir, la connexion qui maintient Kahlan en vie ne sera plus assez puissante…

— J’avais oublié, en effet… Si c’est comme ça, merci de t’être retenue…

En silence et chargés comme des mulets, les deux voyageurs sortirent de Contrefort. Malgré le froid, ils furent très vite en sueur – un des rares avantages de cette absurde mésaventure.

N’y tenant plus, Richard finit par poser la question qui lui brûlait les lèvres :

— Tu aurais la bonté de m’expliquer ce qui s’est passé ?

— Ces gens sont des déshérités…

— C’est pour ça que tu leur as donné tout notre argent ?

— Serais-tu égoïste au point de ne rien vouloir partager ? Te fiches-tu que des malheureux meurent de faim, de froid ou de maladie ? L’argent représente-t-il pour toi davantage que la vie d’un homme ?

Pour ne pas exploser, le Sourcier se mordit l’intérieur d’une joue.

— Et les chevaux ? Tu les as quasiment offerts à ce type !

— Il n’avait pas plus d’argent, et ces pauvres gens m’appelaient au secours. Dans ces circonstances, nous avons agi comme il le fallait. Avec une grande noblesse, et une sincère joie, nous nous sommes dépouillés pour aider des déshérités.

— Peut-être, mais cet argent va nous manquer !

— Richard, tu as encore beaucoup à apprendre…

— C’est vrai, mais je doute que ce soit ça !

— Tu es un privilégié, et tu refuses de l’admettre. Pense à toutes les chances que tu as eues, et qui ont été refusées à ces malheureux. Je veux que tu découvres comment vivent les gens ordinaires, ceux qui doivent lutter chaque jour pour survivre. Quand tu sauras ce que c’est, tu comprendras pourquoi l’Ordre Impérial est le seul espoir de l’humanité.

» Là où je t’emmène, nous serons démunis de tout, comme les miséreux condamnés à souffrir dans un monde injuste. On ne nous proposera même pas de travail, et tu verras enfin qu’il ne suffit pas de vouloir pour pouvoir, contrairement à ce que tu penses. Peu à peu, tu découvriras que la compassion de l’Ordre aide les démunis à préserver leur dignité – le droit inaliénable de chaque être humain ! Mais ça, tu ne l’as pas encore appris.

Richard sonda le terrain, devant eux. Un vrai désert, et qu’ils devraient traverser à pied…

Une Sœur de l’Obscurité dans l’incapacité d’utiliser son pouvoir, et un sorcier qui n’en avait plus le droit. Une façon d’être « ordinaires » qui ne manquait pas d’originalité…

— Je pensais que c’était toi qui voulais apprendre des choses, dit-il.

— Je suis également ton professeur. Souvent, le maître enrichit ses connaissances autant que ses élèves…

Chapitre 32

Penchée sur le garrot de son cheval, Kahlan le talonna pour qu’il galope plus vite encore vers les points lumineux – des feux de camp perdus dans la nuit – qu’elle apercevait très loin devant elle. Ses pieds appuyant plus fort sur les étriers, elle sentit les muscles de ses cuisses se tendre et se presser contre les flancs humides de sueur de sa monture. Assourdie par les battements de son propre cœur et le roulement de tonnerre de dizaines de sabots, derrière elle, la Mère Inquisitrice perdit toute notion du temps et de l’espace. La fièvre du combat l’emportait, lui faisant presque oublier l’Épée de Vérité accrochée dans son dos – son seul véritable souvenir de Richard, mais suffisant pour qu’elle ne cesse jamais de penser à lui…

Prenant les rênes d’une main, Kahlan dégaina son épée royale galeienne et la brandit au-dessus de sa tête. Les lumières n’étaient plus très loin…

Plus très loin du tout même, puisque la première – apparemment celle d’une simple lampe – vacillait maintenant devant elle.

Enfin libérée de la tension qui précède le combat – la pire de toutes, pour un véritable guerrier –, l’Inquisitrice abattit sa lame sur une silhouette aux contours diffus. Mais l’acier trouva bien de la chair, et la violence de l’impact se répercuta dans la main, le poignet et le bras de la jeune femme.

Dans son dos, ses frères d’armes taillaient en pièces les quelques sentinelles censées défendre ce poste avancé.

Kahlan continua à galoper, consciente que la bataille commençait à peine et qu’elle aurait d’autres occasions d’étancher sa soif de sang. Car désormais, nul ne pourrait plus la priver de sa vengeance !

Tous les muscles tendus à craquer, son instinct prenant le pas sur sa raison, Kahlan déboula enfin dans le camp ennemi.

Le moment était venu, après de long mois de doutes, de frustration et d’angoisse. Et pour se stimuler encore, il lui suffisait de penser à Nicci, partie avec Richard pour une destination d’où il risquait de ne jamais revenir.

En passant près des feux de camp, Kahlan trancha des têtes et des bras à une vitesse qui faillit lui couper le souffle. Son destrier galopait si follement qu’il semblait parti pour l’entraîner jusqu’au bout du monde.

Tirant sur les rênes, elle le fit tourner à gauche pour fondre sur un cercle de chariots. Très puissant, l’étalon manquait d’agilité, mais sa cavalière était assez entraînée pour compenser cette lacune.

Il y avait des tentes et des chariots partout – et sans ordre apparent. Sur sa droite, Kahlan entendait rire des hommes qui n’étaient pas encore conscients que l’ennemi venait semer la mort dans leurs rangs. Sachant que l’effet de surprise serait primordial, la Mère Inquisitrice avait formé pour ce raid une unité assez petite – cent hommes exactement – qui ne risquerait pas de déclencher l’alerte générale dans le camp adverse. À l’évidence, son plan fonctionnait. Assis autour des feux, des soldats continuaient à boire et à manger pendant que leurs camarades, à cinquante pas de là, se faisaient tailler en pièces.

Sous les tentes, d’où leurs pieds dépassaient très souvent, les dormeurs continuaient à ronfler. Sous de plus grandes tentes au rabat ouvert, Kahlan aperçut des couples enlacés qui continuaient imperturbablement leurs petites affaires.

Du coin de l’œil, elle repéra sur sa droite un homme et une femme qui marchaient bras dessus bras dessous, en route pour des étreintes sans nul doute tarifées. Frappant à la volée, elle manqua le soldat mais décapita proprement sa compagne. Stupéfait, l’homme regarda le corps sans tête qui semblait vouloir continuer à marcher à côté de lui. Alors qu’il ouvrait la bouche pour crier, le cavalier qui suivait Kahlan lui fendit le crâne en deux.

Oubliant son premier objectif, la Mère Inquisitrice fonça vers une série de tentes d’où montaient des rires d’hommes et des gloussements de femmes.

Un piquier se campa soudain devant elle, en position de combat – le premier soudard de l’Ordre qui semblait s’être aperçu que quelque chose se passait.

Kahlan lui abattit sa lame sur l’épaule. Au passage, elle lui arracha sa pique, puis la planta dans le flanc d’une petite tente et continua sa charge, emportant avec elle la toile qui dissimulait les ébats d’un couple qui cria de surprise et de terreur.

Alors que Kahlan plongeait la pique et la toile dans un feu, les cavaliers qui la suivaient taillèrent en pièces les « amoureux » dérangés.

Après avoir vérifié que la toile s’était embrasée, la Mère Inquisitrice lança la pique sur un chariot qui prit immédiatement feu. Avec un peu de chance, tous les véhicules rangés autour ne tarderaient pas à brûler aussi.

D’un revers de l’épée, Kahlan ouvrit la gorge d’un colosse qui tentait de se jeter sur elle pour la faire tomber de cheval. Voyant des soldats accourir, elle talonna sa monture et fondit sur un autre feu de camp. Beaucoup trop tard, les hommes assis autour tentèrent de se lever pour s’emparer de leurs armes. Ceux qui ne périrent pas écrasés sous les sabots du destrier n’eurent jamais le temps de comprendre d’où venaient les coups d’épée qui les envoyèrent dans le royaume des morts.

Alertés par les hurlements des femmes et le vacarme, des dizaines de guerriers sortaient à présent des tentes et des chariots, l’arme au poing.

La bataille commençait vraiment !

Kahlan frappa inlassablement, fauchant avec la même rage les militaires et les civils. Dans un geyser de sang, des filles de joie, des cochers, des cuisiniers et des soldats tombèrent sous ses coups.

Lui obéissant de mieux en mieux, le destrier de la Mère Inquisitrice fonça sur une rangée de grandes tentes qui tenait lieu d’hôpital de campagne. Apercevant un chirurgien occupé à recoudre la jambe d’un blessé à la lueur d’une lanterne, Kahlan chargea, écrabouillant sous les sabots de son cheval le thérapeute et son patient.

Elle fit signe à ses hommes de continuer son œuvre. Conscients que les médecins militaires jouaient un rôle essentiel, les D’Harans tuèrent tous ceux qu’ils virent. Éliminer ces hommes, tout bon guerrier le savait, revenait à mettre hors de combat des centaines et des centaines d’adversaires.

Comme une tornade, Kahlan et ses cavaliers continuèrent de semer la mort et le chaos dans le camp de l’Ordre. À la lueur des chariots en feu, repérer des cibles devint plus facile, et l’effet de surprise jouait toujours assez pour conférer un énorme avantage aux attaquants.

Alors que la Mère Inquisitrice embrochait un cuisinier enragé qui tentait de lui couper une jambe avec un hachoir, l’étalon de Cara – qui chevauchait aussi souvent que possible près de sa protégée – renversa un lancier sur le point de projeter son arme. Très calme, la Mord-Sith prit le temps d’achever l’homme d’un coup d’Agiel.

Son arme favorite faisait le plus souvent exploser le cœur de ses adversaires. Quand le coup manquait un peu de précision, elle leur brisait au minimum les côtes, leur arrachant des cris de douleur qui ajoutaient à la panique ambiante.

Une glorieuse musique aux oreilles de Kahlan.

La magie de l’Agiel dépendant du lien de Cara avec le seigneur Rahl, chaque nouveau cadavre prouvait aux deux femmes qu’il n’était pas arrivé malheur à Richard. Cette seule idée stimulait l’Inquisitrice presque autant que s’il avait combattu à ses côtés. Sur son épaule et dans son dos, le contact de l’Épée de Vérité lui donnait le sentiment qu’une présence amicale la guidait, lui soufflant où et comment frapper.

Face à des agresseurs qui ne faisaient aucune distinction entre les militaires et les civils, les soudards de l’Ordre, désorientés de se trouver en quelque sorte face à leurs doubles, ne savaient plus trop que faire. Terrorisés d’être devenus les victimes de la violence qui d’habitude les enrichissait, les profiteurs de guerre couraient en tous sens, aveuglés par une terreur telle qu’ils n’en avaient jamais connu.

Après cette nuit, la vie ne serait plus jamais la même dans le camp de l’Ordre. Conscients d’être aussi exposés que les soldats, les civils sauraient qu’on ne prospérait pas impunément sur les charniers, et ils se montreraient beaucoup moins empressés auprès des guerriers de Jagang.

Tout en se frayant à coups d’épée un chemin au milieu d’une foule d’hommes et de femmes hurlant de peur, Kahlan ne quittait pas des yeux un enclos, assez loin devant elle, où des soldats ennemis étaient déjà en train de seller leurs montures.

Slalomant entre les tentes et des grappes de fuyards désorientés, elle attendit d’être à portée de voix de ces cavaliers pour se dresser sur ses étriers et brandir son épée.

— Je suis la Mère Inquisitrice ! cria-t-elle. L’invasion des Contrées du Milieu est un crime, et pour ce crime, je vous condamne tous à mort ! Jusqu’au dernier, m’entendez-vous ?

Dans le dos de Kahlan, tous les cavaliers qui l’accompagnaient hurlèrent à l’unisson :

— Mort à l’Ordre Impérial ! Mort à l’Ordre Impérial !

Galvanisés, les D’Harans continuèrent à danser dans le camp ennemi un ballet mortel qui resterait longtemps gravé dans la mémoire des survivants. Efficaces et méthodiques, ils tuaient, brûlaient ou renversaient tout sur leur passage. Parfaitement entraînés, ils faisaient feu de tout bois pour infliger aux envahisseurs une terrible leçon. À la lueur des chariots, des tentes et des barils d’huile enflammés – une parfaite illustration de la manière de retourner contre lui les équipements de l’ennemi –, la nuit devenait peu à peu aussi lumineuse qu’une belle journée d’été.

Voyant que les cavaliers étaient en selle, arme au poing, Kahlan décida de les aiguillonner un peu.

Histoire d’ajouter à l’effet dramatique, elle tira sur les rênes de son étalon pour qu’il se cabre.

— Vous n’êtes que des lâches ! cria-t-elle. Essayez donc de me rattraper, si vous l’osez ! Tôt ou tard, vous mourrez tous sous les coups de la Mère Inquisitrice en pleurnichant comme des enfants !

Dès que les antérieurs de l’étalon eurent repris contact avec la terre, Kahlan le talonna et partit au grand galop. Cara sur sa droite, ses cent hommes la suivant, elle retraversa le camp ennemi, un bon millier de cavaliers de l’Ordre à ses trousses. Un peu partout, d’autres soldats sautaient en selle…

S’étant attaqués à un flanc du cantonnement adverse, le détachement n’aurait pas une grande distance à parcourir pour se retrouver en terrain découvert.

Sur le chemin du retour, Kahlan et ses guerriers saisirent toutes les occasions de semer un peu plus la mort. Tuèrent-ils des soldats, des civils ou des femmes ? Avec l’obscurité, c’était impossible à dire, et ils s’en fichaient !

La Mère Inquisitrice voulait abattre jusqu’au dernier membre de l’Ordre. Chaque fois que sa lame trouvait une cible, elle éprouvait une merveilleuse sensation de soulagement.

Galopant ventre à terre, le détachement sortit du camp et déboula en terrain découvert dans une totale obscurité. Se penchant sur l’encolure de son destrier, Kahlan fonça vers l’ouest. Sa stratégie avait marché, et tout irait bien à condition que le sol ne lui réserve pas une mauvaise surprise. Si son cheval trébuchait sur des racines, ou se tordait une jambe dans un trou, tout serait fini pour lui – et presque certainement pour sa cavalière.

Même en pleine nuit, Kahlan connaissait assez le terrain pour s’orienter. Devant elle se dressait une série de petites collines qui donnaient sur une falaise. Avec un peu de chance, l’ennemi ignorerait ce détail, et ça lui coûterait cher. Les yeux rivés sur la croupe phosphorescente de son destrier – et convaincus que ce marquage était l’œuvre d’une de leurs magiciennes –, les soudards poursuivraient la Mère Inquisitrice sans se poser de questions. Quel guerrier n’aurait pas tremblé d’excitation à l’idée de ramener à ses chefs un tel trophée ?

Du plat de l’épée, Kahlan taquina les flancs de sa monture pour qu’elle accélère encore le rythme. L’excitation de la bataille passée, l’étalon risquait de perdre un peu de son énergie, et ce n’était pas le moment. Par bonheur, comme tous les chevaux, il craignait par-dessus tout les prédateurs qui s’attaquaient à ses flancs, surtout dans l’obscurité. En lui faisant croire qu’une meute de loups le talonnait, sa cavalière l’incitait à ne pas relâcher son effort.

Comme convenu, les cent cavaliers suivaient leur chef sur deux colonnes assez écartées pour que les poursuivants continuent de voir les marques vertes, sur la croupe de son cheval.

Jugeant qu’approcher davantage de son objectif avec son escorte devenait dangereux, Kahlan émit un long sifflement. Tournant à demi la tête, elle vit ses compagnons rompre la formation et filer vers la droite ou la gauche. Quoi qu’il arrive à présent, elle ne les reverrait plus avant d’être revenue dans le camp d’haran.

À la lointaine lueur des incendies qui continuaient à faire rage sur l’aile sud du cantonnement impérial, la jeune femme distingua les silhouettes de ses poursuivants. Comme prévu, ils menaient un train d’enfer, obsédés par la lueur verte de la poussière ensorcelée.

— C’est encore loin ? cria Cara, qui chevauchait toujours près de son amie.

— Non, je… (Kahlan aperçut soudain devant elle ce qu’elle guettait depuis un moment.) Maintenant, Cara !

Elle retira ses pieds des étriers et leva les jambes une fraction de seconde avant que la monture de la Mord-Sith vienne percuter la sienne. Flanc contre flanc, les deux destriers tanguèrent dangereusement. Sans paniquer, Kahlan passa un bras autour des épaules de Cara, qui la saisit par la taille et la souleva de sa selle.

Dans le même mouvement, la Mère Inquisitrice flanqua sur la croupe de l’étalon un dernier coup d’épée – le plus fort de tous. Terrorisé, le cheval fonça droit devant lui.

Kahlan s’installa derrière la Mord-Sith, rengaina sa lame et s’accrocha à la taille de la cavalière, qui fit tourner sa monture sur la gauche – en plein galop ! – quelques secondes avant la catastrophe.

Un instant, à la lueur des rayons de lune qui filtraient d’une brèche, dans la couverture nuageuse, la Mère Inquisitrice vit briller les eaux glaciales du fleuve Drun qui coulait au pied de la falaise.

Le cœur serré, elle pensa au sort qui attendait le pauvre étalon. Mais il sacrifiait sa vie pour en emporter des centaines d’autres avec lui, et il n’aurait certainement pas le temps de comprendre ce qui lui arrivait.

Les cavaliers de l’Ordre aussi seraient surpris. Mais n’était-ce pas la règle du jeu ? Les envahisseurs ne connaissaient pas le terrain, laissant aux défenseurs un avantage qui compensait souvent leurs autres faiblesses. Et même s’ils apercevaient le gouffre, lors des dernières secondes de leur vie, ils galopaient bien trop vite pour s’arrêter.

Kahlan espéra qu’ils comprendraient, contrairement à l’étalon. Oui, au moment de basculer dans le vide, ou quand ils s’enfonceraient dans les eaux glacées du fleuve, elle souhaitait qu’ils aient conscience de leur mort imminente. Et que chacun d’eux, avant de périr noyé, soit saisi d’une terreur équivalente à celle qu’il avait infligée à des centaines d’innocents.

La fièvre de la bataille s’estompant, Kahlan s’autorisa à savourer son triomphe. Les D’Harans allaient pouvoir dormir tranquilles, avec dans la bouche le goût délicieux de la victoire et de la vengeance. Pour elle, il en irait autrement, car rien ne semblait vouloir apaiser la rage mortelle qui l’animait.

Le cheval de Cara passa au trot, puis au pas. Dans leur dos, les deux femmes n’entendaient plus de roulements de sabots. Après le bruit et la fureur d’une bataille, le silence total d’une nuit d’hiver avait quelque chose d’oppressant. Un moment, Kahlan se demanda si sa compagne et elle n’étaient pas deux spectres égarés dans une vaste étendue de… néant.

Gelée jusqu’aux os et morte de fatigue, la jeune femme resserra autour d’elle les pans de son manteau de fourrure. Avec le relâchement de la tension, ses jambes tremblaient, et elle se sentait vidée de ses forces. Inclinant la tête, elle l’appuya contre les omoplates de Cara. Dans son dos, l’Épée de Vérité semblait peser des tonnes.

— Eh bien, dit la Mord-Sith alors qu’elles continuaient à s’enfoncer dans les ténèbres, si nous leur faisons ce coup-là toutes les nuits pendant un an ou deux, nous en viendrons à bout sans y perdre trop de plumes.

Pour la première fois depuis ce qui lui semblait une éternité, Kahlan faillit éclater de rire.

Faillit, seulement…

Chapitre 33

L’aube n’était plus très loin lorsque Kahlan et Cara entrèrent dans le camp improvisé où les soldats d’harans – enfin, ceux qui avaient la chance de n’être pas blessés – tentaient de reprendre des forces en vue des épreuves qui les attendaient quelques heures plus tard.

Un moment, la Mère Inquisitrice avait songé à trouver un endroit sûr où dormir en attendant le lever du soleil. Mais les deux femmes avaient eu un coup de chance. Grâce à la pâle lumière qui filtrait d’une déchirure, au milieu des nuages, elles avaient aperçu les silhouettes sombres et massives des montagnes, à l’horizon, et s’en étaient servies comme d’un point de repère. Se fiant à cette « balise », elles avaient pu contourner de très loin le camp de l’Ordre puis atteindre la vallée où les attendaient leurs forces.

Elles furent accueillies par des dizaines d’hommes qui les saluèrent joyeusement et les acclamèrent. Plongée dans ses tourments, Kahlan éprouva quand même une vague satisfaction à l’idée d’avoir rendu leur fierté et leur dignité à ces combattants. S’accrochant d’un seul bras à la taille de Cara, elle se donna la peine de répondre aux gestes amicaux des D’Harans et réussit même à leur sourire.

Le général Meiffert attendait non loin de l’endroit où étaient attachés les chevaux. Dès qu’il vit les deux femmes, il courut vers elles et les rejoignit au moment où elles mettaient pied à terre devant la porte du corral de fortune.

Alors qu’un soldat s’occupait de leurs montures, Kahlan fit quelques pas pour se dégourdir les jambes et découvrit qu’elles lui faisaient un mal de chien. Mais quoi d’étonnant, quand on avait derrière soi trois jours de chevauchée et une nuit de combat ? Après avoir porté tant de coups, son épaule et son bras droits la mettaient à la torture. Suite à ses duels factices contre Richard, elle n’avait jamais eu de douleurs pareilles…

Consciente que des centaines d’hommes la regardaient, elle s’efforça de marcher comme si elle revenait d’une promenade de santé.

Le général Meiffert salua la Mère Inquisitrice en se tapant du poing sur le cœur. Lui aussi devait être un bon comédien, car il ne semblait pas plus fatigué qu’avant l’expédition nocturne.

— Mère Inquisitrice, si vous saviez combien je suis soulagé de vous voir…

— J’en ai autant à votre service, général…

— Mère Inquisitrice, vous ne nous referez plus un coup pareil, j’espère ? Ces folies sont trop dangereuses…

— Quelles folies ? demanda Cara. Je suis restée tout le temps avec elle, donc, elle ne risquait rien.

Meiffert regarda bizarrement la Mord-Sith, mais il s’abstint de tout commentaire.

Kahlan se demanda comment on pouvait livrer une guerre sans commettre de « folies ». Tous les conflits étaient des explosions de pure démence…

— Combien d’hommes avons-nous perdus ? demanda-t-elle.

— Pas un seul ! Vous pouvez le croire ? Avec l’aide du Créateur, tous sont revenus sains et saufs.

— Je ne me souviens pas de l’avoir vu ferrailler avec nous…, marmonna Cara.

— C’est une excellente nouvelle, général, dit Kahlan.

— Et si vous saviez à quel point ce succès a regonflé le moral des hommes ! Mais vous ne recommencerez plus, c’est promis ?

— Général, je ne suis pas ici pour sourire aux hommes, les saluer gentiment et les materner. Mon but est de les aider à expédier les bouchers de l’Ordre dans le royaume du Gardien.

L’officier eut un soupir résigné.

— Nous vous avons réservé une tente… Je suis sûr que vous avez besoin de repos.

Kahlan et Cara se laissèrent guider par le général à travers le camp désormais endormi. Les rares hommes encore – ou déjà – réveillés les gratifièrent du salut traditionnel de l’armée d’harane. Voyant dans leurs yeux à quel point ils appréciaient ce qu’elle avait fait, l’Inquisitrice trouva la force de leur sourire. Pourquoi leur aurait-elle fait comprendre qu’elle n’avait pas agi essentiellement pour leur remonter le moral ? Au fond, ses motivations ne comptaient pas, et seul le résultat importait…

Meiffert s’arrêta devant une demi-douzaine de tentes surveillées par un cordon de soldats d’élite et désigna celle du centre.

— Les quartiers du général Reibisch, Mère Inquisitrice… J’y ai fait apporter toutes vos affaires. Il m’a semblé que vous deviez avoir la meilleure tente. Mais si y dormir vous perturbe, je vous en trouverai une autre.

— Ça ira très bien, général. (Kahlan remarqua enfin la tristesse qui voilait le regard de l’officier.) Reibisch nous manquera à tous, vous savez…

— Mère Inquisitrice, je ne pourrai pas le remplacer vraiment… Il était un grand officier, mais également un homme formidable. Près de lui, j’ai beaucoup appris, et avoir sa confiance m’honorait. Le meilleur chef que j’aie jamais eu ! Ne vous faites pas d’illusions : je ne parviendrai pas à me montrer son égal.

— Personne ne vous le demande, général. Faites de votre mieux, cela suffira amplement.

— Vous pouvez compter sur moi ! (Meiffert se tourna vers la Mord-Sith.) Maîtresse Cara, j’ai fait déposer vos affaires dans cette tente, à côté de celle de la Mère Inquisitrice.

Cara étudia le carré de terrain et sembla satisfaite par les mesures de sécurité. Kahlan ayant annoncé qu’elle était épuisée et filait se coucher, la Mord-Sith souhaita une bonne nuit à tout le monde et alla explorer son nouveau fief.

— Votre aide m’a été précieuse, ce soir, général, dit Kahlan. À présent, vous devriez aller dormir un peu…

Meiffert s’inclina, fit mine de partir, mais se ravisa.

— Mère Inquisitrice, j’ai toujours voulu être général. Enfant, c’était déjà mon rêve. À l’époque, j’imaginais que je serais fou de joie si ça m’arrivait. Aujourd’hui, c’est fait, et je ne me suis jamais senti si malheureux.

— Je sais…, souffla Kahlan. Aucun militaire digne de ce nom ne souhaite être promu dans ces circonstances. Mais quand des défis se présentent, il faut savoir les relever. Un jour, la joie et la fierté viendront, parce que vous remplirez brillamment votre mission, et que ça aura une influence sur l’issue du conflit.

— Ce soir, en vous voyant revenir, j’ai éprouvé une grande satisfaction. J’espère bientôt ressentir la même en voyant le seigneur Rahl entrer dans le camp. Dormez bien, Mère Inquisitrice. L’aube se lèvera dans deux heures, et nous verrons ce que cette nouvelle journée nous réserve… De plus, j’ai des rapports prêts à vous être transmis…

Kahlan pesta intérieurement quand elle découvrit que Zedd l’attendait sous sa tente.

Dans son état de fatigue, supporter un interrogatoire en règle ne lui disait rien. D’autant plus que les questions du vieux sorcier, quand on n’était pas en possession de tous ses moyens, pouvaient très vite devenir agaçantes. Il était pétri de bonnes intentions, ça ne faisait pas de doute, mais le moment était mal choisi. S’il la bombardait de questions, elle craignait d’avoir du mal à rester polie…

Debout à l’entrée de la tente, elle regarda le vieil homme se lever de la chaise qu’il avait réquisitionnée. Ses cheveux blancs encore plus en bataille que d’habitude, il faisait pitié dans sa tunique maculée de boue et de sang.

Sans dire un mot, il approcha de Kahlan et la prit dans ses bras. Pensait-il qu’elle allait éclater en sanglots ? Eh bien, il se trompait. Peut-être à cause de la colère qui ne la quittait jamais, elle n’était plus capable de verser une larme.

Zedd l’écarta de lui et la tint par les épaules, sa poigne curieusement ferme pour un vieillard si chenu.

— Avant de dormir, dit-il, je voulais être sûr que tu allais bien. Tu t’en es tirée, et j’en suis très heureux, mon enfant. À présent, bonne nuit…

Le sac de couchage de Kahlan, toujours enroulé et tenu par des lanières de cuir, reposait sur une simple paillasse. Dans un coin de la tente, ses sacoches de selle et son paquetage l’attendaient près d’une petite table de campagne et d’une chaise pliante. Sur une autre table, une aiguière et une cuvette l’invitaient à faire une toilette rapide. Il y avait même une serviette propre, soigneusement pliée près d’un morceau de savon.

Spacieuse selon les critères militaires, la tente restait très exiguë. Kahlan tenta d’imaginer le général Reibisch, tournant en rond dans cet espace clos en pensant à tous les problèmes que posait une armée de plus de cent mille hommes. Les mauvais soirs, il devait se tortiller furieusement la barbe…

Zedd semblait épuisé et mort d’inquiétude. Après tout, se souvint Kahlan, il venait d’apprendre que son petit-fils – le seul parent qu’il lui restait – était entre les mains de l’ennemi. Et même sans cela, il sortait de deux jours de combat acharné et de deux nuits passées à soigner des blessés. En arrivant, quelques heures plus tôt, Kahlan l’avait vu se relever péniblement puis avoir du mal à tenir debout près de la dépouille du général Reibisch. S’il n’avait pas pu le sauver, nul n’aurait fait mieux que lui, mais cette idée ne devait pas le consoler.

Kahlan sourit et désigna la chaise.

— Vous ne voulez pas rester un moment, Zedd ?

— Une minute, alors, parce que tu as vraiment besoin de dormir.

Kahlan aurait été bien en peine de dire le contraire. Depuis quelques minutes, une migraine la menaçait, et elle ne pouvait pas se permettre d’être handicapée. La fièvre de la bataille faisait oublier les petites misères quotidiennes, mais elles revenaient à la charge dès que la tension retombait.

Kahlan se débarrassa de son manteau de fourrure et le jeta sur la paillasse.

Sans un mot, Zedd la regarda détacher de son dos l’Épée de Vérité.

Le jour où il avait donné l’arme à Richard, Kahlan était présente et elle l’avait supplié de n’en rien faire. Mais c’était impossible, avait-il répondu, parce que Richard était l’Élu.

Le vieil homme ne s’était pas trompé. Richard était un être unique.

Avant de poser l’épée sur la paillasse, Kahlan embrassa son pommeau, où avait si souvent reposé la paume de Richard. S’avisant qu’elle n’était pas seule, elle rosit de s’être donnée en spectacle, mais le vieux sorcier fit comme s’il n’avait rien remarqué – ce qui était peut-être le cas, considérant son accablement.

Kahlan se débarrassa ensuite de l’épée royale de Galea, dont le fourreau était couvert de sang séché. Défaisant les fixations de sa cuirasse, elle la retira et la rangea près de son paquetage, avec l’arme royale.

Examinant ses jambières, elle remarqua qu’elles aussi étaient souillées de sang. Il y avait en plus des griffures laissées dans le cuir par des ongles humains. Pendant le raid, des soldats avaient tenté de la désarçonner, mais elle ne se rappelait pas qu’ils avaient réussi à s’accrocher à ses jambes.

Sentant que des images répugnantes du massacre menaçaient de remonter à sa conscience, Kahlan engagea la conversation avec Zedd histoire de penser à autre chose.

— Cara et moi avons traversé les monts Rang’Shada, au nord de l’Allonge d’Agaden, puis nous sommes entrées en Galea.

— J’imaginais un itinéraire de ce type…

— En chemin, il m’est apparu qu’emmener des troupes fraîches ne serait pas inutile.

— Et tu avais bien raison !

— Je suis partie avec tous les hommes disponibles. J’aurais pu en avoir d’autres, mais il m’aurait fallu attendre, et c’était hors de question.

— Une sage décision.

— Le prince Harold voulait m’accompagner, mais je lui ai demandé de lever une puissante armée et de nous rejoindre ensuite. Pour défendre les Contrées, il nous faut plus de soldats. Mon demi-frère était d’accord avec moi.

— Là encore, c’était bien vu.

— Il arrivera dès que possible… Moi, je regrette de n’être pas venue ici plus tôt.

— Tu n’as pas traîné en chemin, et te voilà… Tout est pour le mieux.

Kahlan s’agenouilla près de la paillasse et entreprit de dénouer les lanières de son sac de couchage.

Les nœuds lui résistèrent, sans doute parce qu’elle était épuisée.

— Zedd, je suppose que vous voulez savoir comment une Sœur de l’Obscurité a réussi à capturer Richard ?

— Nous en parlerons plus tard, Kahlan… Pour le moment, tu dois te reposer.

Alors qu’elle luttait contre les nœuds, les cheveux de l’Inquisitrice lui tombèrent devant les yeux. Les écartant rageusement, elle maudit l’imbécile qui avait tiré si fort sur les lanières… puis se souvint que c’était elle.

— Nicci m’a jeté un sort de maternité qui nous lie l’une à l’autre. Elle affirme pouvoir me tuer si Richard ne lui obéit pas.

Zedd eut un soupir qui en disait long.

— Et s’il tente de la tuer, je mourrai aussi…

Kahlan attendit le commentaire du sorcier. Curieusement, il tarda à venir.

— J’ai une connaissance théorique des sorts de ce type. Rien de plus… Mais à première vue, Nicci t’a dit la vérité.

— Vous avez vu la coupure, au coin de mon menton ? C’est le reflet exact de celle que Cara a infligée à Nicci. Tout ce qui lui arrive m’arrive également… Si Richard l’étrangle, je m’étoufferai. Mais j’espère qu’il le fera, parce qu’elle ne mérite pas de vivre.

— Je doute qu’il en arrive à des extrémités pareilles…

Kahlan partageait cette opinion, même si elle aurait aimé qu’il en aille autrement.

— Richard a sacrifié sa liberté pour me sauver. Je suis prête à me suicider afin de le libérer, mais il m’a forcée à lui promettre que je ne le ferai pas.

Kahlan sentit une main réconfortante se poser sur son épaule.

Zedd se taisait, et il n’aurait rien pu faire de plus gentil pour elle, en cet instant.

Apaisée par le contact de sa main, la jeune femme parvint à venir à bout des nœuds. Pendant qu’elle déroulait son sac de couchage, en sortant Bravoure, qu’elle avait glissée dedans pour la protéger, le vieil homme alla se rasseoir.

Kahlan serra un instant la sculpture contre son cœur, puis elle la posa sur la table libre.

Zedd se releva péniblement. Semblant plus décharné que jamais sous sa tunique bordeaux, il se campa devant Bravoure, la tête penchée en avant, et l’étudia longuement.

— Où t’es-tu arrêtée en chemin ? demanda-t-il, vaguement soupçonneux. Ailleurs qu’en Galea, je veux dire. Tu t’es distraite en volant des trésors dans un palais ?

D’abord agacée, Kahlan comprit que c’était de l’humour de sorcier – assez douteux, mais ça n’avait rien pour l’étonner.

Elle caressa la robe de Bravoure, toujours fascinée par la posture de cette femme résolue à résister à la puissance invisible qui prétendait la dominer.

— Non, répondit-elle, c’est une œuvre de Richard…

Le front plissé, Zedd tendit timidement un index et frôla la sculpture comme s’il s’était agi d’une inestimable antiquité.

— Par les esprits du bien…, souffla-t-il.

— Elle s’appelle Bravoure, dit Kahlan. Richard l’a sculptée à l’époque où je pensais ne jamais me rétablir. Elle m’a beaucoup aidée…

Très lentement, Zedd se retourna vers la jeune femme et plongea son regard dans le sien.

— C’est toi…, murmura-t-il. Ce garçon a réussi à représenter ton essence même… C’est aveuglant de limpidité ! Il a pris ton âme pour modèle !

Depuis son mariage avec Richard, Zedd était aussi – en quelque sorte – le grand-père de Kahlan. Avant d’être le Premier Sorcier, il restait l’homme qui avait aidé à élever Richard, et le seul parent qu’il eût encore.

À part une demi-sœur et un demi-frère qui étaient des étrangers pour elle, Kahlan n’avait plus que Richard. Comme Zedd, sans lui, elle se retrouvait seule au monde.

Désormais, le vieux sorcier était pour elle un parent par alliance. Mais en l’absence de ces liens, il aurait quand même occupé une place énorme dans son cœur.

— Nous le récupérerons, mon enfant ! Je te le jure, il sera bientôt près de nous !

Sa façade d’Inquisitrice se lézardant, Kahlan se jeta dans les bras du vieil homme et éclata en sanglots.

Contrairement à ce qu’elle pensait, il lui restait des larmes à verser…

Chapitre 37

Piégée sous la toile, Kahlan ne voyait plus rien. La fumée âcre la faisant suffoquer, elle se débattait frénétiquement, mais n’avançait pas d’un pouce vers sa libération. La chaleur des flammes, tout près de son visage, faisait monter en elle une angoisse proche de la panique. Sa fatigue oubliée, elle luttait férocement pour aspirer un peu d’air et sortir de ce qui risquait d’être bientôt son linceul.

— Où êtes-vous ? cria une voix.

C’était celle de Cara. Elle semblait proche, comme si la Mord-Sith aussi était traînée sur le sol et combattait férocement pour sa survie.

Dans cette situation délicate, Cara gardait assez de contrôle d’elle-même pour ne pas utiliser le nom ou le titre de sa protégée en présence de l’ennemi. L’Inquisitrice espéra que Verna y penserait également.

— Ici ! cria Kahlan.

Son épée étant coincée contre sa jambe par la toile, elle comprit qu’elle ne pourrait pas s’en servir. Par bonheur, en se tortillant, elle parvint à saisir la garde du coutelas accroché à sa ceinture. Après avoir tourné la tête pour sentir un peu moins la chaleur des flammes – être aveuglée par la fumée ajoutait encore de l’horreur à l’expérience qu’elle était en train de vivre –, elle dégaina l’arme et entreprit de larder la toile de coups. Puis la tente écroulée percuta quelque chose et fut soulevée du sol. Lorsqu’elle retomba, l’impact coupa le souffle à Kahlan. Dès qu’elle eut repris sa respiration, inhalant de la fumée au passage, elle recommença à frapper la tente et réussit à la fendre sur une assez grande longueur au moment où la partie qui ne brûlait pas encore s’embrasait.

— Cara, je ne peux pas…

La tente percuta de nouveau quelque chose. Alors que son épaule s’écrasait contre un objet très dur – peut-être le tronc d’un arbre –, Kahlan fut projetée vers le haut, traversa l’ouverture – ou fut « recrachée » par la toile, parce qu’elle était coincée entre deux plis – et tomba dans la neige.

Si elle n’avait pas porté sa cuirasse, les os de son épaule et de son bras n’auraient pas résisté au choc…

Miraculeusement, elle était libre et indemne.

Se relevant, elle regarda autour d’elle. À quelques pas de là, le général Meiffert venait de désarçonner – en saisissant sa cotte de mailles au passage – le cavalier qui tirait la tente derrière lui. Un manteau en peau de bête lui donnant l’allure d’un grizzly déchaîné, le soudard de l’Ordre à la barbe et aux cheveux noirs emmêlés et crasseux tenta de bondir sur le général. En un éclair, Kahlan remarqua que toutes les dents de devant du soldat brillaient par leur absence. Mais il n’aurait plus jamais à s’en soucier, car Meiffert le décapita d’un seul coup d’épée.

D’autres ennemis semaient la terreur dans le camp. Voyant qu’un destrier la chargeait, son cavalier brandissant un fléau d’armes, Kahlan rengaina ses deux lames. Puis elle ramassa la lance du colosse barbu tué par Meiffert et planta l’embout devant elle, dans une congère, juste à temps pour que le poitrail du destrier vienne s’embrocher sur le fer.

Le soldat de l’Ordre sauta souplement de sa monture avant qu’elle s’écroule. Alors qu’il dégainait son épée de sa main libre, le fléau d’armes toujours serré dans l’autre, l’Inquisitrice tira du fourreau sa propre lame et, vive comme l’éclair, fendit en deux la tête de son agresseur.

Enchaînant sans marquer de pause, elle plongea sous les jambes d’un autre destrier pour éviter le coup qu’entendait lui porter son cavalier. Roulant sous le ventre de l’animal, elle se releva dès qu’elle fut de l’autre côté et ouvrit jusqu’à l’os la cuisse du soudard qui avait tenté de la tuer.

D’instinct, elle se retourna et enfonça jusqu’à la garde son épée dans le poitrail d’un nouveau destrier qui menaçait de la renverser. Alors que l’étalon hennissait de douleur, elle dégagea sa lame une fraction de seconde avant qu’il s’écroule sur le flanc, déjà agonisant.

Voyant que le cavalier était coincé sous sa monture, Kahlan l’acheva d’un coup d’épée dans la gorge.

Pour le moment, le terrain était dégagé… L’Inquisitrice en profita pour approcher de la tente. Agenouillé à côté, Meiffert essayait d’aider Cara, Adie et Verna à se libérer. D’autres cavaliers ennemis passaient à côté de l’amas de toile, et s’ils le piétinaient, les trois femmes risquaient d’y laisser la vie.

Par bonheur, les flammes avaient été étouffées par la neige.

Kahlan aida le général à taillader la toile puis à la déchirer. Redoublant d’effort, ils parvinrent à libérer Adie et Verna, serrées l’une contre l’autre comme si elles avaient décidé de s’enlacer. Du sang coulait de la tête d’Adie, mais elle fit signe à Kahlan de ne pas s’inquiéter.

Verna se releva et vacilla aussitôt comme un ivrogne. L’étrange cavalcade lui avait donné le tournis – comme à l’Inquisitrice, il était honnête de l’admettre.

Kahlan prit la main de la dame des ossements pour l’aider à se redresser. Effectivement, la coupure qu’elle arborait sur le front ne semblait pas bien grave.

Meiffert se débattait toujours avec la toile. Cara était encore coincée dessous, et elle ne criait plus.

— Selon vous, ce n’étaient pas de véritables sonneries d’alarme ! dit Kahlan en prenant Verna par le bras.

— La signature magique manquait, confirma la Dame Abbesse. Nos ennemis ont réussi à nous tromper, le Créateur seul sait comment !

Partout aux alentours, des D’Harans affrontaient les envahisseurs. Comme toujours à ces moments-là, le vacarme était assourdissant. Ainsi qu’au jour de leur naissance, quand ils y arrivaient, les hommes quittaient souvent le monde sur un cri déchirant…

Une partie des cavaliers mettaient le feu aux chariots et aux tentes. D’autres se concentraient sur les défenseurs, qu’ils essayaient de décapiter ou de faire piétiner par leurs destriers. Agissant souvent en binôme, ils s’acharnaient sur un soldat bien précis, puis changeaient de proie dès que la précédente avait cessé de vivre.

Ces hommes recouraient à la tactique que les D’Harans avaient utilisée contre eux. À son corps défendant, Kahlan leur avait appris comment faire…

Une masse d’armes hérissée de pointes au poing, un cavalier chargea l’Inquisitrice. D’un seul coup d’épée, elle lui trancha la main au passage, envoyant son arme voler dans les airs avec les doigts qui la serraient. Hébété, l’homme tira sur les rênes de sa monture, qui s’arrêta net. Sans laisser au soudard le temps de se reprendre, Kahlan lui enfonça son épée dans le ventre, sous le bord de sa cuirasse. Un coup porté de bas en haut qui ravagea les organes du sbire de Jagang.

Sans prêter attention à la façon dont il mourait, l’Inquisitrice dégagea sa lame, se retourna et se prépara à affronter une nouvelle menace.

N’en voyant pas venir, elle s’agenouilla de nouveau à côté de Meiffert pour l’aider à dégager Cara de l’entrelacs de cordes et de toile plusieurs fois pliée dont elle était prisonnière.

De temps en temps, un des deux sauveteurs dut s’interrompre pour repousser un attaquant. Mais l’ennemi ne les harcelait plus vraiment.

Kahlan voyait les bottes rouges de la Mord-Sith émerger de sous la toile. Cara ne battait plus des jambes, un très mauvais signe…

Quand l’Inquisitrice et le général eurent fini de la dégager, ils constatèrent avec soulagement qu’elle n’était pas morte. Sonnée mais toujours consciente, elle gémissait de douleur. Kahlan trouva vite la bosse qui poussait sous ses cheveux, mais quand elle eut retiré sa main, elle ne vit pas de sang sur ses doigts.

Bien entendu, la Mord-Sith voulut se relever.

— Non, ne bouge pas ! lui ordonna Kahlan. Tu as reçu un coup à la tête. Il ne faut pas te lever, pour l’instant.

L’Inquisitrice tourna la tête et vit Verna, à quelques pas de là, repousser une nouvelle charge ennemie. À chaque mouvement de ses mains, un sort invisible désarçonnait un cavalier ou le coupait en deux – une lame d’air aussi tranchante que n’importe quelle épée, mais dix fois plus rapide et précise. Sans le soutien de leurs forces magiques, les soldats de l’Ordre étaient sans défense, car les attaques de la Dame Abbesse traversaient leurs cuirasses comme du beurre.

Kahlan cria pour attirer l’attention de Verna et lui fit signe d’approcher.

— Occupez-vous de Cara ! hurla-t-elle pour couvrir le fracas de la bataille. Vous pensez pouvoir l’aider ?

La Dame Abbesse acquiesça et courut rejoindre la Mord-Sith.

Kahlan et Meiffert la remplacèrent à son poste de combat. Alors qu’un cavalier passait à côté de lui, zébrant l’air de coups de lance, le général esquiva ses attaques, puis sauta sur le flanc du destrier et s’accrocha au pommeau de la selle. De sa main libre, il embrocha le lancier, qui regarda fixement la pointe d’acier saillir de son ventre après l’avoir transpercé de part en part.

Meiffert effectua un rétablissement acrobatique, saisit l’homme par les cheveux et le fit basculer de sa selle.

Prenant sa place, il fondit sur les cavaliers adverses.

Kahlan ramassa la lance du mort.

Tandis que le général protégeait Cara et Verna en passant à la contre-attaque – une méthode toujours efficace –, l’Inquisitrice rengaina son épée et se servit très efficacement de la lance contre les destriers. Bien plus intelligents que le pensaient certains imbéciles, les chevaux détestaient être blessés au poitrail, même quand on les avait entraînés pour la guerre. Dès qu’ils voyaient un fer de lance devant eux, ils faisaient tout pour l’éviter.

Beaucoup se cabrèrent, désarçonnant leur cavalier. Des proies idéales pour les soldats d’harans qui accouraient afin de défendre l’épouse de leur seigneur.

Du haut de son destrier, le général fit mettre ses guerriers en formation défensive. Dès que ce fut fait, il repartit à l’assaut après avoir ordonné aux soldats de tenir la position coûte que coûte.

Kahlan cria aux hommes de ramasser toutes les lances qu’ils trouveraient. Puis elle se joignit à eux pour faire face à un groupe d’environ deux cents cavaliers ennemis qui tentaient de sortir du camp après avoir accompli leur mission.

Il n’était pas question qu’ils s’enfuient ! Ils avaient copié sa tactique – et c’était de bonne guerre –, mais elle n’était pas disposée à leur concéder la victoire.

Les destriers se cabrèrent ou s’arrêtèrent quand ils virent la muraille de lances et de piques qui les attendait. D’autres D’Harans, des archers, en profitèrent pour cribler de flèches le dos des cavaliers.

Les fantassins d’harans chargèrent, firent tomber de leurs montures les agresseurs et les affrontèrent au corps à corps.

— Pas un ne doit sortir vivant du camp ! cria Kahlan. Pas de quartier !

— Pas de quartier ! répondirent des centaines de gorges d’haranes.

Si arrogants lors de la première phase du combat, quand ils croyaient pouvoir verser à bon compte le sang des défenseurs, les bouchers de Jagang devinrent vite une bande d’hommes désespérés qui attendaient de se faire tailler en pièces.

Kahlan laissa ses soldats finir la besogne et courut rejoindre Cara, Adie et Verna. En chemin, elle dut zigzaguer pour ne pas piétiner les morts ou les blessés. Certains soudards, moins gravement touchés que les autres, tentèrent de lui saisir une cheville au passage. Pour se dégager, elle les acheva sans l’ombre d’un remords…

Quelques soldats valides tentèrent de l’attaquer. Ils le regrettèrent aussitôt, avant de s’écrouler dans la poussière, le ventre ouvert.

Les attaquants savaient qui elle était, ça semblait évident. Jagang l’avait vue, et il s’était sûrement empressé de la décrire à ses hommes. La tête de l’Inquisitrice, à coup sûr mise à prix, devait valoir une petite fortune…

Des soldats ennemis couraient dans tout le camp. Sûrement pas des fantassins, mais plutôt des cavaliers privés de leur monture. En général, les lances et les flèches faisaient plus de ravages parmi les chevaux que parmi les hommes. Dans la nuit, distinguer les amis des adversaires risquait de devenir difficile. Et ces soldats infiltrés malgré eux risquaient de profiter de l’occasion pour tuer des officiers ou… la Mère Inquisitrice.

Kahlan dut affronter plusieurs petits groupes d’agresseurs qu’elle tailla en pièces avec une sereine efficacité. L’entraînement de son père puis les conseils de Richard n’étaient pas tombés dans l’oreille d’une sourde.

Curieusement, les leçons de Wyborn, hautement classiques, étaient une base parfaite pour assimiler les tactiques plus… ésotériques… de Richard. Au début, Kahlan avait eu du mal à s’y faire. Désormais, cette façon de se battre lui semblait naturelle. Au lieu de tenir pour un handicap son désavantage en matière de taille et de poids, elle en tirait le meilleur parti, car il lui conférait deux extraordinaires atouts : une agilité et une vitesse d’exécution dix fois supérieures à celles de ses adversaires.

Quand il l’affrontait avec une épée factice, Richard, sans avoir l’air d’y toucher, lui transmettait tous ses secrets. L’Épée de Vérité, toujours accrochée dans son dos, lui rappelait sans cesse qu’elle devait tirer le meilleur parti de cette précieuse formation.

Elle parvint finalement à rejoindre Verna, toujours penchée sur Cara, mais ne vit pas trace du général Meiffert.

— Comment va-t-elle, Dame Abbesse ?

— Elle a vomi, et ça s’arrange un peu depuis… Elle sera patraque un moment, mais elle se remettra complètement.

— Heureusement, intervint Adie, elle a le crâne solide. Il ne s’est pas cassé comme une noix, c’est déjà ça. Cela dit, il lui faudra du repos.

La Mord-Sith bougeait les mains comme si elle avait du mal à savoir où étaient le sol et le ciel, et pensait pouvoir s’en sortir en tâtonnant. Bien que sonnée, elle essayait de se lever et accablait d’injures la pauvre Dame Abbesse, qui faisait tout pour l’en empêcher.

— Cara, dit Kahlan en s’agenouillant, je suis là, et je n’ai pas une égratignure. Tu consentirais à rester tranquille quelques minutes ?

— Je veux étriper ces chiens !

— Plus tard… Ne t’inquiète pas, tu en auras l’occasion. (Kahlan se tourna vers Adie.) Et vous, cette blessure à la tête ?

La dame des ossements eut un geste insouciant.

— Trois fois rien… Mon crâne est encore plus solide que celui de Cara.

Entourées d’un cordon de soldats, les quatre femmes ne risquaient plus rien. Et de toute façon, dans le secteur, les choses semblaient s’être calmées.

Le général Meiffert revint, traversa à cheval le cercle défensif et sauta à terre. Indigné d’avoir été monté par un ennemi, le destrier détala aussitôt.

Bien qu’essoufflé, le général ne prit pas le temps de se reposer.

— Je suis allé à la lisière du camp, et pour le moment, il s’agit simplement d’un raid. Moins important qu’on aurait pu le croire, qui plus est. Les agresseurs se sont massés dans ce secteur parce qu’ils vous avaient repérée, Mère Inquisitrice. Ailleurs, il y a eu beaucoup moins de grabuge.

— Que s’est-il passé avec les cornes ? demanda Kahlan.

— Je n’en suis pas certain… Zedd suppose qu’ils ont percé à jour notre codage magique. Quand nos hommes ont sonné l’alarme, il a suffi d’un sort soustractif pour neutraliser notre « signature ».

Kahlan en grogna de rage. Elle commençait à tout comprendre…

— C’est pour ça qu’il y a eu tant de fausses alertes. Ils voulaient endormir notre vigilance, pour le jour où ils passeraient vraiment à l’attaque.

— Je vois aussi les choses comme ça… (Le général baissa les yeux et aperçut enfin Cara, qui le foudroya bien entendu du regard.) Vous allez bien ? J’étais si… Hum… Nous nous sommes inquiétés pour vous…

— Il n’y avait pas de quoi… (Cara jeta un regard noir à Kahlan et à Verna, qui la maintenaient au sol.) Certaine que vous vous en tireriez très bien sans moi, j’ai décidé de m’offrir un petit somme.

Meiffert fit un gentil sourire à la Mord-Sith, puis il se tourna vers Kahlan, l’air très grave.

— Mère Inquisitrice, cette charge de cavalerie était une diversion. Nos ennemis espéraient vous tuer, mais cette escarmouche cache quelque chose d’autre…

— L’attaque générale est pour bientôt, c’est ça ?

— Toute l’armée s’est mise en mouvement. Elle est encore assez loin, mais c’est une question d’heures. Le raid visait surtout à nous désorienter, pour que nous ne puissions pas nous préparer…

Kahlan frissonna. Jusque-là, l’Ordre n’avait jamais attaqué après le coucher du soleil. L’idée d’une bataille si massive, dans l’obscurité, était terrifiante.

— Jagang a changé de stratégie, parce qu’il apprend vite. J’ai cru l’avoir roulé dans la farine, mais c’était moi, le dindon de la farce.

— Que marmonnez-vous ? demanda Cara, les mains pressées sur le ventre, comme si elle avait des coliques.

— L’empereur savait que je ne tomberais pas dans le panneau en voyant ses hommes tourner en rond. Il m’a fait croire que j’étais plus fine que lui, et je me suis laissé avoir !

— Quoi ? s’écria la Mord-Sith.

— Jagang m’a poussée à vouloir lui tendre un piège. Quand ses espions l’ont averti du départ des Galeiens – et peut-être aussi des Keltiens –, il n’a pas cru un instant qu’ils allaient intercepter ses forces fantômes. Mais être pris en tenaille ne l’inquiétait pas, puisqu’il avait prévu depuis le début d’attaquer avant que les mâchoires du piège soient en place.

— Quand vous lui parliez, hier, il savait que vous faisiez semblant de gober son histoire ?

À l’évidence, Cara ne parvenait pas à en croire ses oreilles.

— J’ai bien peur que oui. Il a été bien plus malin que moi.

— Rien n’est encore joué, intervint Meiffert. Nous pouvons quitter cette zone avant qu’ils arrivent.

— Et si nous rappelions les Galeiens et les Keltiens ? proposa Verna. Avec eux à nos côtés, la partie serait plus égale.

— Ils sont à des heures d’ici et ils n’arriveraient jamais à temps.

Au lieu de se lamenter sur sa stupidité, Kahlan se concentra sur le problème le plus urgent.

— Il va falloir agir vite, dit-elle.

— Oui, mais notre plan de secours – reculer et se disperser dans les montagnes – devrait marcher.

Meiffert passa nerveusement une main dans ses cheveux blonds. Un geste que Richard faisait souvent, quand il était furieux ou perplexe…

— L’ennui, Mère Inquisitrice, c’est que nous allons devoir abandonner la plus grande partie des vivres. En plein hiver, sans réserves, beaucoup de nos hommes ne survivront pas. Qu’on tombe au combat ou qu’on crève de faim, on est tout aussi mort !

— Perdus dans la nature et sans provisions, nous deviendrions des proies faciles, approuva Kahlan. C’est une solution extrême, général. Elle sera peut-être inévitable un jour, mais pas ce soir. Pour résister à l’hiver, nous devons tous rester ensemble. De plus, c’est le seul moyen de ralentir l’Ordre et de protéger les Contrées.

— Vous avez raison… Si Jagang a les mains libres, il s’attaquera à de grandes villes, et ce sera un massacre. Pis encore, s’il choisit la bonne cité, nous serons dans l’impossibilité de l’en déloger. Et nous n’aurons plus aucun espoir de le renvoyer chez lui !

— Et la vallée dont nous parlions l’autre jour ? Vous savez, en montagne ? Un défilé très étroit y donne accès, et il suffirait de deux hommes et d’un chien pour le défendre.

— J’en étais arrivé à cette conclusion. L’armée restera unie, et Jagang devra toujours compter avec elle. S’il tente de contourner l’obstacle, nous l’attaquerons dans le dos, car il est très facile, par le nord, de quitter la vallée. Des renforts nous rejoindront bientôt, et nous pouvons en demander d’autres. Il faut continuer à nous dresser sur le chemin de l’Ordre. Pour ça, la vallée en question est idéale.

— Dans ce cas, qu’attendons-nous pour partir ? demanda Verna.

— Il y a un problème, répondit Meiffert, pensif. Pour atteindre cette vallée, il nous faudra trop de temps, ce qui permettra à l’Ordre d’arriver assez tôt pour nous tomber dessus. Le défilé est trop étroit pour les chariots. Les chevaux passeront, mais il faudra démonter tous les véhicules. Ça implique de porter beaucoup de pièces détachées, plus les caisses de provisions et les équipements de réserve. Cela dit ne vous faites pas d’illusions, il faudra laisser pas mal de choses derrière nous. Être prêts au départ ne prendra pas longtemps, mais le transfert des hommes et du matériel par le défilé m’inquiète beaucoup. Surtout dans le noir.

— Si les hommes marchent en colonne, intervint Adie, avec des porteurs de torche en tête, il leur suffira de suivre la lumière.

Kahlan se souvint de la poussière phosphorescente improvisée par Zedd pour marquer son étalon.

— Les sœurs laisseront une piste lumineuse, histoire de nous faciliter la tâche.

— Ce serait bien utile, concéda Meiffert, mais notre problème principal reste entier. Pendant que certains soldats finiront de démonter le camp, et que d’autres chemineront lentement dans le défilé, l’Ordre nous tombera dessus. Se défendre et battre en retraite en même temps n’a rien de simple, croyez-moi. Pour avoir une chance de réussir, il faut se déplacer plus vite que l’adversaire. Aujourd’hui, le terrain joue contre nous.

— Ce n’est pas la première attaque, et nous avons toujours réussi à déplacer le camp sans que nos lignes de défense soient enfoncées.

— C’est exact, dit Meiffert, nous pouvons nous replier dans une vallée plus proche, et pas en altitude, mais en pleine nuit, pendant un assaut de l’Ordre, je pense que ce serait une erreur fatale. L’obscurité aussi joue contre nous. Le jour, nous pourrions ériger des défenses et tenir le temps nécessaire. Là, ça me paraît impossible.

— Nous avons déjà des défenses, rappela Cara. Pourquoi ne pas rester où nous sommes et encaisser leur charge de front ?

— C’était ma première idée, et ça reste une possibilité, mais je ne miserais pas gros sur nos chances de succès. Dans le noir, beaucoup d’adversaires pourront s’infiltrer dans nos lignes. De plus, nos archers seront impuissants, je devrai commander à l’aveugle, et placer correctement mes hommes sera un vrai casse-tête. Quand on combat en infériorité numérique, de tels désavantages sont mortels.

» Nos forces magiques ne sont pas assez nombreuses pour parer à toutes les éventualités. Et dans une guerre, c’est toujours le point qu’on ne peut pas défendre qui subit un assaut. Si l’Ordre passe par une brèche et nous prend à revers, nous serons morts avant d’avoir compris ce qui arrive.

— Je suis d’accord avec cette analyse, dit Kahlan. Le défilé est la seule issue qui nous épargnera une déroute. Tenir le terrain est un pari perdu d’avance – et de toute façon, qu’aurions-nous à y gagner, même si un miracle se produisait ?

— C’est bien raisonné, admit Meiffert, mais il reste le problème pratique : comment atteindre notre destination avant l’arrivée de l’Ordre ?

L’Inquisitrice se tourna vers la Dame Abbesse.

— Il faut ralentir l’ennemi, Verna.

— Qu’attendez-vous de moi ?

— Utilisez votre verre spécial !

— Pardon ? s’exclama le général. De quoi parlez-vous ?

— Une arme magique, expliqua Cara. Du verre très finement pilé qui rendra aveugles nos ennemis.

— Mais… mais…, balbutia Verna. Kahlan, je ne suis pas prête ! Nous n’avons qu’une petite quantité de… C’est…

— Général, demanda Kahlan, selon nos éclaireurs, dans combien de temps l’ennemi sera-t-il là ?

— Une heure au plus tôt, deux au plus tard… Si nous ne le ralentissons pas, il restera deux solutions : nous éparpiller dans les montagnes ou faire face. Deux possibilités plus désastreuses l’une que l’autre.

— Dans les montagnes, intervint Adie, nous finirons tous par mourir. Ensemble, nous vendrons au moins chèrement notre peau. Et si nous choisissons la fuite, l’Ordre en profitera pour semer la terreur dans les Contrées. Pour moi, il n’y a pas à hésiter : battons-nous pour finir en beauté, s’il n’y a rien de plus efficace à faire !

Kahlan s’accorda quelques secondes pour réfléchir. Jagang avait changé de tactique, prenant le risque d’un combat de nuit. Un chef concerné par la vie de ses hommes aurait hésité, car les pertes, même en cas de victoire, seraient énormes. Mais l’empereur n’était pas homme à s’en faire pour ça.

— Si nous livrons bataille ce soir, dit l’Inquisitrice, nous aurons sûrement perdu la guerre avant le lever du soleil.

— Je pense la même chose, renchérit Meiffert. Il faut tenter de traverser le défilé. Nous perdrons tous les soldats qui ne seront pas passés à temps, mais il nous en restera assez pour continuer le combat dans les semaines à venir.

L’officier et les trois femmes se turent un moment. Sacrifier ainsi des soldats en toute connaissance de cause était terrifiant…

Partout dans le camp, les hommes éteignaient les incendies, rattrapaient des chevaux paniqués, s’occupaient des blessés et finissaient d’écraser les derniers agresseurs coincés sur place après leur raid à demi réussi. Les soudards de l’Ordre étaient submergés par le nombre. Hélas, ça ne durerait pas…

Kahlan tentait de réfléchir, mais la rage d’avoir été dupée par Jagang l’en empêchait. Pour se calmer, elle se remémora une des phrases favorites de Richard : « Pense à la solution, pas au problème ! »

Cette maxime n’avait jamais été si bien adaptée à une situation…

— Il nous reste une heure, deux au maximum… Verna, vous pensez pouvoir fabriquer assez de verre spécial dans ce délai ? Et avoir le temps de le lancer sur les attaquants ?

— Je ferai mon possible, vous pouvez compter sur moi… Désolée, mais je ne peux rien promettre de plus. Bien entendu, il me faudra l’aide des sœurs qui s’occupent des blessés. Pourrais-je en plus disposer de celles qui sont en poste devant le camp pour neutraliser la sorcellerie adverse ?

— Prenez-les aussi, dit Kahlan. Si vous ne réussissez pas, plus rien n’aura d’importance, de toute façon…

— Dans ce cas, je mobiliserai toutes mes sœurs, parce que c’est notre seule chance d’y arriver.

— Vous devriez y aller sans tarder, conseilla Adie à la Dame Abbesse. À votre place, j’opérerais juste derrière nos lignes, histoire de profiter du vent, qui souffle dans la bonne direction. Je me chargerai de rassembler les sœurs et de vous les amener.

— Il nous faudra du verre, dit Verna au général. Tout ce que vous avez, si possible.

— Mes hommes se chargeront de vous en apporter. Pourront-ils vous aider à le concasser ?

— Hélas, non… Ce travail doit être effectué par des magiciennes. Fournissez-nous du verre, ce sera déjà beaucoup ;

Le général promit qu’il ferait son maximum.

Adie sur les talons, Verna s’éloigna à grandes enjambées.

— Je vais donner l’ordre du départ, annonça le général. Les éclaireurs baliseront le chemin, puis nous commencerons par évacuer le matériel et les vivres.

Si ça marchait, le poing de Jagang, ce soir, se refermerait sur du vide.

Tout dépendait de Verna, désormais…

Le général hésita un peu avant de partir, comme s’il voulait laisser à la Mère Inquisitrice une ultime occasion de changer d’avis.

— Allez-y, général, dit Kahlan. Cara, nous avons du travail…

Chapitre 43

Les préparatifs du mariage prirent près de deux semaines. Tout cela aurait pu aller plus vite, mais Zedd, comme il l’avait expliqué à Kahlan, entendait faire « traîner les choses en longueur ». Ainsi, tout le monde aurait le temps de se réjouir à l’avance, d’organiser, de décorer, de mitonner des plats délicieux… Bref, de transformer le camp pour qu’il soit le cadre de somptueuses festivités. Avantage non négligeable, les combattants auraient pendant un temps un sujet de conversation qui leur ferait oublier que la guerre tournait mal.

D’abord assez indifférents, les soldats se prirent très vite au jeu, et l’effet « diversion » fut à la hauteur de ce que le vieux sorcier espérait.

Tous les hommes appréciaient Warren, sans doute parce qu’il les attendrissait avec sa gaucherie et sa timidité. Exactement le genre de « garçon » que des vétérans endurcis aimaient prendre sous leur aile. Ne comprenant en général pas un mot de ce qu’il racontait, ils le tenaient pour un original incapable de gagner le cœur d’une femme. Qu’il ait réussi malgré tout les emplissait de fierté. Il était un des leurs, comme le prouvait son comportement sur le champ de bataille, et en plus, il avait des talents cachés de séducteur ! Pour ces hommes qui rêvaient d’avoir un jour une famille – mais qui perdaient tous leurs moyens dès qu’il n’était plus question d’épées et de charges héroïques –, le succès du futur prophète était en quelque sorte une promesse d’avenir.

Les soldats se réjouissaient également pour Verna. Consciente qu’ils la respectaient, mais rien de plus, sans doute à cause de son manque de chaleur humaine, la Dame Abbesse fut déconcertée de recevoir tant de félicitations venues du cœur.

Tout le camp grouillait d’une activité qui n’avait rien à voir avec le conflit contre l’Ordre. Après quelques hésitations au début, les guerriers se lancèrent avec enthousiasme dans cette « aventure ». Une réaction remarquable pour des hommes qui combattaient par un froid glacial loin de leur pays et de leurs proches – et qui avaient vu tomber tant d’amis.

Plein d’énergie, ils déplacèrent toutes les tentes, au centre du camp, déblayèrent la neige et, dominant cette salle des fêtes en plein air, érigèrent une estrade où se déroulerait la cérémonie. Ainsi, tous les soldats pourraient la suivre, même de très loin.

Ils aménagèrent aussi un endroit où danser. Nuit et jour, tous ceux qui jouaient d’un instrument répétèrent d’arrache-pied pour être à la hauteur de l’événement. Des amateurs de chant improvisèrent une chorale et découvrirent un ravin isolé où faire des vocalises sans casser les oreilles des autres soldats.

Partout où passait Kahlan, elle entendait des flûtes, des tambours, des chalumeaux et toutes les sortes d’instruments à cordes qu’on pouvait imaginer. Très vite, l’angoisse de la fausse note aida ces musiciens à oublier que l’Ordre Impérial préméditait leur fin prochaine.

Une centaine de Sœurs de la Lumière vivant dans le camp, quelqu’un suggéra qu’elles fassent danser les hommes après la cérémonie. Contre toute attente, cette idée les ravit, jusqu’à ce qu’elles se livrent à un petit calcul mental, et découvrent que chacune devrait faire face à un bon millier de cavaliers. Flattées qu’on leur accorde tant d’attention, elles finirent quand même par accepter.

Fort amusée, Kahlan vit des femmes âgées de plusieurs siècles s’empour prer comme des gamines quand des hommes d’une vingtaine d’années venaient humblement demander qu’elles leur réservent une danse.

En prévision du grand jour, les soldats aménagèrent dans le camp des « rues » qui serpentaient entre les tentes et permettraient à la procession de défiler glorieusement. Tous les hommes, jusqu’au dernier, voulaient avoir l’occasion de saluer les nouveaux époux et de leur souhaiter tout le bonheur possible.

Kahlan prévoyait d’« offrir » la cabane à ses amis, après leur union. Un cadeau original qu’elle fit tout pour garder secret, allant jusqu’à demander à Cara de faire préparer un leurre : une tente prétendument réservée au jeune couple. La Mord-Sith joua le jeu à fond. Elle fit transférer les affaires de Verna sous cette tente et la décora avec des branches de buissons gelés du plus bel effet.

Sa tactique fonctionna. Convaincue que ce serait leur nouvelle résidence, Verna défendit à Warren d’y entrer avant qu’ils soient officiellement mari et femme.

Par un pur miracle, le jour du mariage vit le soleil se lever dans un ciel bleu resplendissant. Et s’il faisait encore froid, le temps s’était assez adouci pour que nul ne redoute de se geler pendant les festivités.

Toujours aussi enthousiastes, les hommes déblayèrent une dernière fois la « salle des fêtes » et la « piste de danse ». En authentiques gentilshommes, ils n’auraient pas voulu que leurs cavalières évoluent avec de la neige jusqu’aux chevilles.

Quelques sœurs vinrent inspecter les lieux puis esquissèrent quelques pas de danse, histoire de donner aux soldats un aperçu des délices qui les attendaient – s’ils avaient un peu de chance.

Dans la matinée, alors que Verna était consignée sous sa tente, où une horde de sœurs s’efforçaient de la coiffer, de la maquiller et de l’habiller, Kahlan eut enfin l’occasion de décorer la cabane en secret. Pour rafraîchir l’atmosphère, elle accrocha au plafond de petites branches de sapin baumier. Soucieuse d’ajouter un peu de couleur à son œuvre, elle y accrocha des guirlandes de baies rouges – tout ce qu’elle avait trouvé aux alentours qui ne fût pas blanc ou grisâtre.

Avec le rouleau de tissu offert par une sœur, elle avait fabriqué un rideau pour la fenêtre de la cabane. Travaillant le soir très tard, elle y avait brodé des motifs, histoire de le rendre plus agréable à l’œil.

Cachée sous son lit, cette petite merveille n’avait jamais attiré l’attention de Warren ni de Verna quand ils venaient discuter de stratégie avec elle. Pas plus que les bougies aromatiques – dissimulées au même endroit – offertes par différentes sœurs, et qui brilleraient de toute leur flamme quand les jeunes mariés entreraient dans la demeure nuptiale.

Kahlan avait prévu de laisser à ses amis tout ce qui faisait le confort relatif de la cabane. Sous sa nouvelle tente, elle emporterait seulement Bravoure, dont il n’était pas question qu’elle se sépare.

Elle était en train de faire le lit quand Cara la rejoignit, se glissant comme une conspiratrice par la porte, qu’elle referma aussitôt.

— Qu’apportes-tu là ? lui demanda l’Inquisitrice.

— Vous n’en croyez pas vos yeux, pas vrai ? Ils ne sont pas beaux, mes rubans de soie bleue ? Les sœurs sont toujours occupées à torturer Verna, et Zedd a chargé Warren de je ne sais quelle mission. Ça nous laisse le temps d’utiliser ces rubans pour égayer un peu les lieux… Par exemple, on pourrait en enrouler autour des branches que vous avez accrochées au plafond… Ce serait très joli.

— Une excellente idée…, souffla Kahlan, stupéfaite.

Où Cara avait-elle déniché ces rubans ? Et quand avait-elle appris à utiliser des mots comme « égayer » ou « joli » ? L’entendre dire des choses pareilles était un vrai bonheur. Décidément, l’idée de Zedd confinait au génie. Un vrai tour de magie, cette « diversion » !

Se servant de bûches en guise de tabourets, les deux femmes décorèrent une première cloison, puis admirèrent leur œuvre. Ravies par le résultat, elles s’attaquèrent aux autres murs et au plafond, imaginant la réaction de Verna et de Warren lorsqu’ils découvriraient leur nouveau foyer.

— Où as-tu trouvé ces rubans ? demanda Kahlan du coin des lèvres, car elle tenait des épingles serrées entre ses dents.

— C’est Benjamin, répondit Cara. Vous auriez pensé ça de lui ? Il m’a fait promettre de ne pas lui poser de questions sur leur provenance…

— Qui ? lança Kahlan en enlevant les épingles de sa bouche.

— Qui, quoi ? répliqua Cara, bataillant contre un ruban qui refusait de se laisser épingler.

— Qui t’a fourni ces rubans ?

— Le général Meiffert… Je n’ai pas la première idée de l’endroit où…

— Tu l’as appelé Benjamin !

— Moi ? Jamais de la vie.

— Si ! Tu as dit « Benjamin ».

— Vous vous faites des idées ! J’ai parlé du général Meiffert, et vous…

— Cara, j’ignorais qu’il se prénommait Benjamin.

— Oui, et alors ?

— Est-ce vraiment son prénom ?

La Mord-Sith s’empourpra, le visage plus rouge que son uniforme de cuir – qu’elle ne portait pas aujourd’hui, le jugeant peu seyant pour un mariage.

— Vous savez bien que oui !

— C’est vrai… Depuis que tu me l’as dit !

Kahlan décida bien entendu de porter sa robe blanche d’Inquisitrice. Quand elle l’eut mise, elle fut étonnée de noter qu’elle flottait un peu dedans. Mais au fond, après tout ce qu’elle venait de vivre, elle aurait dû s’y attendre. Se méfiant du froid, elle prit aussi son manteau de fourrure, mais le posa simplement sur ses épaules, un peu comme une étole.

Le dos bien droit et le menton levé, elle prit place sur l’estrade et, en assistant à la cérémonie, s’accorda le temps d’étudier l’expression des hommes qui constituaient le public. Tous semblaient sereins et profondément émus.

Dans le dos de l’Inquisitrice, une sorte de rideau d’arrière-scène fait de branchages entrelacés aidait les soldats placés aux derniers rangs à mieux voir les six personnes debout sur l’estrade. Dans l’air tranquille de la fin d’après-midi, le silence avait une qualité presque magique…

Zedd avança pour présider la cérémonie. Le voyant de dos, Kahlan fut stupéfaite de constater qu’il était allé jusqu’à peigner sa légendaire crinière blanche. Vêtu de sa somptueuse tunique bordeaux tenue par une ceinture en satin à boucle d’or, il avait choisi Adie pour assistante. Dans sa robe toute simple, la dame des ossements le mettait en valeur – d’une certaine façon, en tout cas, parce que le contraste pouvait aussi jouer dans l’autre sens…

Verna resplendissait dans une robe violette ornée d’un liseré de fil d’or à l’encolure. Ce motif délicat courait le long des manches serrées sur les bras, mais bouffantes au niveau des coudes. Froncée sur le devant, la superbe robe – à godets à partir des hanches – frôlait quasiment le sol, laissant à peine apparaître de délicats escarpins à boucle d’or.

Les cheveux semés de fleurs bleues, jaunes ou roses découpées par les sœurs dans de petits morceaux de soie, Verna affichait un sourire à la fois tendre et paisible. L’image même d’une magicienne rayonnant à l’idée d’épouser un beau sorcier blond, superbe dans la tunique violette typique de sa profession.

— Verna, dit Zedd, acceptez-vous de prendre ce sorcier pour époux jusqu’à ce que la mort vous sépare ? Êtes-vous prête à respecter son don et les devoirs qu’il lui impose ? Vous engagez-vous à aimer et à honorer cet homme jusqu’à la fin de vos jours ?

Alors qu’on en arrivait au moment clé de la cérémonie, toute l’assistance se pencha un peu en avant pour mieux entendre et mieux voir.

— À toutes ces questions, dit Verna, je réponds par l’affirmative.

— Et vous, Warren, demanda Adie, acceptez-vous de prendre cette magicienne pour épouse ? Êtes-vous prêt à respecter son don et les devoirs qu’il lui impose ? Vous engagez-vous à aimer et à honorer cette femme jusqu’à la fin de vos jours ?

— À toutes ces questions, dit Warren, je réponds par l’affirmative.

— Dans ce cas, reprit Zedd, je déclare que vous consentez librement, dame Verna, à unir votre destinée à celle de Warren, et je donne avec joie ma bénédiction à vos épousailles. (Zedd leva les bras au ciel.) Esprits du bien, veuillez entendre le serment de cette femme, et lui sourire afin que sa vie soit longue et heureuse.

— Dans ce cas, récita Adie, je déclare que vous consentez librement, messire Warren, à unir votre destinée à celle de Verna, et je donne avec joie ma bénédiction à vos épousailles. (Adie leva également les bras au ciel.) Esprits du bien, veuillez entendre le serment de cet homme, et lui sourire afin que sa vie soit longue et heureuse.

Les nouveaux époux et les deux officiants se prirent par la main. Alors qu’ils inclinaient la tête, une vive lueur naquit au centre du cercle qu’ils formaient. Un éclair en jaillit, volant vers les cieux comme s’il entendait monter jusqu’aux esprits du bien pour leur répéter à l’oreille chaque mot du serment.

Zedd et Adie reprirent la parole ensemble :

— Dès cet instant, vous êtes unis à jamais, devenus mari et femme par la grâce de l’amour, de vos serments et du don…

Dans un silence parfait, des milliers d’yeux fascinés regardèrent Verna et Warren s’embrasser pour sceller le pacte qui les lierait jusqu’à la fin de leur vie.

S’ils survivaient, les hommes raconteraient sans doute à leurs petits-enfants qu’ils avaient un jour assisté à un spectacle extraordinaire : le mariage d’une magicienne et d’un sorcier, célébré sous les auspices de l’amour, de la loyauté et de la magie.

Quand Verna et Warren s’écartèrent l’un de l’autre, l’assistance explosa de joie. Dans un concert d’acclamations, des chapeaux et des casques volèrent dans les airs comme si eux aussi voulaient aller rejoindre les esprits du bien.

Main dans la main, la Dame Abbesse et le futur prophète se tournèrent vers les soldats et les saluèrent en levant leur bras libre. Des dizaines de milliers d’impitoyables guerriers les applaudirent à tout rompre, comme s’ils venaient d’assister au mariage de leur sœur ou de leur meilleur ami.

La chorale entra dans la partie, la pureté de son chant faisant frissonner de délice la Mère Inquisitrice, émerveillée d’entendre l’écho de ces voix masculines presque irréelles se répercuter dans toute la vallée.

Se penchant vers Kahlan, Cara lui souffla à l’oreille qu’il s’agissait d’un antique chant d’haran exclusivement réservé aux mariages. Les hommes ayant choisi de répéter loin du camp, Kahlan ne l’avait pas entendu avant la cérémonie. D’une puissance émotionnelle hors du commun, cette mélodie semblait vouloir l’emporter vers des rivages inconnus où la vie n’était que bonheur et extase.

Debout au bord de l’estrade, Warren et Verna écoutaient, hypnotisés par la beauté du chant qui célébrait leur union.

Les flûtes et les tambours commencèrent à accompagner la chorale. Les soldats, presque tous des D’Harans, désormais, sourirent en reconnaissant une musique qui leur était familière.

L’ayant tenu pendant longtemps pour un ennemi, Kahlan s’avisa qu’elle n’avait jamais imaginé que ce peuple pût avoir des traditions si délicates, raffinées et émouvantes.

L’Inquisitrice tourna la tête vers Cara, qui souriait, immergée dans la musique. Toute une facette de D’Hara était un mystère pour Kahlan, qui ne connaissait au fond que ses soldats. Par exemple, elle ignorait tout des D’Haranes – exception faite des Mord-Sith, qui n’avaient rien de représentatif –, de leurs enfants, de leurs foyers et de leurs coutumes. Aujourd’hui, elle parvenait à considérer ces gens comme des alliés. Mais il lui restait à les découvrir en profondeur, dans toute la subtilité de leur culture.

— C’est magnifique…, souffla-t-elle à Cara.

La Mord-Sith hocha distraitement la tête, plongée dans une mélodie dont les échos faisaient vibrer le plus profond de son âme.

Quand la chorale eut terminé, les musiciens cessèrent aussi de jouer. Tendant la main dans son dos, Verna serra brièvement celle de Kahlan. Une manière de s’excuser de la tristesse que devait éveiller en elle la cérémonie, alors qu’elle avait perdu Richard.

Ne voulant pas gâcher la fête, l’Inquisitrice sourit quand la Dame Abbesse tourna la tête vers elle. Puis elle avança, se plaça derrière les deux époux, et entoura leurs épaules de ses bras.

La foule se tut pour écouter ce que l’épouse du seigneur Rahl avait à dire.

— Verna et Warren sont faits l’un pour l’autre, et il en est peut-être ainsi depuis le jour de leur naissance. Désormais, ils seront unis jusqu’à celui de leur mort. Puissent les esprits du bien veiller sur eux !

Tous les soldats répétèrent avec ferveur cette prière.

— À présent, je tiens à remercier du fond du cœur Warren et Verna, dit Kahlan, les yeux rivés sur l’assistance. Grâce à eux, nous nous sommes souvenus que la vie pouvait être belle. Ce mariage, vaillants soldats, est la meilleure illustration de tout ce qui fait la valeur de notre cause.

Des dizaines de milliers d’hommes approuvèrent du chef cette déclaration.

— Et maintenant, qui a envie de voir les jeunes mariés ouvrir le bal ?

Criant de joie, les soldats reculèrent pour dégager la piste de danse.

Les musiciens allèrent s’asseoir sur des bancs, le long de ce périmètre.

Tandis que Verna et Warren descendaient de l’estrade, Kahlan approcha de Zedd et l’enlaça.

— C’est la meilleure idée que vous ayez eue, Premier Sorcier…, souffla-t-elle.

Le vieil homme plongea dans le regard de Kahlan ses yeux noisette qui semblaient capables de déchiffrer les secrets les mieux gardés d’une âme.

— Tu vas bien, mon enfant ? Je sais que tout ça est difficile pour toi…

— Ne vous inquiétez pas… Pour vous, c’est tout aussi déchirant, je n’en doute pas un instant…

Devant l’estrade, sous un tonnerre d’applaudissements, Warren et Verna tourbillonnaient follement.

— Quand ils auront fini, dit Kahlan, et après avoir dansé avec Adie, consentiriez-vous à être mon cavalier, messire ? Je suis sûre que quelqu’un que nous aimons tous les deux en serait très fier.

Prononcer le prénom de son mari, en cet instant, était au-delà des forces de Kahlan, si elle voulait continuer à célébrer le bonheur de ses amis.

— Qui te dit que je sais danser ? répliqua le vieil homme avec un sourire malicieux.

— J’en suis sûre, parce que vous savez tout faire !

— Foutaises…, marmonna Adie. Je pourrais réciter une liste longue comme le bras de choses qui dépassent les compétences de ce vieux vantard…

Quand la première danse fut terminée, les jeunes mariés se lancèrent dans une deuxième et furent très vite rejoints par d’autres couples. Alors que Zedd et Adie entraient sur la piste, décidés à montrer à la jeunesse qu’ils n’étaient pas encore bons à être mis au rebut, Kahlan vint se placer près d’un banc de musiciens, Cara à ses côtés.

Sans cesser de taper dans ses mains pour marquer la cadence, le général Meiffert les rejoignit à grandes enjambées.

— Mère Inquisitrice, c’est un jour merveilleux ! s’exclama-t-il. Vous avez déjà vu une chose pareille ?

— Non, répondit Kahlan avec un sourire, c’est la première fois…

Le général jeta un coup d’œil à Cara, parut hésiter, puis se tourna vers la piste de danse. Même si les hommes avaient appris à la connaître, Kahlan restait une Inquisitrice et l’épouse du seigneur Rahl. Bref, le genre de femme qu’ils n’oseraient pas plus inviter à danser qu’une… Mord-Sith.

— Général, dit Kahlan en tapotant l’épaule du militaire, consentiriez-vous à me faire une faveur ?

— Tout ce que vous voudrez, Mère Inquisitrice !

— Auriez-vous la bonté de danser en même temps que vos soldats et les Sœurs de la Lumière ? Je sais bien que les chefs doivent faire montre d’une certaine réserve, mais vous voir vous amuser prouverait à vos hommes que cette fête est vraiment hors du commun.

— Danser, moi ?

— Oui, vous…

— Eh bien, mais… je… il…

— Allons, cessez d’essayer de vous défiler ! (Kahlan claqua des doigts, comme si elle venait d’avoir une idée brillante.) Cara, voilà la cavalière qu’il vous faut ! En voyant leur chef danser avec une Mord-Sith, nos soldats sauront qu’ils peuvent s’amuser sans arrière-pensées.

— Je ne vois pas en quoi…, commença Cara, interloquée.

— Faites-le pour moi ! coupa Kahlan. Cara, je t’en prie ! (Elle se tourna de nouveau vers le général :) Je crois avoir entendu dire que vous vous prénommiez Benjamin…

— C’est exact, Mère Inquisitrice…

— Cara, Benjamin a besoin d’une cavalière. S’il te plaît, ne le laisse pas dans l’embarras.

— C’est bien pour vous faire plaisir…, marmonna la Mord-Sith.

— Et surtout, évite de lui casser les côtes ! Nous avons encore besoin de lui.

Alors que Meiffert, tout sourire, la guidait vers la piste de danse, la Mord-Sith tourna la tête et foudroya sa protégée du regard.

Kahlan croisa les bras et regarda Benjamin prendre Cara dans ses bras. Une journée merveilleuse, vraiment. À un terrible détail près…

Alors qu’elle admirait les évolutions des danseurs, l’Inquisitrice remarqua du coin de l’œil que le capitaine Bradley approchait d’elle.

— Mère Inquisitrice…, fit-il quand il fut arrivé à sa hauteur, nous en avons bavé ensemble, n’est-ce pas ? Si ce n’est pas… hum… déplacé, j’aimerais vous demander… Vous savez, de m’accorder une danse…

Surprise, Kahlan leva les yeux sur le grand Galeien dont les joues viraient très nettement au rose.

— Bradley, j’adorerais danser avec vous, vraiment ! Mais à condition que vous promettiez de ne pas me traiter comme si j’étais en sucre. Avoir l’air d’une idiote ne me dit rien du tout…

— Marché conclu, Mère Inquisitrice !

Kahlan se laissa prendre une main par le jeune homme et lui posa l’autre sur l’épaule. Un bras autour de la taille de sa cavalière, Bradley l’entraîna au milieu des couples enlacés. Très mal à l’aise, l’Inquisitrice parvint quand même à sourire. Pensant à Bravoure, dont elle enviait l’indestructible volonté, elle réussit à se détendre et à oublier que l’homme qui la serrait dans ses bras – très timidement – n’était pas celui dont elle rêvait.

— Bradley, vous dansez très bien !

Stimulé par ce pieux mensonge, le capitaine, moins tendu, parvint à suivre à peu près la musique. En virevoltant, Kahlan aperçut Cara et Benjamin. Très concentrés, ils s’efforçaient de danser en rythme et ne se regardaient pas.

Quand Meiffert la fit tourner sur elle-même, la tenant par un bras, la longue tresse de la Mord-Sith vola fort joliment dans les airs. À cet instant, l’espace d’une seconde, Kahlan vit son amie croiser le regard du général et lui sourire.

À la fin du morceau, très soulagée, Kahlan fit une petite révérence à Ryan et changea de cavalier.

— Je suis très fier de toi, dit Zedd quand il l’eut prise dans ses bras. Tu as fait à ces hommes un merveilleux cadeau.

— Lequel ?

— Ton cœur ! Tu ne vois pas comment ils te regardent ? Tu leur donnes du courage. Une raison de croire en ce qu’ils font…

— Vous êtes un vieux filou, Zedd, mais ça ne marche pas avec moi. C’est grâce à vous que je n’ai pas sombré dans le découragement.

Le vieillard sourit.

— Depuis l’apparition de la première Inquisitrice, aucun homme n’a trouvé le moyen d’aimer une femme comme toi sans être détruit par son pouvoir. Je suis fier que mon petit-fils ait été le premier. Je t’aime comme si tu étais ma petite-fille, Kahlan, et j’attends impatiemment le jour où vous serez réunis.

Kahlan se serra contre Zedd, la tête posée sur son épaule. En dansant, ils s’immergèrent ensemble dans de poignants souvenirs qui n’appartenaient qu’à eux.

Après le coucher du soleil, la lumière des torches et des feux de camp permit à la fête de continuer comme si de rien n’était. Comme prévu, les sœurs changeaient de cavalier à chaque morceau. Des centaines d’hommes, au bord de la piste, attendaient leur tour en souriant – même ceux qui n’avaient pas rendez-vous avec les magiciennes les plus jeunes et les plus séduisantes.

En plaisantant avec les soldats, les cuisiniers et leurs assistants installèrent sur des tréteaux des plats simples mais délicieux. Entre deux danses, Warren et Verna vinrent faire honneur au repas préparé spécialement pour eux.

Après deux nouvelles danses – une avec Bradley et l’autre avec Zedd –, Kahlan estima qu’elle avait assez contribué à l’atmosphère festive. Pour éviter qu’on la sollicite, si quelqu’un en avait le courage, elle alla parler avec des officiers et quelques soldats. Pour vraiment profiter de la fête, il valait mieux qu’elle n’ait plus à sentir sur elle les mains d’un autre homme que Richard…

Alors qu’elle bavardait avec un groupe de jeunes officiers enthousiasmés par la soirée, quelqu’un lui tapa sur l’épaule et elle se retourna pour faire face à Warren.

— Mère Inquisitrice, me feriez-vous l’honneur d’une danse ?

Sur la piste, Verna et Zedd virevoltaient avec une grâce… magique.

— Warren, je serai ravie d’avoir pour cavalier le roi de la fête.

Cette déclaration était sincère, car ce tour de piste là aurait un sens bien particulier.

Warren entraîna sa cavalière au milieu d’une grappe de danseurs. Contre toute attente, il se révéla excellent dans un exercice qu’on aurait pu croire au-delà de ses compétences.

— Kahlan, merci de m’avoir offert cette journée, qui restera la plus belle de ma vie.

— C’est plutôt moi qui devrais vous remercier d’y participer avec tant d’enthousiasme. Je me doute que ce n’est pas votre tasse de thé…

— Eh bien, en réalité, j’aime plutôt ça. Vous saviez qu’on m’appelait la « Taupe », il n’y a pas si longtemps ?

— Vraiment ? Et en quel honneur ?

— Parce que je ne sortais jamais des catacombes, penché jour et nuit sur les prophéties. Bien sûr, j’adorais étudier les grimoires, mais il y avait une autre raison : je crevais de peur à l’idée de sortir de mon trou.

— Et pourtant, vous avez fini par le faire…

— Grâce à Richard. C’est lui qui m’a entraîné dans le grand monde.

— Vraiment ? Je l’ignorais…

— En un sens, vous avez continué son œuvre… C’est aussi de ça que je voulais vous remercier. Il me manque terriblement, comme à Verna et à tous les soldats qui se sentent perdus sans leur seigneur Rahl.

Kahlan put seulement hocher la tête.

— Je sais aussi combien il vous manque, continua Warren. En dépit de votre chagrin, vous nous avez offert une magnifique fête, et je ne l’oublierai jamais. Dans le camp, tout le monde partage votre tristesse. Kahlan, vous n’êtes pas la seule à déplorer l’absence de Richard, ni à en souffrir…

— Merci…, parvint à souffler la jeune femme, touchée par la sincérité de cette déclaration un rien maladroite.

Soudain, la musique s’arrêta sans raison apparente. En quelques secondes, les rires et les conversations moururent.

Des cornes sonnaient dans le lointain.

Tous les soldats cessèrent de danser, de manger ou de bavarder. Alors qu’ils se préparaient à aller récupérer leurs armes, une sentinelle approcha en gesticulant.

Dès qu’il fut assez près, l’homme cria qu’il n’y avait pas de danger, car une force amie approchait.

Intriguée, Kahlan tendit le cou avec l’espoir de voir de qui il s’agissait. Ce soir, à cause de la fête, personne ne patrouillait, et la garde était réduite au strict minimum.

Quand l’assistance s’écarta pour laisser passer des cavaliers, l’Inquisitrice crut un instant qu’elle avait une hallucination. Monté sur un hongre couleur noisette, le général Baldwin, chef suprême de l’armée keltienne, approchait au trot de la piste de danse. Quand il fut à sa lisière, il tira sur les rênes de sa monture, lissa pensivement sa moustache poivre et sel et regarda autour de lui comme s’il n’en croyait pas ses yeux.

Avec sa chevelure et ses favoris argentés, le général avait tout du patriarche un rien hautain mais secrètement bienveillant. Sa cape en serge accrochée à une épaulette, histoire de laisser voir la riche doublure en soie verte, il resplendissait dans son pourpoint couleur bronze orné sur la poitrine d’un bouclier jaune et bleu rehaussé de symboles héraldiques.

L’air toujours aussi intrigué, il retira ses gants de cuir et les glissa à sa ceinture.

Kahlan fendit la foule et s’arrêta à quelques pas du Keltien.

— Général Baldwin ? dit-elle, encore incrédule.

— Mère Inquisitrice, vous revoir est un plaisir, je vous prie de le croire.

Kahlan voulut poser une question, mais quelques cavaliers déboulèrent, manquant piétiner de pauvres soldats. La première – car il s’agissait en fait de cavalières – sauta à terre avant même que sa monture se soit immobilisée.

— Rikka ! cria Cara, reconnaissant une de ses collègues.

Sans le moindre complexe, une dizaine de Mord-Sith en uniforme rouge venaient d’investir la piste de danse.

Se dégageant des bras de Meiffert – au moins aussi surpris que l’Inquisitrice –, Cara vint se camper devant la collègue qu’elle avait appelée « Rikka ».

— Où est Hania ? demanda la femme en rouge sans autre forme de procès.

— Hania ? répéta Cara. Nous ne l’avons jamais vue ici…

— C’est bien ce que je redoutais… Sans message de sa part, il était presque certain que nous l’avions perdue. Mais j’espérais que…

Kahlan avança, un rien agacée que cette Mord-Sith soit venue se poster sans vergogne devant le général Baldwin.

— Si j’ai bien compris, dit-elle, vous vous nommez Rikka ?

— Et si je me fie aux descriptions que j’ai entendues, vous êtes la Mère Inquisitrice qui a épousé le seigneur Rahl. (La Mord-Sith se tapa du poing sur le cœur avec une nonchalance rarissime chez les D’Harans.) Moi, je suis effectivement Rikka…

— Eh bien, Rikka, vous me voyez ravie de votre arrivée en compagnie de quelques Sœurs de l’Agiel.

— J’ai quitté Aydindril dès que Berdine a reçu votre message. Il nous a permis d’éclaircir bien des mystères, Mère Inquisitrice. Après avoir consulté Berdine, j’ai décidé de vous rejoindre avec quelques-unes de mes collègues. Six Mord-Sith sont restées en Aydindril pour veiller sur la ville et la Forteresse du Sorcier. Nous sommes venues avec vingt mille hommes. La semaine dernière, nous avons rencontré le général Baldwin, également en route pour vous rejoindre.

— Votre soutien ne sera sûrement pas de trop, Rikka… Berdine a pris une très sage décision. Je suppose qu’elle brûlait d’envie de venir, mais elle connaît très bien la cité et la Forteresse, et je me félicite qu’elle ait obéi à mes instructions. (Kahlan riva sur la Mord-Sith son plus sombre regard de Mère Inquisitrice.) Si je ne me trompe, vous avez interrompu le général, il y a un instant…

Cara prit Rikka par le bras et la tira hors du chemin de Kahlan.

— Avant que tu prennes ton service auprès du seigneur Rahl et de sa femme, il faudra que nous parlions un peu… Mais pour commencer, note que la Mère Inquisitrice est aussi une Sœur de l’Agiel.

— Quoi ? Comment est-ce…

— Plus tard, coupa Cara, désireuse que sa collègue n’aggrave pas son cas.

Elle fit signe aux autres Mord-Sith de reculer et alla les rejoindre, entraînant Rikka avec elle.

Zedd, Adie et Verna vinrent se placer à côté de Kahlan.

Le général descendit de cheval, tira sur son pourpoint et mit un genou en terre.

— Mère Inquisitrice, ma reine, veuillez accepter mes humbles hommages.

Sous le regard fasciné des hommes, conscients que ce qui était en train de se passer aurait des conséquences importantes pour eux, Kahlan fit signe au militaire de se relever.

Baldwin obéit, tira de nouveau sur son pourpoint et prit la parole :

— Je me suis mis en route dès que j’ai reçu votre message, Majesté.

— Et combien d’hommes nous amenez-vous ?

Le général parut surpris par cette question.

— Eh bien… tous les soldats keltiens, soit cent soixante-dix mille combattants. Quand ma reine demande une armée, je lui en donne une !

Des murmures coururent dans les rangs de D’Harans, atteignant très vite les soldats placés le plus loin de la piste de danse.

De surprise, Kahlan oublia que la température avait baissé, la faisant un peu frissonner.

— C’est fantastique, général ! Exactement les renforts qu’il nous fallait. Ici, les choses ne sont pas faciles, comme je vous l’expliquais dans ma lettre. L’Ordre Impérial mobilise ses réserves, et nous devons endiguer ce flot de nouveaux soudards.

— Je comprends… Avec les D’Harans venus d’Aydindril, je suppose que nous avons triplé le nombre de vos guerriers.

— Et d’autres hommes viendront bientôt de mon pays, dit Meiffert.

— Au printemps, nous en aurons vitalement besoin, ajouta Kahlan, soudain plus confiante en l’avenir. Général, que dit de tout cela le lieutenant Leiden ?

— Qui ? Ah ! je vois… Vous voulez parler du sergent Leiden, je suppose ? Désormais, il commande une patrouille d’éclaireurs. Quand un homme tourne le dos à sa reine, il mérite d’être décapité, mais j’ai tenu compte de ses bonnes intentions. Il surveille un col très isolé, et j’espère qu’il a pensé à se munir d’un épais manteau.

Kahlan se serait volontiers jetée au cou du fringant officier, mais elle jugea plus adéquat de lui tapoter dignement le bras.

— Merci, général. Vos hommes nous seront très utiles.

— Pour l’instant, ils attendent à une demi-journée de cheval d’ici. Votre camp serait trop petit pour tant de militaires.

— C’est parfait, général… (Kahlan fit signe à Rikka d’approcher.) Je suis très contente que vous soyez là, n’en doutez pas. Avec des Mord-Sith, il sera plus facile de neutraliser les magiciennes de l’ennemi. Avec un peu de chance, nous inverserons le rapport des forces. Cara n’a pas chômé ; dans ce domaine-là, hélas, les ordres du seigneur Rahl l’obligent à ne jamais s’éloigner longtemps de moi. Elle continuera à jouer ce rôle, mais vous serez libres de partir à la chasse aux magiciennes.

— Ce sera un plaisir, répondit Rikka. (Se tournant vers Cara, elle murmura :) Berdine m’a prévenue, au sujet de la Mère Inquisitrice…

— Et tu peux constater qu’elle n’a pas exagéré. Viens, je vais essayer de vous trouver un coin où…

— Pas question ! lança Kahlan. Il y a une fête ce soir, Rikka et ses collègues sont mes invitées. Pour tout dire, je serais agacée qu’elles refusent de rester…

— Eh bien, dit Rikka, pas mécontente de la tournure des événements, puisque nous pourrons veiller sur l’épouse du seigneur Rahl, je n’y vois pas d’inconvénients.

Kahlan prit la Mord-Sith par le bras et la tira vers elle.

— Rikka, il y a ici des milliers d’hommes et très peu de femmes. Nous avons organisé un bal, et vous allez y participer.

— Quoi ? Auriez-vous perdu l’esp…

Coupant la chique à la Mord-Sith, Kahlan la poussa sans ménagement vers la piste de danse.

Puis elle se tourna vers les musiciens et claqua des doigts.

— Que la fête continue !

Au son des flûtes et des instruments à cordes, elle vint se camper devant l’officier keltien.

— Général Baldwin, nous célébrons un mariage, ce soir… Me feriez-vous l’honneur de danser avec moi ?

— Plaît-il, Mère Inquisitrice ?

— Je suis aussi votre reine, ne l’oubliez pas. N’est-il pas fréquent que les généraux soient les cavaliers de leur souveraine ?

— Bien sûr que si, Majesté, répondit Baldwin en offrant son bras à Kahlan.

Très tard dans la nuit, les jeunes mariés et les principaux témoins de leur union défilèrent dans les rues improvisées pour saluer les soldats. Des milliers d’hommes félicitèrent chaleureusement Verna et Warren.

Kahlan se souvint de l’époque pas si lointaine où les peuples des Contrées redoutaient les D’Harans. Sous le règne de Darken Rahl, ces impitoyables envahisseurs avaient semé la terreur et la mort. Qui aurait cru qu’ils pouvaient se montrer si humains et amicaux, dès qu’on leur en donnait l’occasion ? Ce miracle était l’œuvre de Richard. Ces hommes le savaient, et ils lui garderaient une éternelle reconnaissance.

Quand la procession eut fait le tour du camp, elle s’arrêta devant la « tente nuptiale » prétendument préparée pour les jeunes époux. Après leur avoir souhaité une bonne nuit, tous leurs amis s’en allèrent, les laissant seuls avec Kahlan.

Elle se plaça entre eux, leur prit le bras et les entraîna avec elle hors du camp. Sans comprendre ce qui se passait, ni l’un ni l’autre ne protesta.

L’Inquisitrice s’immobilisa à une cinquantaine de pas de la cabane, où Cara était allée allumer les bougies, comme convenu.

Si près d’un camp militaire, la cabane de trappeurs métamorphosée en nid d’amour semblait encore plus romantique.

— Cette guerre sera longue et difficile, dit Kahlan. Commencer une vie de couple dans ces conditions est un défi, vous le savez très bien. Warren, Verna, je vous suis reconnaissante d’avoir pris cette décision en des temps si difficiles. Pour nous tous, c’est une raison d’espérer, et nous partageons votre bonheur. Mais plus que tout, je tiens à vous remercier d’avoir ainsi affirmé votre foi en la vie.

» Tôt ou tard, mais sans doute dès le printemps, nous devrons partir d’ici. Jusque-là, je veux que cette cabane soit votre foyer. Ce n’est pas grand-chose, je sais, mais vous aurez au moins un endroit où mener un semblant de vie normale.

Contre toute attente, Verna éclata en sanglots et se jeta dans les bras de Kahlan, qui lui tapota gentiment le dos, un peu dépassée par cette réaction atypique.

— Verna, vous croyez qu’il est judicieux de pleurer devant votre nouveau mari, quelques minutes avant la nuit de noces ?

Cette plaisanterie – au moins aussi atypique – atteignit son objectif. Passant des larmes au rire, Verna attendit de s’être un peu calmée, puis elle prit Kahlan par les épaules.

— Je ne sais que dire…

— Aimez-vous, souffla Kahlan, soutenez-vous et profitez de chaque instant que vous passez ensemble. C’est ce bonheur-là que je donnerais tout pour retrouver.

Warren étreignit l’Inquisitrice et lui souffla des remerciements à l’oreille.

Kahlan regarda ses deux amis marcher main dans la main vers la cabane. Arrivés sur le seuil, ils se retournèrent et la saluèrent.

Au dernier moment, Warren souleva Verna du sol, la cala dans ses bras et poussa la porte du bout du pied.

Riant tous les deux, ils franchirent le seuil de leur « palais ».

Se détournant, Kahlan repartit vers le camp.

Chapitre 44

Sous le porche miteux, la porte à la peinture écaillée s’entrebâilla.

— Vous avez une chambre ? demanda Richard. (Avant qu’un homme aux yeux injectés de sang ait pu refermer la porte, il ajouta :) On m’a dit que vous en aviez une !

— En quoi ça vous intéresse ?

Bien que la question fût idiote, Richard répondit courtoisement :

— Parce que nous ne savons pas où dormir.

— Et en quoi ça me concerne ?

Les échos d’une dispute conjugale, à l’étage, dérivaient jusqu’aux oreilles du Sourcier. Derrière les portes, tout au long du couloir, des enfants pleuraient et des hommes beuglaient. Une odeur d’huile rance planait dans l’air, mêlée à d’autres relents aussi peu engageants.

Tout au fond du couloir, la porte de derrière était ouverte. Dans la ruelle étroite, des enfants poursuivis par des gamins plus grands qu’eux pleurnichaient en courant sous la pluie.

— Nous avons besoin d’une chambre, répéta Richard sans grand espoir.

Dans la ruelle, un chien hurlait à la mort, faisant écho aux pleurs des gosses.

— Vous n’êtes pas les seuls ! Je n’en ai qu’une de libre, et elle n’est pas pour vous.

Nicci poussa Richard sur le côté et prit le relais.

— Nous avons de quoi payer, au moins pour la première semaine. (Voyant que le type allait leur fermer la porte au nez, elle y plaqua une paume.) C’est une chambre publique ! Votre devoir est d’aider les citoyens à se loger.

De l’épaule, l’homme ferma le battant, mettant un terme à la conversation.

Furieuse, Nicci martela la porte de coups de poing.

— Laisse tomber, dit Richard. Allons plutôt nous acheter une miche de pain.

En règle générale, la Sœur de l’Obscurité – un paradoxe de plus – obéissait toujours aux suggestions de son prisonnier. Mais cette fois, elle s’obstina, chacun de ses coups détachant du bois des écaillures de peinture multicolores – les vestiges d’anciennes couches qu’on ne s’était pas donné la peine de décaper avant chaque « remise en état ».

— C’est votre devoir ! répéta Nicci. Vous n’avez pas le droit de nous rejeter. Nous vous signalerons aux autorités.

La porte s’entrebâilla de nouveau.

— Votre homme a un emploi ?

— Non, mais…

— Fichez le camp, sinon, c’est moi qui vous signalerai aux autorités !

— Et en quel honneur ?

— J’ai bien une chambre, mais elle est réservée aux gens en première position sur la liste d’attente.

— Et qui vous dit que ce n’est pas notre cas ?

— Vous auriez commencé par là ! Vous avez une attestation de priorité, avec le cachet des services compétents ? Des personnes qui en sont pourvues attendent un logement depuis des mois. De vulgaires voleurs, voilà ce que vous êtes ! Des resquilleurs qui veulent prendre la place d’honnêtes citoyens respectueux des lois. Filez, avant que je vous dénonce au bureau d’inspection de l’équité urbaine !

Le type claqua de nouveau la porte.

La menace d’une dénonciation eut raison de la combativité de Nicci. Avec un soupir, elle se détourna du bâtiment délabré et s’éloigna aux côtés de Richard dans la rue battue par une pluie glaciale. Au moins, sous le porche, ils avaient été au sec pendant quelques minutes…

— Il faut continuer à faire le tour des immeubles, dit la Sœur de l’Obscurité. Si tu trouves un emploi d’abord, ça nous aidera sûrement. Demain, tu te mettras en quête d’un travail pendant que je nous chercherai un logement.

Il restait quelques endroits où quémander une chambre, mais Richard n’y croyait plus beaucoup. Après d’innombrables refus, il aurait bien renoncé. Hélas, Nicci ne voulait rien entendre.

Selon elle, le climat était inhabituellement rude pour une région si méridionale de l’Ancien Monde. Selon les gens du cru, le froid et la pluie ne dureraient pas, et le temps humide et chaud des jours précédents reviendrait. N’ayant aucune raison de mettre en doute leurs affirmations, Richard s’étonnait quand même de voir des bois et des champs verdoyants en plein milieu de l’hiver. Si quelques arbres étaient déplumés, la plupart arboraient encore leurs feuilles.

Dans ce coin de l’Ancien Monde, la température ne descendait jamais assez pour que l’eau gèle, et tout le monde écarquillait les yeux de stupeur quand Richard parlait de la neige. De l’eau solide qui tombait du ciel et couvrait le paysage d’un épais tapis blanc ? Il devait se moquer d’eux, il ne pouvait pas y avoir d’autre explication…

Chez lui, l’hiver devait faire rage, et l’idée que Kahlan était en sécurité dans la cabane suffisait à le rendre insensible aux inconvénients de sa nouvelle existence. Sa femme avait de quoi manger, assez de bois pour se chauffer et une excellente compagnie en la personne de Cara. Jusqu’au printemps, Kahlan ne risquerait rien. Cette certitude, combinée aux souvenirs de leurs moments de bonheur, était sa seule consolation.

Les sans-abri grouillaient dans toute la ville, se confectionnant des refuges de fortune avec tout ce qui leur tombait sous la main, y compris des couvertures imbibées d’eau qui leur garantissaient d’attraper une kyrielle de maladies. Nicci et son prisonnier auraient pu faire comme ces malheureux, mais Richard craignait pour la santé de la Sœur de l’Obscurité – en réalité, pour celle de Kahlan, qui partagerait le sort de sa « mère ».

— Les endroits dont on nous a donné la liste, dit Nicci en consultant un document officiel, sont réservés aux nouveaux venus en ville, pas seulement aux personnes prioritaires. La cité a besoin de travailleurs, et l’administration devrait s’activer davantage pour les loger. Richard, tu vois à quel point la vie est difficile pour les gens ordinaires ?

— Et comment se fait-on inscrire sur cette fichue liste ? demanda le Sourcier, absolument pas d’humeur à polémiquer.

— Il faudra nous présenter à l’inspection de l’équité urbaine, et demander qu’on nous enregistre.

— Et ça servira à quoi, s’il n’y a pas assez de logements ?

— Des gens meurent chaque jour, Richard…

— Il y a de l’embauche, ici, c’est même pour ça que nous y sommes venus. Je travaillerai dur, et nous proposerons plus d’argent aux logeurs. Pour ce soir, avec les pièces qu’il nous reste, on devrait pouvoir s’offrir une chambre en ne lésinant pas sur la dépense. Ensuite, quand j’aurai un salaire, nous procéderons de la même façon. C’est bien plus efficace que cette histoire de liste.

— Richard, comment peux-tu être si inhumain ? Avec ton système, comment les pauvres se logeraient-ils ? L’Ordre fixe le montant des loyers pour neutraliser les profiteurs, et il s’assure qu’il n’y ait aucun favoritisme. L’égalité est le maître mot, comprends-tu ? Dès que nous serons inscrits sur une liste, tout s’arrangera…

En marchant, Richard se demanda combien de temps il faudrait pour que leurs noms arrivent en première position. En toute logique, il devrait y avoir beaucoup de décès. Et quand ce serait fait, des centaines de personnes prieraient pour qu’ils aient un accident ou contractent une maladie mortelle…

Slalomant entre les passants qui zigzaguaient eux-mêmes pour éviter les flaques de boue, il se demanda si le plus simple n’était pas de dormir hors de la ville, comme le faisaient beaucoup de gens. Hélas, les gardes ne patrouillaient pas au-delà des murs d’enceinte, et les sans-abri se faisaient souvent détrousser – quand ils avaient la chance de ne pas finir égorgés…

Si Nicci n’avait pas catégoriquement rejeté cette option, ils auraient pu vivre très à l’extérieur de la cité – par exemple en se construisant un refuge qu’ils auraient partagé avec d’autres personnes, pour mieux assurer sa sécurité…

La nuit tombait peu à peu. Devant la boulangerie, la file d’attente s’étendait sur presque tout le pâté de maisons…

— Pourquoi ces queues interminables ? demanda Richard, agacé.

Quand ils allaient acheter du pain, c’était le même calvaire tous les jours.

— Il n’y a sûrement pas assez de boulangeries, répondit Nicci.

— Avec autant de clients, les vocations ne devraient pourtant pas manquer…

La Sœur de l’Obscurité se pencha vers Richard, le regard noir sous ses sourcils froncés.

— Le monde n’est pas aussi simple que tu le penses, Richard. Jadis, dans l’Ancien Monde, la perversité naturelle de l’humanité n’était pas bridée, exactement comme là d’où tu viens. Les commerçants fixaient librement le prix de leurs produits – et bien entendu, ils ne pensaient qu’à leur intérêt. En ce temps-là, seuls les nantis pouvaient s’offrir du pain. L’Ordre a fait cesser ce scandale. Ici, les autorités se soucient du bien de tous, pas seulement du confort d’une minorité de privilégiés.

Nicci s’enflammait toujours dès qu’elle évoquait la nature profondé ment mauvaise de l’humanité. Pourquoi une Sœur de l’Obscurité voyait-elle cela d’un mauvais œil ? Même s’il s’en étonnait, Richard ne s’en souciait pas assez pour approfondir la question.

La queue n’avançait pas très vite. Intriguée par leurs murmures, la femme qui précédait le Sourcier déchu et sa geôlière se retourna.

Bien qu’elle le foudroyât du regard, méfiante pour une raison qu’elle était seule à connaître, Richard lui fit un grand sourire.

— Bonsoir, ma dame, dit-il. (Sa courtoisie adoucit un peu la mégère.) Ma femme et moi sommes nouveaux en ville, et je cherche du travail. Bien entendu, nous sommes aussi en quête d’un logement. Sauriez-vous où un jeune couple comme nous pourrait en trouver un ?

La femme se retourna à demi, son cabas tenu à deux mains comme si elle craignait qu’on le lui arrache. Pourtant, il contenait seulement un morceau de fromage jaunâtre.

Richard sourit de nouveau, et son ton convivial – si artificiel fût-il – désarma son interlocutrice, qui ne semblait pas habituée à ce genre de comportement.

— Pour avoir une chambre, il faut d’abord travailler. Il n’y en a pas assez pour tout le monde, à cause des nouveaux ouvriers qui arrivent chaque jour, grâce en soit rendue à la profonde sagesse de l’Ordre… Si vous n’avez pas de problèmes physiques, quelqu’un vous embauchera. Ensuite, votre nom sera inscrit sur une liste d’attente.

Alors que la queue avançait de quelques pas, Richard se gratta pensivement le menton.

— J’ai hâte de travailler, dit-il.

— Pourtant, il est plus simple de se loger quand on n’en est pas capable…

— Mais vous venez de dire le contraire !

— Eh bien, pour les jeunes gens en bonne santé, c’est la stricte vérité. Les personnes malades, comme mon pauvre mari, sont prises en charge gratuitement, et on les place d’office en tête de liste. Mon époux est phtisique, et très gravement atteint.

— Je suis désolé pour lui et pour vous…

— Souffrir est le lot de l’humanité, parce qu’elle a le péché dans le sang. On ne peut rien faire contre ça, alors, autant se résigner. Après la mort, certains d’entre nous seront récompensés. Dans ce monde, notre devoir est d’aider les plus malheureux que nous. C’est comme ça qu’on obtient le salut dans l’autre monde.

Richard n’émit pas de commentaire.

— Ceux qui peuvent travailler doivent se consacrer à soutenir ceux qui n’en ont pas la possibilité.

— Je suis prêt à retrousser mes manches, assura Richard. Nous venons… eh bien… d’un village de paysans, et la façon dont marchent les choses en ville nous dépasse.

— Grâce à l’Ordre, dit un homme, derrière le « jeune couple », nous ne manquons jamais de travail.

Richard se retourna pour étudier son nouvel interlocuteur. Vêtu d’un manteau de toile boutonné jusqu’au cou, il avait de grands yeux marron qui cillaient sans cesse très lentement, comme ceux d’une vache en train de ruminer. Le mouvement latéral de sa mâchoire, quand il parlait, accentuait cette impression.

— L’Ordre accueille tous les travailleurs qui veulent participer à la lutte pour le bien de tous, ainsi que l’a prescrit le Créateur. Mais pour avoir un emploi, il faut respecter certaines règles…

L’estomac torturé par la faim, Richard écouta les explications du type – au moins, elles l’aideraient à penser à autre chose.

— Pour commencer, il faut appartenir à un groupe de citoyens-travailleurs – des organisations qui défendent les droits des administrés de l’Ordre. L’adhésion est très simple : il suffit de se présenter devant le comité d’admission, puis de passer devant un sous-comité qui déterminera vos aptitudes, vous orientera vers un emploi adapté et vous l’obtiendra par l’intermédiaire d’un de ses agents agréés, qui se portera garant pour vous. Sans tout ça, pas de travail !

— Pourquoi ne puis-je pas aller directement voir un employeur ? Si je fais l’affaire, il lui suffira de m’embaucher.

— Être un étranger ne vous autorise pas à négliger votre devoir sacré envers l’Ordre Impérial.

— Ai-je prétendu ça ? Mais j’ai toujours travaillé à mon compte, dans une ferme, pour produire de quoi nourrir mes frères humains. Le fonctionnement des entreprises me dépasse…

L’homme regarda soigneusement autour de lui avant de répondre.

— Les entreprises et les commerces ont pour mission de contribuer au bien-être commun. Leur devoir est d’être équitables, et le sous-comité vérifie que c’est bien le cas. Il y a davantage en jeu que des histoires de marché et de bénéfices…

— Je vois…, mentit Richard. Auriez-vous l’obligeance de me dire en détail comment je dois m’y prendre ? (Il jeta un rapide coup d’œil à Nicci.) Je veux être un bon citoyen respectueux des lois.

En écoutant ses explications données sur un ton débordant de fierté, Richard paria que l’homme était impliqué à un niveau ou à un autre dans le mystérieux processus qui menait à l’obtention d’un emploi. Sans demander comment diantre il pourrait convaincre un « agent agréé » de défendre ses intérêts, le Sourcier écouta patiemment un long discours où le nom du Créateur – qu’avait-il donc à faire là-dedans ? – revenait toutes les deux phrases.

Nicci regarda son prisonnier avec une certaine inquiétude. Le connaissant bien, elle devait s’attendre à le voir exploser d’une minute à l’autre. Mais qu’aurait-il tiré d’une altercation avec cet étrange individu ?

Nommé maître Gudgeons, le type semblait surtout être spécialisé dans le domaine des carrières. Ne connaissant rien à l’extraction de la pierre, Richard, pour passer le temps, lui posa quelques questions qui lui valurent des réponses précises et – très – longuement développées.

Bien entendu, la boulangerie fut à court de pain longtemps avant d’avoir pu servir tous ses clients. Dépitée, la foule se dispersa en grommelant. Avant de les quitter, Richard prit la peine de remercier la femme au cabas et maître Gudgeons.

Pendant que Nicci étudiait sa liste de loueurs potentiels, Richard s’arrêta à un carrefour, à côté d’elle, et sonda son environnement. Au milieu d’une multitude de maisons grisâtres, il repéra un bâtiment orné sur le côté d’une grande silhouette peinte en rouge – tellement décolorée, cela dit, qu’on aurait cru contempler un fantôme rosâtre. Les quelques mots écrits sous le personnage ne devaient plus être lisibles depuis des décennies.

Certains passants jetaient des regards lubriques à Nicci, dont ils ne pouvaient pourtant pas apercevoir le visage. Les cheveux collés sur le crâne, la Sœur de l’Obscurité gardait la tête baissée sur son document. Et bien qu’elle tremblât de froid, elle ne tempêtait pas contre le climat, à l’inverse de tous les gens qu’ils avaient croisés.

Jusqu’au lendemain, Richard et sa compagne n’auraient pas le droit de se procurer une autre liste de chambres « libres ». Nicci tentait de ne pas abîmer celle qu’ils détenaient, mais avec la pluie, c’était une mission quasiment impossible.

Des chariots tirés par des chevaux harassés éclaboussaient régulièrement les passants. Ici, seules les artères principales, comme celle-là, permettaient à ces véhicules de circuler dans les deux sens. Dans les autres, on pouvait suivre une seule direction, à condition qu’elles ne soient pas bloquées par un chariot qui venait de perdre une roue – voire par le cadavre d’un cheval mort en plein effort, comme Richard l’avait vu en une occasion.

Bien entendu, ces voies bouchées congestionnaient encore plus le trafic dans les autres.

Tout au long de sa première semaine de séjour, Richard avait failli vomir en sentant l’odeur de pourriture qui montait des ruelles les plus étroites – qui servaient d’égouts à ciel ouvert. Puis il s’y était habitué, comme tout le monde…

Les venelles où Nicci et lui avaient dormi étaient les pires dépotoirs. Et avec la pluie, les immondices imbibées d’eau puaient encore plus fort.

Depuis qu’ils voyageaient vers le sud, après avoir quitté Tanimura, toutes les villes qu’ils avaient traversées ressemblaient à celle-là : des foyers de pauvreté où régnaient des conditions de vie inhumaines. Dans l’Ancien Monde, le temps semblait s’être arrêté, remplacé par une sorte de présent infini et stérile. Un jour, ces cités avaient dû être vibrantes d’énergie, leurs habitants luttant courageusement pour réaliser leurs rêves. Aujourd’hui, c’était du passé, et les gens s’en fichaient, comme s’ils vivaient dans une confusion permanente. Bien sûr, ils espéraient que leur sort s’améliorerait, mais sans avoir la moindre idée de ce qu’il fallait faire. Pour ne pas désespérer, ils se réfugiaient dans la foi, certains que la joie et la béatitude les attendaient dans l’autre monde.

Et le cauchemar que Richard avait découvert était l’image très précise de ce qui guettait le Nouveau Monde, quand il plierait l’échine sous le joug de l’Ordre.

Cette ville, cependant, était la plus grande de toutes – si grande que le Sourcier n’aurait pas cru que ce fût possible, s’il ne l’avait pas vue de ses yeux. Fort logiquement, elle était aussi la plus sale, la plus miséreuse et la plus triste.

Altur’Rang, la capitale du royaume du même nom… La cité natale de l’empereur Jagang…

Après être entrés dans l’Ancien Monde, Nicci et Richard avaient séjourné un moment à Tanimura, où se dressait naguère le Palais des Prophètes. Tombée très récemment sous la coupe de l’Ordre, elle restait une belle et grande cité aux larges avenues bordées d’arbres et aux bâtiments régulièrement ravalés. Bref, un avant-poste de l’Ordre Impérial jusque-là épargné par la gangrène qu’il communiquait à tout ce qu’il touchait.

Pendant un peu plus d’un mois, Richard avait travaillé comme aide-maçon, préparant des quintaux de mortier pour la construction d’un grand bâtiment carré particulièrement inesthétique. Les ouvriers étant logés dans de modestes cabanes, Nicci s’était réjouie d’avoir un toit sur la tête.

Impressionné par le sérieux de Richard, le contremaître l’aurait volontiers gardé dans son équipe. Un jour, alors qu’un des tailleurs de pierre était malade, il lui avait demandé de le remplacer.

Travailler les blocs de granit au burin et au maillet avait été une révélation pour Richard. Sculpter du bois était déjà passionnant, mais ça…

L’observant de temps en temps, les mains plaquées sur les hanches, le contremaître lui avait donné quelques conseils techniques. Puis il lui avait laissé la bride sur le cou, car sa production était excellente. Après quelques jours, tous les blocs de granit qu’il avait taillés avaient été choisis pour servir de pierres d’angle au bâtiment.

Puis des sculpteurs étaient arrivés pour s’attaquer à un travail plus délicat : les ornements.

Richard les avait regardés travailler avec une fascination croissante. Pour commencer, sur la façade, ils avaient sculpté une grande flamme qui symbolisait la Lumière du Créateur. Dessous, ils avaient fait jaillir du granit une foule de fidèles agenouillés.

Dans les palais où il avait vécu – en Aydindril, en D’Hara puis à Tanimura –, Richard avait vu des sculptures magnifiques. Mais rien qui ressemblât à celles-là. Dépourvues de grâce, de grandeur et d’inspiration, ces silhouettes distordues semblaient grouiller comme des cafards sous la grande flamme divine. Selon un des artisans, c’était la seule représentation acceptable de l’humanité, une engeance atrocement laide, incroyante et malveillante.

En ayant assez vu et entendu, Richard était retourné tailler ses blocs de granit.

Quand le gros œuvre avait été terminé, il s’était retrouvé au chômage. Les sculpteurs lui avaient proposé de travailler avec eux, mais il avait décliné poliment cette offre – pourtant flatteuse –, parce que graver dans la pierre la « perversité de l’humanité » ne lui disait rien.

De toute façon, Nicci voulait repartir. L’étape à Tanimura leur ayant permis de se reconstituer un pécule, ils n’avaient plus aucune raison d’y rester, et Richard n’avait pas été mécontent de s’éloigner à jamais des ignobles sculptures censées « décorer » le nouveau quartier général de l’Ordre.

En chemin pour Altur’Rang, dans toutes les villes qu’ils avaient traversées, Richard s’était étonné de découvrir des statues toutes plus horribles les unes que les autres. Un véritable catalogue de l’abomination !

Des malheureux fouettés par le Gardien du royaume des morts, des pécheresses en train de s’arracher les yeux, des infirmes et des malades, des enfants et des femmes poursuivis par des brutes haineuses, des gens si maigres qu’ils ressemblaient à des squelettes ambulants, des repentis en larmes se jetant d’eux-mêmes dans leur tombe…

Et à chaque fois, la Lumière du Créateur, représentée par une flamme, brillait symboliquement au-dessus de ces spectacles de cauchemar.

L’Ancien Monde vouait un véritable culte à la misère et à la dégradation des êtres…

En voyageant vers le sud, en direction d’Altur’Rang, Nicci et Richard avaient fait de courtes étapes dans des villes où trouver du travail sans passer par un comité était possible, à condition de ne pas être regardant sur les horaires et le salaire. Le plus souvent condamnés à se nourrir de soupe au chou, ils parvenaient parfois à s’offrir un peu de riz et de lentilles – et très rarement, un minuscule morceau de porc salé. Quand c’était possible, Richard pêchait et chassait, mais puiser dans les ressources naturelles n’était pas aisé, parce que beaucoup de gens avaient la même idée. En chemin, les deux voyageurs avaient maigri, et Richard s’était moins étonné que certaines statues ressemblent à des « squelettes ambulants ».

À part leur destination finale, Nicci n’avait rien imposé à son prisonnier. Elle le laissait au contraire décider de tout, et sans jamais se plaindre. Payant parfois quelques pièces de cuivre pour deux places dans diverses caravanes de chariots, ils avaient progressé lentement, passant de ville en ville et de campagne en campagne. Curieux de tout, Richard avait noté que beaucoup de champs étaient en jachère. Une curieuse politique, alors que la famine faisait rage un peu partout…

Des fermiers avaient parfois consenti à leur vendre du lait et du fromage de chèvre. Quand il ne combattait pas, Richard pouvait reprendre un régime carné, puisqu’il n’avait plus besoin de compenser les vies qu’il prenait en se servant de son pouvoir. En revanche, le fromage, depuis que son don s’était éveillé, lui donnait d’abominables nausées. Il avait dû faire avec, pour ne pas crever de faim…

La taille de l’Ancien Monde et la densité de sa population l’avaient d’abord ébahi, puis accablé. Jusque-là, il pensait que le Nouveau et l’Ancien Monde étaient à peu près comparables. Une grossière erreur ! En réalité, le Nouveau Monde était à peine plus qu’une puce sur le dos de l’Ancien.

En chemin, Richard et Nicci avaient croisé plusieurs colonnes de soldats en route pour les Contrées du Milieu. À chaque fois, le Sourcier s’était félicité que sa femme soit coincée jusqu’au printemps dans les montagnes. Face à des forces pareilles, il aurait détesté la savoir en première ligne.

Quand Kahlan quitterait la cabane, l’armée de l’Ordre serait prête à envahir le Nouveau Monde, et toute résistance deviendrait inutile. S’il était aussi intelligent qu’il le paraissait, Reibisch comprendrait, et il n’insisterait pas, sauvant ainsi des dizaines de milliers de braves combattants.

Alors qu’ils marquaient une courte pause dans une petite ville, Nicci était allée laver leurs vêtements de rechange dans l’eau d’un petit ruisseau. Pendant ce temps, Richard avait gagné quelques pièces en nettoyant les stalles d’une grande écurie. Un groupe de représentants de l’Ordre étant de passage, le propriétaire n’avait pas craché sur un peu d’aide, et Richard s’était proposé au bon moment.

Peu après, l’énorme colonne de soldats qui escortait les notables avait dressé son camp à la lisière de la ville.

Par bonheur, Nicci était très loin de là, et ne risquait donc pas que quelqu’un la reconnaisse. Ayant moins de chance, et malgré tous ses efforts pour passer inaperçu, Richard avait été repéré par un sergent recruteur.

Bombardé « volontaire », il avait été enrôlé dans l’armée de l’Ordre et cantonné au milieu du camp, avec les autres recrues plus ou moins consentantes.

La nuit, il s’était rendu lui-même à la vie civile, non sans risquer vingt fois d’être surpris par une patrouille tandis qu’il traversait le camp endormi. Informé par le propriétaire de l’écurie, Nicci s’était lancée à sa recherche, et il l’avait rencontrée en plein milieu de son évasion.

Après avoir rassemblé leurs affaires, ils avaient marché tout le reste de la nuit en direction du sud, préférant les champs à la route, au cas où une patrouille aurait recherché le « déserteur ».

Après cette mésaventure, Richard avait adopté un profil bas dès qu’il apercevait l’ombre d’un soldat.

Sauf recruteur un peu trop zélé, le risque n’était pourtant pas très élevé, car des hordes de jeunes gens attirés par la violence et la rapine brûlaient d’envie de s’engager. Trop nombreux, ils devaient parfois patienter des mois avant de faire leurs classes. Dans chaque ville, Richard en avait vu des centaines, occupés à jouer, à boire et à se bagarrer entre eux. De jeunes héros, révérés par la population, qui rêvaient de pourfendre les diaboliques ennemis de l’Ordre. Car pour eux, le Nouveau Monde était synonyme de perversion et de malveillance…

Richard avait découvert avec horreur que les réserves humaines de Jagang étaient pratiquement illimitées. Pendant longtemps, il avait cru que les soudards de l’Ordre se lasseraient de combattre loin de chez eux. Bien au contraire, cette idée les enthousiasmait. Quant aux civils, loin de désapprouver la guerre, ils y voyaient un lointain espoir d’améliorer leur sort.

Il n’y avait nul besoin d’être sorcier ou prophète pour prévoir que l’armée du Nouveau Monde n’aurait aucune chance contre des millions d’envahisseurs. À très court terme, les Contrées étaient condamnées. Terre d’Ouest et D’Hara tomberaient peu après, c’était inévitable.

Depuis que les Anderiens avaient opté pour la tyrannie, Richard sentait au plus profond de son âme que la bataille était perdue. Constater qu’il ne s’était pas trompé ne le réjouissait pas, mais il fallait être réaliste : face à un tel adversaire, la liberté n’avait aucune chance, et résister revenait à se suicider.

L’avenir du monde passerait par l’Ordre Impérial.

Et celui de Richard semblait scellé : jamais il ne reverrait Kahlan.

Une semaine après avoir quitté Tanimura, alors que le Sourcier broyait encore du noir à cause des atroces sculptures, Nicci s’était engagée sur une piste secondaire qui serpentait dans les collines jusqu’à une petite ville bâtie à côté d’une rivière.

Une cité fantôme, ou presque, avec des fabriques et des bâtiments en ruine livrés aux caprices des intempéries. À sa périphérie, quelques maisons restaient occupées par des gens qui cultivaient la terre et élevaient de minuscules troupeaux.

Dans le quartier nord, il restait une minuscule épicerie, une maroquinerie, une auberge délabrée et la boutique d’une diseuse de bonne aventure herboriste à ses heures. Au centre, les rares bâtiments encore debout – mais désossés par les pillards – menaçaient de s’écrouler à chaque coup de vent un peu trop fort.

Au sud, Nicci s’était arrêtée devant les vestiges d’un grand bâtiment en briques. Sans dire un mot, elle avait mis pied à terre, quitté la piste et erré un long moment dans ce qui semblait être une fabrique à demi dévastée par un incendie.

Alors que le vent faisait voleter ses cheveux, la Sœur de l’Obscurité s’était recueillie près d’une heure au milieu de cette ruine, comme si elle était peuplée de fantômes et de souvenirs.

Richard l’avait attendue, une hanche appuyée sur un établi tellement branlant qu’il n’avait pas intéressé les voleurs et les charognards de tout poil.

— Tu connaissais cet endroit ? avait-il demandé quand Nicci était enfin revenue à côté de lui.

La Sœur de l’Obscurité avait sursauté, puis regardé longuement son prisonnier dans les yeux. Soudain, elle aussi ressemblait à un spectre.

Approchant de Richard, elle avait laissé courir ses doigts sur le bois moisi de l’établi.

— J’ai grandi dans cette ville…

— Vraiment ? Et ce bâtiment ?

— C’était une armurerie, à l’époque…

— Une armurerie ?

Que cherchait Nicci dans un endroit pareil ? Encore une fois, son comportement n’avait pas de sens…

— On y fabriquait les meilleures armures de l’Ancien Monde. Des rois venaient en commander en personne.

Richard avait fait du regard le tour de la fabrique en ruine. Nicci ne lui disait pas tout, c’était évident.

— Et l’armurier, tu l’as connu ?

Ses yeux bleus voilés comme si elle voyait toujours des fantômes, la Sœur de l’Obscurité avait secoué la tête.

— Non… Désolée, mais je ne l’ai jamais connu…

Des larmes perlant à ses paupières, Nicci ressemblait à une petite fille perdue dans un monde qui la terrorisait. S’il n’en avait pas su si long sur elle, Richard l’aurait prise dans ses bras pour la consoler…

Chapitre 45

Épuisée, morte de froid et énervée, Nicci voulait absolument obtenir une chambre.

En entraînant Richard jusqu’au cœur même de l’Ordre Impérial, elle désirait lui faire découvrir qu’elle combattait pour une juste cause. Ne doutant pas de la profonde intégrité morale de son prisonnier, elle tenait à voir sa réaction quand il comprendrait que les intentions de ses ennemis étaient hautement louables.

Elle voulait aussi qu’il sache combien la vie était dure pour les gens ordinaires. Comment se comporterait-il, confronté à ces difficultés ? Une fois jeté dans l’ignoble grand bain du monde, surnagerait-il ou coulerait-il à pic ? Elle avait pensé qu’il se montrerait nerveux et frustré. Jusqu’à présent, il restait d’une étonnante impassibilité.

En apprenant ce qu’il allait devoir faire pour obtenir un emploi, il aurait dû exploser de rage. Normalement, face au discours pompeux de maître Gudgeons, le Richard qu’elle croyait connaître aurait laissé parler ses muscles. Tout au contraire, il avait chaleureusement remercié le fonctionnaire abruti. À croire que les valeurs qu’il défendait naguère avec une parfaite naïveté – et un égoïsme consommé – n’importaient plus pour lui.

Au Palais des Prophètes, quand elle était sa formatrice, il avait déjà le génie de la prendre à contre-pied dans presque toutes les situations. Il en allait toujours ainsi, mais d’une manière beaucoup plus subtile. Ce qui était à l’époque une tendance juvénile à la rébellion anarchique avait évolué. Désormais, Richard étudiait ses victimes avec l’œil exercé d’un prédateur aguerri. Et sans le collier qui lui enserrait le cœur, c’était Nicci qu’il aurait déchiquetée avec ses serres.

Peu avant de le capturer, la Sœur de l’Obscurité avait aperçu une statuette sur le rebord d’une fenêtre de la cabane. Une femme indomptable, prête à affronter jusqu’à la mort toute adversité. Une œuvre de Richard, Nicci en aurait mis sa tête à couper. L’expression même de sa vision du monde, qu’elle avait appris à reconnaître. Cet œuvre d’art prouvait que le don de Richard avait une face cachée. Pourtant, la statue ne semblait investie d’aucune magie.

Certaine que son prisonnier avait donné le jour à l’étrange « femme indomptable », Nicci s’était attendue à ce qu’il accepte le travail de sculpteur qu’on lui avait proposé à Tanimura. Mais il avait décliné l’offre – puis broyé du noir pendant plusieurs jours.

Dans chaque nouvelle ville, il avait à peine regardé les statues. Artiste lui-même, elle pensait qu’il serait fasciné par l’art impérial. Mais il s’était montré révulsé par ces œuvres, encore une réaction que la Sœur de l’Obscurité ne comprenait pas. Aucune n’était si finement ciselée que la sienne, il fallait l’admettre, mais il aurait au moins dû s’y intéresser un peu. Et pourquoi était-il de si mauvaise humeur, dès qu’il ne pouvait pas éviter d’en voir une ?

Un jour, Nicci avait fait un long détour simplement pour montrer à Richard une grande place célèbre pour une sculpture géante hors du commun. Devant un tel chef-d’œuvre, avait-elle pensé, il allait sûrement s’extasier. Bien au contraire, il s’était rembruni.

Surprise, Nicci avait voulu savoir ce qui lui déplaisait dans cette splendide réalisation baptisée Vision Tourmentée.

— C’est une image de la mort, avait-il dit, dégoûté, avant de se détourner d’une des merveilles artistiques de l’Ancien Monde.

Cette œuvre géniale représentait un groupe d’hommes dont certains se crevaient les yeux après avoir vu la Lumière parfaite du Créateur. À la base de la statue, d’autres personnages, qui ne s’étaient pas mutilés eux-mêmes, étaient taillés en pièces par des monstres venus du royaume des morts. Terrorisés, les sbires du Gardien reculaient devant d’autres aveugles qui se tordaient désespérément les mains au simple souvenir de l’inhumaine beauté qu’ils avaient contemplée avant de se priver à jamais de la vue.

— Non, avait répondu Nicci.

S’efforçant de ne pas éclater de rire, pour ne pas humilier Richard en lui mettant le nez dans son inculture, elle avait tenté de lui révéler le sens profond de la sculpture.

— C’est une représentation de la nature humaine fondamentalement perverse… Ces personnages viennent de contempler la Lumière du Créateur – et de découvrir, à sa lueur, que la dépravation de l’humanité est au-delà de toute rédemption. S’ils se sont crevé les yeux, Richard, c’est parce que se voir eux-mêmes – et leurs semblables – leur est devenu impossible après une telle expérience…

» Ce sont des héros, comprends-le, parce qu’ils nous montrent le seul chemin possible : se résigner à notre indignité. Une leçon terrible pour certains esprits forts qui osent se comparer au Créateur. La vérité, c’est que nous sommes de misérables fourmis dans l’univers auquel il a donné le jour. Oui, face à Son œuvre, aucun individu ne compte, et seule la société, prise comme un tout, peut avoir une quelconque valeur. Les autres personnages, ceux qui ont refusé de se crever les yeux, subissent leur châtiment entre les griffes du Gardien.

» Tu comprends, à présent ? Cette œuvre nous fait honneur à tous, parce qu’elle montre que le seul chemin vers le salut passe par l’oubli de soi-même et le dévouement envers les plus faibles. C’est la seule gloire qui nous soit accessible, Richard ! Vision Tourmentée ne symbolise pas la mort, mais nous propose une image réaliste de la vie.

Nicci avait toujours entendu dire que cette œuvre soutenait l’espérance des fidèles parce qu’elle confirmait que leurs convictions étaient les bonnes.

Après son discours, Richard l’avait foudroyée du regard – même quand sa mère lui faisait subir ce supplice, jadis, elle ne s’était jamais sentie si… petite.

La Sœur de l’Obscurité avait été terrifiée par ce qu’elle voyait briller dans les yeux de Richard. L’exact contraire de la lueur mystérieuse qui motivait sa quête depuis le début. Sans dire un mot, il lui avait donné envie de s’enfouir sous terre et de ne plus jamais sortir de son trou.

Face à lui, ce jour-là, Nicci s’était tout simplement sentie indigne de vivre. Comment était-ce possible ? En un sens, elle avait eu l’impression d’être aussi aveugle que les héros dont elle venait de parler. Et avant de regarder de nouveau son prisonnier dans les yeux, il lui avait fallu près d’une semaine…

Très souvent, Richard se montrait docile quand elle s’attendait à le voir se rebeller. Inversement, il réagissait avec passion face à des événements qui auraient dû le laisser de marbre. Était-il vraiment un être très spécial, comme elle le pensait, ou simplement un lunatique de plus ? Parfois, elle se le demandait sérieusement…

Un soir, en le regardant dormir, Nicci s’était dit qu’elle faisait fausse route. Avec lui, elle ne découvrirait rien, et surtout pas quelque chose qui donnerait un sens à sa vie. Dès le lendemain, avait-elle décidé – juste après une visite dans sa ville natale – elle mettrait un terme à cette absurde aventure et retournerait auprès de Jagang.

Au milieu des ruines de l’armurerie, alors qu’elle pensait en finir avec lui, Nicci avait de nouveau vu briller l’étrange lueur dans les yeux gris de Richard. À l’évidence, elle ne s’était pas trompée…

Le ballet mortel ne faisait que commencer…

Devant l’entrée d’une « maison du peuple », ainsi qu’on appelait les immeubles locatifs, Nicci fit signe à Richard de s’écarter et de la laisser parler. Ce soir, elle voulait dormir au chaud et au sec.

La Sœur de l’Obscurité tapa à la porte – pas trop fort, de peur qu’elle se désintègre sous ses coups.

En attendant qu’on lui ouvre, Nicci jeta un dernier coup d’œil à sa liste, puis la plia et la rangea dans son sac. Comme toutes celles qu’ils avaient visitées, cette maison du peuple devait avoir des chambres réservées aux nouveaux arrivants. Car enfin, l’empereur avait besoin de travailleurs !

Nicci avait décidé que sa quête d’un logement s’arrêterait là. Tous les matins, Richard franchirait cette porte pour aller travailler, s’éloignant de leur foyer à la façade délabrée et souillée de mystérieuses taches dont l’une évoquait irrésistiblement la croupe et la queue d’un cheval. Et chaque soir, il reviendrait chez lui, comme n’importe quel homme normal.

Alors que Nicci frappait de nouveau à la porte, elle remarqua que Richard surveillait l’escalier extérieur plongé dans les ombres. Pourquoi avait-il l’habitude de fixer tant de choses d’un air sombre ? Bien sûr, elle ne pouvait nier qu’il avait un certain instinct, mais qu’est-ce qui l’inquiétait, précisément ? Comme toutes les Sœurs de l’Obscurité, Nicci se fichait comme d’une guigne des choses qui effrayaient les gens ordinaires.

Elle continua à frapper, de plus en plus fort.

Derrière le battant, une voix cria :

— Fichez le camp !

— Il nous faut une chambre, dit Nicci d’un ton déterminé. Vous êtes sur la liste, et nous avons besoin d’un logement.

— C’est une erreur, répondit la voix. Il n’y a pas de chambre libre ici.

— Écoutez, fit Nicci, de moins en moins commode, ça commence à bien faire. Il est tard, et…

Les trois jeunes garçons que la Sœur de l’Obscurité n’avait pas remarqués, contrairement à Richard, se levèrent et approchèrent. Torse nu malgré le froid, ils exhibaient leurs muscles, comme tous les petits coqs du monde aimaient à le faire. Bien entendu, tous brandissaient un couteau.

— Eh bien, dit le plus grand avec un sourire obscène, qu’avons-nous là ? Deux petits rats qui ont peur de se noyer dehors ?

— J’aime bien la queue blonde de la femelle ! lança un deuxième petit voyou.

Richard prit Nicci par le bras, la fit descendre du porche et l’entraîna sous la pluie battante. Indignée, la Sœur de l’Obscurité tenta de freiner des talons. Le seigneur Rahl en personne, Sourcier de Vérité et messager de la mort, battait en retraite devant trois gamins miteux ? C’était intolérable !

— Tu n’as plus de pouvoir, rappela Richard tandis qu’ils s’éloignaient. Nous n’avons pas besoin de problèmes dans ce genre, et je n’ai aucune envie de me faire poignarder pour une chambre. Savoir quand il est inutile de se battre est aussi important qu’avoir le courage de lutter quand ça s’impose.

Bien qu’elle rêvât de dormir au sec, Nicci finit par reconnaître que Richard avait raison. Dans leur dos, les trois gamins riaient et traitaient le Sourcier de lâche. Cela dit, ils ne prendraient pas la peine de s’aventurer sous la pluie. Comme tous les voyous de leur acabit, ils étaient arrogants, agressifs et probablement très dangereux. Au moins, ils feraient un jour de très bons soldats de l’Ordre…

Richard emprunta plusieurs ruelles latérales, se retournant souvent pour s’assurer qu’on ne les suivait pas.

Altur’Rang était un labyrinthe de rues et de venelles. Avec le ciel plombé et la pluie, on n’y voyait pas à dix pas devant soi, et se perdre se révélait très facile. Surtout quand on n’était plus venu depuis des années, comme Nicci.

Malgré tous les efforts de l’Ordre, la ville s’était encore dégradée. Qu’en aurait-il été sans l’intervention salvatrice de l’empereur ? Nicci préférait ne pas y penser…

Revenus dans une avenue, Richard et sa compagne se réfugièrent sous un avant-toit en compagnie de plusieurs autres passants surpris dehors par la pluie.

Nicci tremblait de froid. Inquiet – pour Kahlan ! – mais ne pouvant rien y faire, Richard regarda les rares chariots qui osaient braver les intempéries.

Comment faisait cet homme pour ne pas souffrir du froid ? se demanda la Sœur de l’Obscurité. Pressée contre lui par les autres « réfugiés », elle fut ravie de profiter un peu de sa chaleur…

Richard ne parvint pas à se résigner à lui passer un bras autour des épaules pour la réchauffer. Trop fière, Nicci ne le lui demanda pas. De toute façon, le temps changerait bientôt. Encore un ou deux jours, et il ferait de nouveau doux et humide…

Alors qu’elle allait sortir des ruines de l’armurerie d’Howard, le cœur délicieusement ravagé par des souvenirs déchirants, Nicci avait eu le sentiment que son prisonnier brûlait d’envie de la prendre dans ses bras pour la consoler. Il la haïssait et rêvait de lui échapper. Pourtant, il éprouvait de la compassion pour elle…

Revenant au présent, la Sœur de l’Obscurité remarqua que Richard fixait de nouveau quelque chose. Cette fois, il s’agissait d’un chariot qui avançait en tanguant bizarrement.

Une seconde plus tard, une roue se détacha de son moyeu.

La charge était sans doute trop importante pour la résistance de l’essieu, qui cassa net. Aspergés de boue quand l’arrière du véhicule s’écrasa sur le sol, les rares passants agonirent d’injures le cocher et l’homme assis à côté de lui. L’attelage s’arrêta abruptement, provoquant d’autres projections qui n’arrangèrent pas les choses.

Le cocher et son compagnon sautèrent à terre. Tandis que le premier, fou de rage, flanquait de grands coups de pied dans le flanc du chariot, le second, plus placide, inspectait les dégâts d’un regard blasé.

Intrigué, Richard prit Nicci par le bras et l’entraîna vers le chariot renversé.

— Il va falloir le faire, dit le compagnon du cocher, un petit homme costaud. Ce n’est pas très loin…

— Pas question, Ishaq, répondit l’autre type, franchement du genre malingre. Ce n’est pas mon boulot, et tu le sais très bien !

Alors qu’Ishaq haussait les épaules, résigné, le cocher approcha des chevaux et parvint à les convaincre d’avancer assez pour traîner le chariot sur le côté et dégager la voie. Quand ce fut fait, le type malingre entreprit de déharnacher l’attelage.

— J’ai besoin d’aide ! cria Ishaq à la cantonade.

— Pour quoi faire ? demanda un homme.

— Transporter mon chargement de barres de fer jusqu’à un entrepôt – celui-là, à trois maisons d’ici. Le bâtiment avec une silhouette rouge peinte sur un côté.

— Et tu paies combien, l’ami ?

Ishaq soupira de frustration.

— Je ne suis pas autorisé à payer quelqu’un… Pour ça, il me faudrait une autorisation administrative. Mais si tu reviens me voir demain…

Les passants éclatèrent de rire et se détournèrent. De la boue jusqu’aux chevilles, Ishaq haussa les épaules, puis il entreprit de débâcher le chariot.

Richard avançant toujours, Nicci tenta de le tirer par la manche, car elle voulait continuer à chercher une chambre – et en trouver une avant la tombée de la nuit. Son prisonnier tourna la tête, la foudroya du regard et la força à le suivre.

— Vous vous nommez Ishaq, c’est ça ? dit-il quand il fut arrivé au niveau de l’homme.

— Oui, mon gars, mais comme tu vois, je suis plutôt occupé, pour le moment…

— Si je t’aide, dit Richard, passant aussi au tutoiement, serai-je vraiment payé demain ? Ne me mens pas, s’il te plaît !

Ishaq secoua tristement sa tête couverte d’un étrange chapeau rouge au bord très étroit.

— C’est bien ce que je pensais… Prenons les choses autrement : si je t’aide, nous laisseras-tu dormir dans l’entrepôt, ma femme et moi ?

— Je n’ai pas le droit de faire ça… Et s’il arrivait quelque chose ? Si du matériel manque, on me licenciera avant que j’aie eu le temps de dire « ouf ».

— Une seule nuit… Je veux mettre ma femme à l’abri de la pluie, pour qu’elle ne tombe pas malade. Que voudrais-tu que je fasse de barres de fer ? En plus, je ne suis pas un voleur…

Ishaq regarda le chargement, puis Nicci, qui tremblait de plus en plus.

— Une nuit dans l’entrepôt n’est pas un salaire équitable. Décharger tout ça prendra des heures…

— Si tu es d’accord et moi aussi, c’est un marché honnête, dit Richard. Je ne demande rien de plus, et je suis prêt à trimer dur pour ce salaire.

Ishaq regarda son interlocuteur comme s’il avait des doutes sur sa santé mentale. Retirant son chapeau, il se lissa les cheveux, puis remit le couvre-chef.

— Vous devrez être partis demain à l’aube, quand j’arriverai avec un autre chariot. Sinon, je risque d’avoir des ennuis…

— Je ne te mettrai pas dans l’embarras. Si nous nous faisons prendre, je dirai que nous sommes entrés par effraction.

Ishaq réfléchit un long moment, l’air surpris par le dernier mot que venait d’employer Richard. Après un ultime regard sur le chargement, il fit signe qu’il était d’accord.

Puis il prit une barre de fer et la posa sur son épaule. Richard en souleva deux, les mit également en équilibre sur son épaule, et fit signe à Nicci.

— Viens, dit-il. Tu vas pouvoir te réchauffer et te sécher.

La Sœur de l’Obscurité tenta de soulever une barre de fer, mais ça n’était pas dans ses possibilités.

À certains moments, elle regrettait d’être privée de son pouvoir. Au moins, elle le sentait à travers le lien qui l’unissait à la Mère Inquisitrice. Au prix d’un gros effort, elle parvenait à maintenir le sortilège malgré la distance…

Marchant près de Richard, elle se dirigea vers le refuge qu’il venait de leur trouver…

Le lendemain matin, il ne pleuvait plus, mais de l’eau gouttait toujours du toit très sommairement étanche. La veille, pendant que Richard travaillait, Nicci avait utilisé la longueur de corde qu’il gardait toujours dans son paquetage pour étendre leurs vêtements de rechange, trempés à travers la toile de leurs sacs.

Ils s’étaient étendus sur des palettes de bois, la seule option possible à part le sol en terre battue humide et glacial. Pour se tenir chaud, ils avaient dû se contenter de la lampe à huile que leur avait laissée Ishaq. Au moins, Nicci avait pu passer les mains sur la flamme…

Ils avaient dormi dans leurs habits mouillés. Eux aussi étaient à peu près secs, au matin…

Nicci n’avait pratiquement pas fermé l’œil, regardant Richard se reposer à la lueur de la lampe. Quel était donc le mystère de ses yeux gris ? Revoir la lueur si spéciale, ce fameux jour, dans l’armurerie de son père, avait bouleversé la Sœur de l’Obscurité. Tant de souvenirs étaient remontés à la surface…

Quand ils furent prêts à partir, Richard entrebâilla la porte – juste ce qu’il fallait pour qu’ils puissent sortir. Puis il chargea Nicci de veiller sur leurs affaires, retourna dans l’entrepôt, ferma de l’intérieur, grimpa jusqu’à une fenêtre et ressortit en sautant souplement à terre.

Quand Ishaq arriva avec son nouveau chariot, les deux jeunes gens l’attendaient assis sur un muret, pas très loin de la porte de l’entrepôt.

Le véhicule s’immobilisa, et le cocher – le type maigrichon de la veille – jeta un regard soupçonneux à Richard.

— Qu’est-ce que tu fiches là ? demanda-t-il.

— Désolé de vous déranger, mais je voulais vous parler à la première heure, pour savoir s’il y a de l’embauche.

Ishaq regarda Nicci et constata qu’elle ne tremblait plus. Voyant que la porte était fermée, il comprit que Richard avait fait son possible pour qu’il n’ait pas d’ennuis.

— Nous n’avons pas le droit d’engager des gars, dit le cocher. Va d’abord te faire inscrire sur une liste, et on verra après.

— Je saisis… Eh bien, merci quand même. Je suivrai votre conseil. Une excellente journée à tous les deux…

À la voix de Richard, Nicci savait désormais reconnaître qu’il mijotait quelque chose. Là, il tardait à partir pour donner à Ishaq l’occasion de faire une bonne action. La veille, le Sourcier avait porté sans se plaindre deux fois plus de barres de fer que son compagnon.

— Ne t’en va pas tout de suite, mon gars, dit Ishaq. (Il sauta à terre, sans doute pour aller ouvrir la porte, mais s’arrêta d’abord devant Richard.) Je suis le responsable de la manutention, et nous avons besoin d’un nouveau type… Et tu es sacrément costaud. (Du bout de sa botte, il dessina un plan dans la boue.) Pour le bureau des homologations, descend cette rue, prend la troisième à droite et continue tout droit jusqu’à la sixième à gauche. C’est juste là, et on t’inscrira sur la liste.

— J’y vais de ce pas, messire…

Nicci était sûre que Richard se souvenait du nom de son nouvel ami, mais il jouait la comédie pour ne pas éveiller les soupçons du cocher. À l’évidence, il se méfiait de cet homme, qui avait abandonné un collègue de travail dans l’embarras.

Décidément, il lui restait beaucoup de choses à apprendre. Le cocher avait agi comme il fallait, puisqu’il était interdit de voler le travail des autres. Décharger était la mission d’Ishaq et de ses hommes, pas des cochers…

— Tu iras d’abord t’inscrire au syndicat des manutentionnaires, dit Ishaq, et tu paieras ta cotisation. Le bureau est dans le même bâtiment que les services administratifs où tu devras être enregistré. Je fais partie des travailleurs que le comité d’approbation consulte pour embaucher et je me porterai garant pour toi.

— Pourquoi ferais-tu ça, Ishaq ? demanda le cocher. Tu ne connais même pas ce type !

— Tu as vu sa taille et ses muscles ? Pour remplacer le gars que j’ai perdu, il ne me faut pas un avorton. Tu m’imagines avec un vieillard rachitique comme toi ?

— Ce ne serait pas terrible…

— Et regarde un peu sa femme ! Cette petite a besoin de se remplumer… Ces deux-là m’ont l’air d’un gentil petit couple.

— Si tu le dis, marmonna le cocher.

— Je compte sur toi, mon gars, conclut Ishaq.

— Vous pouvez.

Le responsable de la manutention se dirigea vers la porte, mais il se retourna à mi-chemin.

— J’allais oublier : comment t’appelles-tu ?

— Richard Cypher.

— Moi, c’est Ishaq… À ce soir, Richard Cypher. Surtout, ne me déçois pas. Si je te surprends à paresser, je te jetterai dans le fleuve avec une barre de fer pliée autour du cou, pour être sûr que tu coules à pic.

— Je ne vous décevrai pas, Ishaq. Je suis un bon nageur, mais pas avec ce genre de lest.

Alors que Nicci et lui partaient en quête d’un peu de nourriture – avant d’aller au bureau du comité d’approbation –, Richard remarqua que sa compagne avait l’air maussade.

— Qu’est-ce qui te tracasse ?

— Les gens ordinaires n’ont pas ta chance, Richard. Pour obtenir un emploi, ils doivent se battre…

— De la chance, dis-tu ? Si tu avais autant mal au dos que moi, après la séance de cette nuit, tu verrais les choses autrement…

Chapitre 48

En fin d’après-midi, par un temps lourd et humide, Richard et Jori arrivèrent sur le chantier. Dès qu’il découvrit l’ébauche de ce qui serait un jour le Fief de Jagang, le Sourcier n’en crut pas ses yeux. Aucun adjectif, à part peut-être « démesuré », ne parvenait à qualifier ce projet. Combien d’hectares de terrain était-on en train de mettre à niveau avant de creuser les fondations ? L’équivalent d’une petite ville, au minimum… Comme des fourmis, des milliers de terrassiers travaillaient à modifier l’œuvre de la nature pour la rendre conforme aux désirs d’un seul homme.

Se fichant comme d’une guigne du futur palais, Jori répondit à toutes les questions de Richard par de laconiques :

— Oui, je suppose…

Sur le périmètre du futur bâtiment, les fondations étaient déjà en partie creusées. Du haut de la colline où il était, le Sourcier put déterminer la forme qu’aurait le Fief. Sa taille dépassait l’imagination – et tout ce que Richard avait pu voir jusque-là, y compris le Palais des Inquisitrices, en Aydindril, et le Palais du Peuple de Darken Rahl.

À cela, il convenait d’ajouter d’immenses jardins où on avait déjà entamé la construction de fontaines plus grandes que l’immeuble où Nicci et Richard avaient trouvé une chambre. Toutes les voies d’accès passeraient sous des arches majestueuses, et les jardiniers s’étaient déjà lancés dans l’aménagement d’immenses labyrinthes de haies. Sur les collines environnantes, on avait planté des arbres avec une rigueur géométrique qui forçait l’admiration.

En face de ce parc s’étendait un grand lac artificiel. Le plus petit flanc du bâtiment, du côté du fleuve, devait mesurer près de mille deux cents pieds de long. Des piliers de pierre dépassaient déjà de la berge, laissant supposer que certains éléments du complexe géant domineraient glorieusement les eaux. Des ouvriers s’affairaient également autour de ce qui semblait être l’ébauche de quais et d’une jetée – sans doute pour que l’empereur puisse s’adonner aux joies de la navigation de plaisance.

Altur’Rang se dressait sur l’autre rive du fleuve. Certains quartiers se trouvaient cependant du même côté que le Fief, mais à une distance respectueuse. Avait-on démoli des centaines de bâtiments pour faire de la place à la démente réalisation architecturale de Jagang ? Dans ce cas, le Fief serait au cœur même de la cité, et des dizaines de voies pavées permettraient aux citoyens de l’Ordre de venir admirer la splendide résidence de leur maître. Alors qu’elle sortait à peine de terre, une multitude de curieux se pressaient déjà derrière les clôtures qui délimitaient pour le moment le chantier.

Malgré la pauvreté qui régnait dans l’Ancien Monde, le palais de Jagang serait l’édifice le plus somptueux qu’aucun œil humain ait jamais contemplé.

Des blocs de granit étaient entassés partout. De loin, Richard vit que des tailleurs de pierre s’affairaient à leur donner la forme requise, faisant résonner l’air du vacarme de milliers de masses et de burins. Bien entendu, il y avait aussi du marbre – de toutes les variétés et couleurs – et une impressionnante quantité de blocs de roche calcaire. Dans un coin du chantier, une longue colonne de chariots spécialement renforcés, à cause du poids, attendaient d’en livrer de nouveaux.

Afin que les ouvriers spécialisés puissent travailler la pierre par tous les temps, on avait construit des abris assez grands pour accueillir la population d’un village moyen.

Le bois de charpente, lui, était entassé un peu plus loin et couvert d’énormes bâches de toile huilée, afin qu’il ne s’abîme pas.

Un peu partout sur le périmètre des fondations, des hommes s’échinaient à préparer du mortier. Pour cet ouvrage, il en faudrait des milliers et des milliers de tonnes…

L’atelier du forgeron était à l’écart du chantier, au bout d’une route qui serpentait sur le flanc d’une colline. Tous les artisans engagés comme sous-traitants s’étaient installés à cet endroit, plus vaste que bien des agglomérations visitées par Richard.

La découverte du chantier le laissa un moment bouche bée. Penser que tous les palais qu’il avait vus étaient un jour sortis de terre de la même façon le stupéfiait. Comment aurait-il pu imaginer une telle fourmilière de travailleurs ? Le gigantisme de tout cela avait de quoi déconcerter, même quand on n’éprouvait pas une once d’admiration pour l’Ordre Impérial…

Quand ils furent arrivés, Jori tira sur les rênes de son attelage et s’arrêta pile devant la double porte d’un bâtiment en bois.

— Te voilà à pied d’œuvre, dit le cocher.

Déjà un long discours, pour cet homme d’un naturel laconique…

Tirant de sous son siège une miche de pain et une gourde de bière, il sauta du chariot et s’éloigna en quête d’un coin tranquille où il pourrait se reposer en attendant que son collègue en ait terminé.

La chaleur qui filtrait des portes de la bâtisse prouva à Richard qu’il était bien devant l’atelier d’un forgeron. Sans grande surprise, il constata, après être entré, que les murs étaient couverts de suie. Tous les ateliers de ce genre partageaient cette caractéristique, dans l’Ancien comme dans le Nouveau Monde.

Bien qu’elle fût d’une construction récente, l’installation de ce forgeron semblait avoir une bonne centaine d’années. Dans un incroyable fouillis d’outils – rangés sur des étagères ou entassés à même le sol –, Richard identifia des pinces, des creusets, des moules, des équerres, des compas et des étaux de toutes sortes. Sur les établis déjà bancals, des matrices, des étampes et des meules voisinaient avec une foisonnante collection de masses, de maillets et de marteaux posés sur la tête pour être plus faciles à saisir. Vus de loin, on aurait cru contempler une pelote d’épingles géante…

Sur le sol, dans un fantastique désordre, des caisses débordaient de rivets, de boulons, d’écrous et de cales. Entre les piles de barres de fer, Richard aperçut d’autres creusets, des lingotières, des cisailles, des longueurs de chaîne métallique, des poulies et une kyrielle d’accessoires pour enclume. Tout ce matériel était couvert de suie et de copeaux de métal.

Près des bacs de trempe, des ouvriers travaillaient les barres de fer chauffées au rouge. Les martelant pour leur donner la forme voulue, ils les plongeaient ensuite dans l’eau, produisant une cacophonie de sifflements et de grésillements, comme si le métal protestait contre le traitement qu’on lui infligeait. D’autres spécialistes pliaient des pièces en se servant des pointes de leur enclume comme support. Procédant avec d’énormes pinces, ils s’interrompaient souvent pour comparer au modèle la pièce en cours de fabrication, puis recommençaient à jouer du marteau avec une précision impressionnante.

Avec ce vacarme, Richard ne s’entendait plus penser…

Dans un coin obscur, un ouvrier s’acharnait à faire fonctionner un soufflet en pesant de tout son poids sur l’énorme manche en bois de l’appareil. Non loin de là, la forge dont il entretenait les flammes rugissait comme une bête sauvage.

Partout où il restait un peu de place, des seaux de charbon attendaient d’être jetés en sacrifice dans le feu.

Le sol était jonché de pinces et de marteaux abandonnés par les ouvriers dans le feu de leur combat contre le fer rougeoyant. Comme dans tous les ateliers, le désordre régnait en maître, mais ici, tous les records de fouillis semblaient être battus.

Sur le seuil d’une grande remise, Richard repéra un type en tablier de cuir qui étudiait une ardoise où figurait un schéma complexe. Se tapotant les lèvres avec sa craie, il semblait plus que perplexe devant l’entrelacs de barres de fer qui gisaient sur le sol de l’autre pièce.

Ne voulant pas briser la concentration du type, Richard attendit en silence. Après une mûre réflexion, l’homme effaça une ligne, sur l’ardoise, puis la redessina, modifiant ses points d’intersection avec les autres.

Intrigué, Richard étudia le schéma, qui lui rappelait vaguement quelque chose.

— Seriez-vous le propriétaire de cette forge ? demanda-t-il quand l’homme tourna la tête vers lui.

Sans répondre, le type le foudroya du regard. Les cheveux coupés très court – une précaution judicieuse quand on travaillait à proximité des flammes – il n’était pas bien grand, mais très musclé, et sa façon de se tenir, le dos bien droit et le torse bombé, ne donnait pas très envie de lui chercher des noises. À la façon dont ils le regardaient, tous les ouvriers redoutaient cet homme…

Cédant à une bizarre impulsion, Richard désigna sur l’ardoise la ligne que le forgeron venait de tracer.

— C’est une erreur, dit-il. Vous venez de vous tromper. Le haut de la pièce de soutien est où il faut, mais pas le bas, parce que…

— Tu sais ce que nous sommes en train de fabriquer ?

— Pas exactement, mais…

— Alors pourquoi te permets-tu de dire où doit aller la barre de soutien ?

Furieux, le forgeron semblait brûler d’envie de jeter l’importun dans la forge, histoire de le faire fondre avec la fournée de métal suivante.

— C’est vrai, je ne sais pas de quoi il s’agit, mais il me semble que…

— J’espère que tu es le type chargé de me livrer des barres de fer ?

— C’est ça, oui, répondit Richard, pas mécontent de changer de sujet. (Et certain qu’il fermerait sa grande gueule, la prochaine fois…) Où dois-je…

— Qu’as-tu fichu toute la journée ? coupa le forgeron. On m’a dit que tu serais là dès le lever du soleil. Tu as fait la grasse matinée, ou quoi ?

— Sûrement pas, messire… Nous sommes passés à la fonderie dès l’aube, mais on n’a pas pu s’occuper de nous tout de suite parce que…

— Je me fous des explications ! Tu as mon matériel, il est tard et tu devrais te dépêcher de le décharger.

Richard regarda autour de lui et fit la moue.

— Et où suis-je censé le mettre ?

Le forgeron foudroya du regard plusieurs piles d’outils, comme s’il avait pu les faire fondre par enchantement.

— Si tu étais arrivé à l’heure, tu aurais pu le laisser juste derrière la porte de l’entrepôt extérieur… Mais on nous a livré un grand bloc de pierre, donc tu devras empiler les barres tout au fond de la pièce. Tant pis pour toi. La prochaine fois, lève-toi plus tôt !

Bien qu’il s’efforçât de rester poli, Richard commençait à en avoir assez de se faire malmener parce que le forgeron avait eu une mauvaise journée ou s’était levé du pied gauche.

— Ishaq vous a promis la livraison pour aujourd’hui, et me voilà ! Personne d’autre n’aurait pu faire si vite.

Pour la première fois, le forgeron regarda vraiment son interlocuteur.

Sentant qu’un orage menaçait, les ouvriers les plus proches découvrirent soudain qu’ils avaient à faire ailleurs…

— Combien de barres m’as-tu apportées ?

— Cinquante, de huit pieds de long…

— J’en ai commandé cent ! Pourquoi Ishaq a-t-il envoyé un abruti avec ce chariot ?

— Vous voulez avoir une explication, ou continuer à vous défouler sur quelqu’un ? Si brailler vous amuse, allez-y, parce que les injures ne me gênent pas. Sinon, taisez-vous, et vous saurez tout…

Le forgeron dévisagea Richard un moment. On eût dit un taureau importuné par un bourdon…

— Quel est ton nom ?

— Richard Cypher.

— Alors, ces explications, elles viennent, Richard Cypher ?

— La fonderie aurait aimé honorer votre commande, et elle aurait eu de quoi. Hélas, il y a les quotas de livraison. Un inspecteur des transports m’a interdit de prendre les cent barres, pour ne pas léser les autres compagnies. Elles ont toutes des problèmes, en ce moment…

— Sauf celle d’Ishaq, si j’ai bien compris… Mais il n’a pas le droit de me livrer cent barres de fer.

— C’est exactement ça…

— La fonderie veut me vendre ce qu’il me faut, mais il n’y a aucun moyen d’assurer le transport du produit…

— J’aurais fait un deuxième voyage aujourd’hui, dit Richard, mais on ne me donnera pas d’autres barres avant une semaine, au plus tôt. Vous devriez contacter les autres compagnies de transport. Qui sait, l’une d’entre elles a peut-être encore un chariot en état de rouler.

Pour la première fois, le forgeron eut un petit sourire.

— Tu crois que je n’y ai pas pensé ? Mais Ishaq est le seul en mesure de travailler, pour le moment…

— Au moins, vous aurez cinquante barres…

— Qui me suffiront à peine pour ce soir et demain matin… Suis-moi, je vais te montrer l’endroit où décharger.

Le forgeron guida Richard jusqu’à une porte latérale, puis s’engagea dans un couloir très court. Au bout, ils entrèrent dans un bâtiment relié à l’atelier mais effectivement indépendant – en termes d’architecture – d’où son nom d’« entrepôt extérieur ». Le forgeron dénoua la corde attachée à un piton, ouvrant ainsi le rideau de toile qui obstruait une grande fenêtre, au plafond.

Richard regarda l’énorme bloc de marbre qui se dressait au centre de l’entrepôt. Dans l’atelier d’un forgeron, un tel objet semblait totalement déplacé. On l’avait bien entendu fait passer par les grandes portes, à l’autre bout de la bâtisse, sans doute en le tractant sur une plate-forme spéciale. Tout autour, il restait assez de place pour les barres de fer…

— Tu mettras ton chargement sur le côté droit, dit le forgeron. Fais attention, quand tu manipuleras les barres…

Richard sursauta. Fasciné par la beauté du bloc de pierre, il avait presque oublié son compagnon.

— N’ayez crainte, je n’abîmerai pas le marbre…

Alors que le forgeron se détournait, Richard le rappela.

— Je vous ai dit mon nom. Puis-je savoir le vôtre ?

— Cascella…

— Vous n’avez pas de prénom ?

— Si : « maître ». Surtout, n’oublie pas de le mentionner à chaque fois que tu me parles.

Richard sourit en emboîtant le pas à son guide.

— Très bien, messire maître Cascella… Ai-je l’autorisation de demander à quoi servira le bloc de marbre ?

Cascella ralentit le pas puis se retourna et contempla le monolithe comme s’il s’agissait d’une femme aimée.

— Ça ne te regarde pas, mon gars.

— Je sais, mais c’est si beau… Je n’avais jamais vu un bloc de marbre brut, avant qu’on l’ait taillé ou sculpté.

— Il y a du marbre partout, sur ce chantier… Des tonnes et des tonnes ! C’est un simple bloc, rien de plus… Maintenant, dépêche-toi de décharger ma commande !

Quand il eut terminé, Richard était en sueur et couvert de crasse – pas seulement à cause des barres de fer, mais surtout parce qu’il était maculé de suie jusqu’au front. Détestant être sale, il demanda s’il pouvait utiliser le baquet d’eau mis à la disposition des ouvriers afin qu’ils se débarbouillent un peu avant de quitter l’atelier. Par bonheur, on lui accorda l’autorisation de faire une rapide toilette.

Lorsqu’il fut à peu près propre, il voulut sortir et passa devant maître Cascella, désormais seul dans l’atelier. Perplexe, il étudiait le schéma, sur l’ardoise, apportant quelques corrections et inscrivant des chiffres tout autour.

— Maître Cascella, j’ai fini. Les barres sont rangées sur un côté, loin du bloc de marbre.

— Merci…

— Si je vous demandais combien vous avez payé pour ces cinquante barres, ça vous ennuierait ?

— Fichtrement, oui ! En quoi ça t’intéresse ?

— Eh bien, l’homme de la fonderie m’a dit qu’il espérait pouvoir vous livrer le tout, afin de toucher six pièces d’or. Puisque vous avez seulement la moitié du matériel, je suppose que ces cinquante barres vous ont coûté trois pièces d’or. C’est exact ?

— Qu’est-ce que tu en as à fiche ?

— Eh bien, je me demandais si en avoir cinquante de plus pour deux pièces d’or et une d’argent vous intéresserait.

— Tu es un voleur, en plus d’un casse-pieds ?

— Pas du tout, maître Cascella…

— Alors, comment penses-tu pouvoir me vendre cinquante barres pour une pièce d’argent de moins ? Tu as un gisement de minerai dans ta chambre, Richard Cypher ? Et tu l’exploites la nuit ?

— Si ce que j’ai à dire ne vous intéresse pas, je peux aussi m’en aller…

— Parle, on ne sait jamais…

— L’homme de la fonderie est furieux parce qu’il n’a pas pu honorer votre commande. Ses stocks débordent, et les compagnies de transport le laissent tomber… Du coup, il est prêt à me vendre son fer moins cher…

— Pourquoi ?

— Il a besoin d’argent. Ses fours sont arrêtés, ses ouvriers réclament leur salaire, et il n’a même plus de quoi acheter du charbon, du minerai ou d’autres produits… Bref, il n’a plus rien, à part des produits finis qu’il ne parvient pas à vendre. Quand je lui ai demandé à combien il me céderait les barres, si je me chargeais de les transporter, il m’a conseillé de revenir après le coucher du soleil. À l’abri des regards indiscrets, il est prêt à me laisser le matériel pour deux pièces d’or. Si vous me les rachetez deux pièces d’or et une d’argent, vos produits seront là demain matin.

Cascella ouvrit des yeux ronds, comme si Richard était une barre de fer qui venait soudain de prendre vie pour lui proposer une affaire.

— Tu sais que je suis prêt à les payer trois pièces d’or. Pourquoi me fais-tu un cadeau ?

— J’ai deux raisons, expliqua Richard. Primo, je vous consens une réduction pour que vous reveniez vers moi chaque fois que vous aurez besoin de barres. Secundo, avant de lancer l’opération, je devrai vous emprunter deux pièces d’or pour pouvoir payer le fondeur. Parce qu’il ne me fera pas crédit, vous le savez très bien…

— Et si tu disparais avec mon argent ?

— Vous avez ma parole d’honneur.

— Et alors ? Je ne t’ai jamais vu avant aujourd’hui !

— Vous connaissez mon nom. De plus, Ishaq a une peur bleue de vous, et il compte sur moi pour vous livrer, histoire que vous ne veniez pas lui tordre le cou.

— Je ne ferais jamais ça… J’aime bien Ishaq, tu sais. Il n’est pas dans une position facile, j’en ai conscience… Surtout, ne lui répète pas ça, parce que je tiens à le garder sous pression…

— Si ça vous chante, je lui cacherai que vous pouvez être sympathique, de temps en temps… Mais si j’ai bien compris, vous n’êtes pas dans une situation plus enviable qu’Ishaq. L’Ordre exige que vous lui livriez des outils, et sa façon d’organiser le travail vous en empêche.

Cascella eut un sourire désarmant de bonhomie.

— Alors, Richard Cypher, quand seras-tu là avec ton chariot ?

— Je n’ai pas de véhicule, mais si nous concluons le marché, cinquante barres seront rangées près des autres dès demain matin.

— Tu comptes me les livrer à pied ?

— C’est ça…

— Bon sang, tu es cinglé !

— Chariot ou pas, je veux gagner de l’argent. La distance n’est pas énorme, et je peux porter cinq barres à la fois. En dix voyages, ce sera fait. Marcher ne m’effrayant pas, j’en aurai fini à l’aube.

— Dis-moi pourquoi tu fais ça. Ce n’est pas simplement l’appât du gain, n’est-ce pas ?

— Ma femme n’a pas assez à manger… Comme je suis un ouvrier productif, le groupe me prend presque tout mon salaire pour aider les infirmes, les malades et les paresseux. Parce que je suis dur à la tâche, on fait de moi l’esclave de ceux qui ne peuvent ou ne veulent pas travailler. Ce système encourage les gens à laisser les autres prendre soin d’eux. Moi, je déteste être un esclave ! En vous consentant un prix, j’espère que vous ferez appel à moi régulièrement. Chacun y gagnera quelque chose, et c’est très bien comme ça.

— Si j’accepte, que feras-tu de tout cet argent ? Tu te reposeras un moment ? Ou tu boiras tout en deux jours ?

— Non, j’achèterai un chariot et un attelage.

— Pour quoi faire ?

— Vous livrer plus vite le matériel que vous me commanderez, puisqu’il est moins cher qu’ailleurs !

— Tu veux finir inhumé dans le ciel ?

Richard eut un petit sourire.

— Non, pas du tout… Mais j’ai réfléchi, et conclu que l’empereur tenait à ce que son palais soit construit vite. Beaucoup d’esclaves travaillent sur le chantier, essentiellement des prisonniers de guerre. Mais ils ne peuvent pas tout faire. Il faut des gens comme vous, ou le fondeur…

» Si les chefs locaux de l’Ordre sont malins, ils fermeront les yeux, plutôt que de devoir expliquer à l’empereur pourquoi le chantier n’avance pas. Dans les cas comme celui-là, il y a toujours moyen de se débrouiller. Je devrai sans doute verser quelques pots-de-vin, mais c’est déjà prévu dans mon budget.

» Vous aurez du fer moins cher, et en temps voulu. Aujourd’hui, vous êtes à court de matière première alors que vous la payez au prix fort. Chacun de nous y gagnera.

Cascella réfléchit un moment, comme s’il cherchait le défaut caché du plan de Richard.

— Tu es l’escroc le plus stupide que j’aie jamais rencontré, ou… Hum… je ne parviens même pas à trouver une définition… Mais j’ai le frère Narev sur le dos, et ce n’est pas très plaisant. Je ne devrais pas t’en parler, mais tant pis ! Ishaq a peur de moi, dis-tu ? Eh bien, je tremble dix fois plus devant le frère Narev, chaque fois qu’il vient me demander pourquoi ses outils ne sont pas prêts. Les prêtres se fichent de mes problèmes, ils exigent, et je dois me débrouiller.

— Je comprends, maître Cascella…

— Marché conclu, Richard Cypher. Cinquante barres pour deux pièces d’or et une d’argent. Mais tu auras ton bénéfice demain, quand je verrai mes barres. Pour l’instant, je t’avance simplement deux pièces d’or pour acheter le fer.

— Ça me va très bien… Mais dites-moi, qui est le frère Narev ?

— C’est le haut prêtre de…

— Ai-je bien entendu quelqu’un mentionner mon nom ? lança soudain une voix.

Richard et maître Cascella se retournèrent. Un homme approchait d’eux. Vêtu d’une soutane, un calot sur la tête, il marchait à grandes enjambées, ses yeux noirs nichés sous des sourcils broussailleux rivés sur le forgeron. Dans la pénombre, il ressemblait à un esprit du mal venu semer la terreur dans le monde des vivants.

Maître Cascella fit une révérence. Prudent, Richard l’imita.

— Frère Narev, nous parlions de l’approvisionnement en fer…

— Où sont mes nouveaux burins, forgeron ?

— Je n’ai pas encore…

— Des centaines de blocs de pierre attendent d’être taillés, et des ouvriers restent à ne rien faire parce qu’ils n’ont pas d’outils. Tu ralentis la construction de mon palais.

— Frère Narev, je vous présente Richard Cypher… Il a eu une idée pour m’obtenir du fer, et…

— Silence ! (Le frère Narev se tourna vers Richard.) Tu peux vraiment le fournir en matière première ?

— C’est possible, oui…

— Dans ce cas, n’hésite pas !

— À vos ordres, frère Narev.

— Et maintenant, montre-moi ton travail, forgeron.

Cascella fit signe à Richard de l’accompagner, puis il s’éloigna avec le haut prêtre. Trop occupé pour l’instant par l’important personnage, le forgeron n’avait pas le temps de donner les deux pièces d’or à son nouveau fournisseur.

Richard s’empara de la lampe que Cascella désigna en claquant des doigts, l’alluma et rejoignit les deux hommes devant la porte de la pièce où se trouvait l’étonnante ossature métallique.

Le forgeron prit l’ardoise et ordonna à Richard de l’éclairer. Le frère Narev étudia le schéma, puis le compara au produit en cours de fabrication.

Sur l’ardoise, il désigna la ligne que Richard avait jugée erronée.

À cet instant, le Sourcier, les sangs soudain glacés, comprit ce qu’était l’étrange ossature métallique.

— Ce support-là n’est pas bon…, grogna le frère Narev.

— Mais il faut bien que j’équilibre le poids…

— Je t’ai chargé d’ajouter des entretoises, pas de saboter le concept original. Le haut du support peut rester où il est, mais le bas doit être fixé… là.

Exactement à l’endroit où l’aurait mis le Sourcier.

Cascella se gratta le crâne et tourna brièvement la tête pour jeter un regard noir à Richard.

— C’est faisable, finit-il par dire. Ce ne sera pas facile, mais…

— Je me fiche que ce soit compliqué ! Rien ne doit être fixé à cette zone-là, c’est compris ?

— Oui, frère Narev.

— Elle doit être parfaitement lisse, pour qu’on ne voie aucun joint quand elle aura été dorée à l’or fin. Mais d’abord, fabrique-moi ces maudits burins !

— Ce sera fait, frère Narev.

Estimant que le sujet était clos, le haut prêtre se tourna vers Richard et le dévisagea.

— C’est étrange, mais tu me dis quelque chose… Je te connais ?

— Non, frère Narev. Si je vous avais rencontré, je m’en souviendrais. On ne croise pas souvent des hommes de votre envergure…

— Tu n’as pas tort… Tu livreras son fer au forgeron ?

— Comme prévu, oui.

— Eh bien, j’espère que tu tiendras parole.

Très mal à l’aise, Richard tenta machinalement de vérifier que l’Épée de Vérité coulissait correctement dans son fourreau. Bien entendu, il ne la trouva pas sur son flanc gauche.

Le frère Narev sembla vouloir dire quelque chose, mais son attention fut détournée par l’arrivée de deux jeunes hommes vêtus comme lui – à l’exception du calot, car leur soutane était à capuche.

— Frère Narev ! appela le plus petit des deux.

— Qu’y a-t-il, Neal ?

— Le livre que vous attendiez est arrivé. Nous sommes venus vous prévenir tout de suite, comme prévu.

Narev fit signe à ses deux disciples de l’attendre, puis il foudroya une dernière fois du regard ses deux interlocuteurs.

— Ne me décevez pas, dit-il.

Richard et Cascella, la tête inclinée, attendirent en silence que le haut prêtre et ses compagnons soient sortis de l’atelier.

Aussitôt, l’atmosphère s’allégea considérablement.

— Viens, dit le forgeron, je vais te donner l’or.

Dans un très petit bureau, il ouvrit le coffre-fort installé sous les tréteaux qui lui tenaient lieu de bureau et en sortit deux pièces d’or.

— Victor, dit-il en les tendant à Richard.

— Pardon ?

— C’est mon prénom. Je m’appelle Victor Cascella.

Chapitre 54

La révolte dura un jour. Richard resta chez lui, et il demanda à Nicci de ne pas sortir. Il y avait des troubles en ville, expliqua-t-il, et il ne voulait pas qu’elle soit blessée.

Comme il l’avait prévu, la répression fut féroce. Les manifestants qui avaient survécu furent arrêtés et torturés jusqu’à ce qu’ils livrent le nom de leurs « complices ». Tous se confessèrent, parce qu’il n’était pas possible de faire autrement quand on tombait entre les mains de l’Ordre.

Ce cycle infernal d’arrestations et d’aveux se prolongea toute une semaine. Des centaines d’hommes finirent inhumés dans le ciel, et la flamme de la rébellion fut étouffée dans l’œuf. Désireux d’oublier ce drame, les gens ne parlèrent plus de la « révolte » et finirent vraisemblablement par l’oublier.

Trop malin pour continuer à traverser la ville de nuit, Richard se contenta de travailler pour Ishaq. Alors que leur chariot passait devant des dizaines de pendus, Jori resta aussi taciturne que d’habitude. Se fichait-il des morts, ou gardait-il son opinion pour lui ?

Les deux hommes commencèrent par transporter du minerai, dont la fonderie avait besoin. Puis ils allèrent chercher du grès dans une carrière, un peu à l’est de la cité. Ce voyage leur ayant pris toute la journée, ils attendirent le lendemain pour livrer la pierre sur le chantier. À l’extérieur du site, Richard remarqua une soixantaine de gibets. Apparemment, la purge avait également frappé les ouvriers.

Sur le chemin du retour, le chariot emprunta la piste qui passait devant l’atelier de Victor. Sautant à terre, Richard annonça au cocher qu’il le rejoindrait plus tard, au gré d’un des innombrables lacets de la route. Pour justifier son départ, il prétendit devoir parler de leur prochaine livraison avec le forgeron.

Dans l’atelier, Victor martelait avec ardeur une pièce de métal chauffée au rouge. Dès qu’il reconnut Richard, il s’interrompit et avança à sa rencontre.

— Je suis content de te voir !

Le Sourcier constata que plusieurs ouvriers étaient absents.

— Tu as des malades ?

Victor secoua tristement la tête.

Richard n’eut pas besoin d’explications supplémentaires.

— Je suis content de te voir en bonne forme, dit-il à son ami. Je passe pour m’assurer qu’il ne t’est rien arrivé de fâcheux…

— Je vais bien, parce que j’ai suivi ton conseil. (Le forgeron désigna le chantier.) Tu as vu ? Essentiellement des sculpteurs, tous pendus…

Richard avait remarqué les cadavres, sans reconnaître les sculpteurs. Mais beaucoup d’entre eux, il le savait, détestaient les œuvres qu’on les forçait à produire. Ils avaient dû le dire un peu trop fort…

— Et Priska ?

Victor secoua tristement la tête.

— Faval ?

— Je l’ai vu hier… Il m’a dit que tu lui avais conseillé de rester chez lui. S’il s’écoutait, il rebaptiserait un de ses fils « Richard ».

— Si Priska est… Comment auras-tu ton acier spécial ?

— Son second prendra la relève. Tu peux me livrer du fer ? Depuis le début des émeutes, je n’ai plus rien reçu. Le frère Narev est hors de lui, parce qu’il veut des renforts en métal pour les quais. Selon lui, un forgeron fidèle au Créateur devrait les lui fournir.

— Les rues sont redevenues assez calmes pour que je recommence à travailler. Quand veux-tu ton fer ?

— Je te dirais bien « tout de suite », pourtant, ça pourra attendre jusqu’à après-demain. Je dois fabriquer des burins, mais mon effectif est loin d’être au complet, donc, ça ne presse pas trop.

— D’accord pour dans deux jours. Il ne devrait plus y avoir de risques…

Au crépuscule, Richard s’engagea dans la rue qui menait à son immeuble. Il pensait à Victor et à ses besoins en matière première quand une demi-douzaine d’hommes se campèrent devant lui.

— Richard Cypher ?

Ces vigiles ne portaient pas l’uniforme de la garde communale, mais ça ne voulait pas dire grand-chose. En ce moment, des dizaines d’unités spéciales – vêtues en civil mais armées jusqu’aux dents – traquaient les insurgés.

— C’est moi, oui… Que me voulez-vous ?

— Au nom du pouvoir que me confère l’Ordre, je vous arrête pour avoir conspiré contre les autorités.

Quand Nicci se réveilla, Richard n’était toujours pas rentré. Grognant d’insatisfaction, elle se mit sur le dos et vit qu’une pâle lumière filtrait déjà des rideaux. Peu après l’aube, son prisonnier aurait dû être de retour.

La Sœur de l’Obscurité s’étira, bâilla et contempla un moment le plafond, étincelant depuis qu’il avait été repeint.

Nicci était furieuse. Elle détestait que Richard s’absente la nuit, mais comment aurait-elle pu lui reprocher de travailler autant ? Elle l’avait amené ici pour qu’il découvre la vie d’un ouvrier ordinaire, et comprenne que l’Ordre était le seul espoir des classes laborieuses. Puisqu’il se prenait au jeu, protester l’aurait fait passer pour une idiote.

Elle lui avait ordonné de ne pas participer à l’émeute. À sa grande satisfaction, il n’avait pas discuté. Apparemment, il n’approuvait pas ce mouvement, et il s’était même abstenu d’aller travailler avant que le calme revienne. Mieux encore, il avait fermement conseillé à Kamil et à Nabbi de se tenir loin de tout ça.

À présent que l’insurrection était finie, la plupart des meneurs croupissant sous les verrous, Richard avait repris son poste et recommencé à faire des heures supplémentaires la nuit.

La rébellion avait été un choc pour beaucoup de citoyens. À l’évidence, l’Ordre n’en avait pas fait assez pour convaincre les gens de se sacrifier au bénéfice des autres. S’il réussissait à imposer son point de vue – ô combien justifié –, il n’y aurait jamais plus d’émeutiers dans les rues.

Suite à l’insurrection, de hauts responsables avaient été limogés pour incompétence et manque de conviction. Au moins, ces événements tragiques auraient servi à quelque chose…

Nicci se leva et alla s’asperger le visage d’eau. La cuvette toute neuve que Richard avait ramenée un jour était vraiment magnifique. Comme les vases remplis de fleurs qui égayaient le logement, et le tapis qu’il avait acheté avec ses économies. Malgré son maigre salaire, il faisait des prodiges…

La Sœur de l’Obscurité retira sa chemise de nuit, se débarbouilla avec un gant et s’habilla. Elle détestait paraître négligée quand Richard revenait du travail.

L’assiette de ragoût qu’elle avait laissée pour lui sur la table avait bien entendu refroidi.

Et si tout se passait comme d’habitude, Richard serait bientôt là.

Il serait affamé, bien entendu. Puisqu’il adorait les œufs, lui en préparer semblait être une très bonne idée.

Nicci s’avisa qu’elle souriait. Hors d’elle en se réveillant, il lui avait suffi de penser à ce qu’il aimait manger pour être de très bonne humeur. Quand il serait là, lui demander s’il voulait des œufs aurait des allures de petite fête. Chaque fois qu’elle pouvait lui faire plaisir, son cœur débordait de joie.

En revanche, elle n’aimait plus du tout le blesser, comme lors de cette terrible nuit, avec Gadi.

L’affaire remontait à assez longtemps, et elle avait regretté son acte très vite. Sur le coup, elle s’était plutôt réjouie. Pas parce qu’elle désirait le répugnant petit voyou, bien entendu. Mais Richard l’avait repoussée, et se venger de cet affront l’avait soulagée, dans un premier temps. Oui, pendant que Gadi la besognait – il n’y avait pas d’autre mot –, elle avait jubilé, parce que Kahlan souffrait en même temps qu’elle. La pire punition qu’elle pouvait infliger à Richard, qui se décomposait dès qu’on nuisait à sa bien-aimée.

Gadi détestait Richard. En lui prenant sa femme, lui aussi avait eu le sentiment de laver un affront. Ce nouveau venu l’avait privé de son royaume, et il pensait le spolier à son tour de son bien le plus cher.

Nicci était entrée dans le jeu du petit salaud. Chaque cri de douleur qu’elle avait poussé – parfaitement sincère – était comme un couteau enfoncé dans le flanc de Richard. Parce qu’il savait que Kahlan subissait le même calvaire…

Mais tandis que Gadi la violentait, convaincu d’humilier Richard en la traitant comme une catin, elle s’était souvenue de la phrase de son prisonnier : « Nicci, ne fais pas ça… C’est toi-même que tu tortures… »

Un moment, elle avait tenté d’imaginer qu’elle faisait l’amour avec Richard. Une façon de l’avoir pour elle seule, même par… procuration. Mais elle n’y avait pas cru un instant. Parce qu’il n’aurait jamais brutalisé et humilié une femme de cette façon…

Elle avait alors compris que la fameuse phrase ne visait pas seulement à épargner une terrible épreuve à Kahlan. Richard avait voulu secourir sa geôlière, même s’il la haïssait. Oui, sa compassion allait jusque-là. Cet homme était capable d’avoir pitié de ses pires ennemis.

Rien de ce qu’il aurait pu dire d’autre n’aurait pu blesser plus profondément Nicci. Cette… tendresse… était bien plus cruelle qu’un coup de poignard – et la plaie mettait plus longtemps à se refermer.

En guise de châtiment, Nicci avait souffert atrocement pendant des jours. Morte de honte, elle l’avait caché à Richard. Pour qu’il ne soit pas désespéré en pensant au calvaire de Kahlan ? Eh bien, c’était possible, même si ça semblait absurde, dans la situation présente.

Dès le lendemain, elle avait admis devant Richard que cette sinistre coucherie était une grave erreur. Certaine qu’il ne la pardonnerait pas, elle avait quand même voulu lui dire qu’elle était désolée.

Il n’avait rien répondu, la fixant de ses magnifiques yeux gris jusqu’à ce qu’elle ait fini son petit discours. Puis, sans un mot, il était parti travailler.

Nicci avait saigné sans interruption pendant trois jours.

Bien évidemment, Gadi s’était vanté d’avoir couché avec la femme de Richard. Pour mieux humilier son ennemi, il n’avait pas lésiné sur les détails les plus obscènes.

À sa grande surprise, Kamil et Nabbi avaient été furieux contre lui. Conscient que leurs menaces – lui verser de la cire chaude dans les yeux, voire lui couper certains attributs virils – n’étaient pas à prendre à la légère, Gadi avait décidé de s’engager dans l’armée de l’Ordre. Deux jours après sa nuit avec Nicci, il était parti vers le nord avec un régiment de jeunes recrues. Avant d’aller en guerre, il s’était moqué de ses deux anciens amis – de sales lâches, selon lui, alors qu’il allait devenir un héros.

Entendant des pas dans le couloir, Nicci revint au présent. Le cœur plein de joie, elle alla prendre trois œufs dans le placard.

Mais on frappa à la porte. Ça ne pouvait pas être Richard…

— Nicci, c’est moi, Kamil !

Le ton angoissé de l’adolescent fit frissonner la Sœur de l’Obscurité.

— Je suis habillée, tu peux entrer.

Blanc comme un linge, Kamil poussa la porte et se campa sur le seuil de la pièce.

— Ils ont arrêté Richard cette nuit, dit-il, des larmes aux yeux. Il est en prison.

Nicci s’aperçut à peine qu’elle venait de laisser tomber ses œufs.

Chapitre 55

Kamil à ses côtés, Nicci gravit la dizaine de marches qui donnaient accès à la porte du « poste de garde » de la ville. En réalité, il s’agissait d’une énorme forteresse qui servait aussi de prison.

La Sœur de l’Obscurité n’avait pas demandé à l’adolescent de l’accompagner, mais rien n’aurait pu l’en empêcher, à part le tuer sur place. Comment Richard faisait-il pour s’attirer la loyauté de tant de gens ? Décidément, elle ne comprendrait jamais…

Bien qu’elle ait été en état de choc en quittant l’immeuble, Nicci avait remarqué la surexcitation de tous les résidents. Derrière leur fenêtre, des voisins et des voisines l’avait regardée partir en compagnie de Kamil. D’autres étaient sortis afin de les voir remonter la rue au pas de charge.

Tous semblaient à la fois énervés et accablés.

Pourquoi se souciaient-ils autant du sort de Richard ?

Et elle, pour quelle raison était-elle affolée à ce point ?

Le poste de garde crasseux grouillait de monde. Mal rasés, les joues creuses, des hommes y erraient comme des spectres, le regard perdu dans le vide. Sur les bancs, des femmes rondelettes, un foulard sur la tête, pleuraient tout en essayant de calmer les enfants qui s’accrochaient à leur jupe. D’autres attendaient debout, l’air faussement impassible, comme si elles étaient là pour acheter du pain ou du millet. Encore vêtu de sa chemise, mais sans pantalon au-dessous, un petit garçon solitaire sanglotait, un poing enfoncé dans la bouche.

On aurait cru assister à une veillée funèbre.

Les gardes de la ville, de jeunes brutes qui se fichaient de la détresse humaine, se frayaient sans ménagement un chemin dans la foule pour gagner les couloirs obscurs surveillés par leurs camarades. Une cloison de bois érigée à la hâte séparait la « salle d’attente » du hall où des dizaines de « défenseurs de l’ordre » conversaient entre eux en attendant de faire leur rapport à des supérieurs assis derrière une simple table.

À l’évidence, avec l’afflux de prisonniers, les autorités avaient dû improviser.

Nicci fendit la foule et approcha de la cloison où se pressaient des mères, des épouses et des filles qui espéraient avoir des nouvelles d’un homme aimé. Tout ce qu’elles récoltaient, pour le moment, c’étaient des échardes de bois dans les paumes…

Nicci saisit au vol la manche d’un garde de passage. S’arrêtant net, il la foudroya du regard comme si elle venait de commettre un sacrilège. Se souvenant qu’elle ne pouvait pas recourir à son pouvoir, la Sœur de l’Obscurité lâcha le bras du type.

— Puis-je savoir, s’il vous plaît, qui commande ici ?

L’homme reluqua impudemment Nicci. Une femme si jolie qui serait bientôt veuve avait tout pour l’intéresser. Du coup, il se fendit d’un sourire.

— L’homme assis au milieu… C’est le Protecteur du Peuple Muskin.

D’un certain âge, et franchement obèse, Muskin trônait derrière une montagne de documents. Affublé d’un énorme double menton, il semblait dégouliner sur sa chaise, comme un tas de saindoux qui fond au soleil. Sa chemise blanche constellée de taches de sueur, il devait largement contribuer à la puanteur qui régnait dans la salle.

Des gardes se penchaient pour murmurer à l’oreille du Protecteur, dont les petits yeux porcins tournaient sans cesse de droite à gauche, comme s’il lui était impossible de fixer quelque chose. Les hommes assis autour de lui travaillaient sur de mystérieux formulaires, parlaient entre eux ou écoutaient les comptes rendus d’autres gardes.

Muskin observait tout sans jamais s’attarder sur rien. Quand ses yeux se posèrent sur Nicci, il ne lui accorda pas plus d’une seconde d’attention. Tous les citoyens de l’Ordre, pour lui, étaient égaux dans leur insignifiance.

— Je voudrais lui parler, c’est très important.

Le sourire séducteur du garde devint un rictus ironique.

— Tout le monde dit ça, ma belle. Tu as vu la queue, derrière toi ? Va donc y prendre ta place, tout au bout…

Nicci et Kamil durent se résigner à attendre. Pour les avoir trop fréquentés, la Sœur de l’Obscurité savait que faire un esclandre, face à ces fonctionnaires, était le meilleur moyen de ne rien obtenir. Car ils adoraient débouter les gens qui se montraient trop nerveux.

La queue n’avançait pas – et pour cause, puisque les hommes assis à la table n’appelaient personne. Voyaient-ils seulement les citoyens angoissés qui attendaient d’en apprendre plus sur un proche ? Nicci n’aurait pas misé gros là-dessus…

Elle s’appuya contre un mur crasseux, et Kamil vint se placer à côté d’elle.

Les heures passèrent sans que la file avance d’un pas.

— Kamil, souffla Nicci, tu n’es pas obligé de rester avec moi. Rentre donc chez toi.

— Non, je veux attendre… Moi, je me soucie vraiment de Richard.

Une accusation à peine voilée…

— Tu crois que je me désintéresse de lui ? Que ficherais-je ici, dans ce cas ?

— Je suis venu te chercher parce que j’avais peur pour Richard, et personne d’autre à qui demander de l’aide. Je ne crois pas un instant que tu t’inquiètes pour lui, mais je n’avais pas le choix.

— Tu ne m’aimes pas beaucoup, pas vrai ?

— On peut le dire comme ça, oui…

— Puis-je te demander pourquoi ?

Kamil regarda autour de lui pour s’assurer que personne n’écoutait. Mais les gens, ici, avaient déjà assez à faire avec leurs propres problèmes…

— Tu es sa femme, et pourtant, tu l’as trahi en couchant avec Gadi. Pour moi, tu ne vaux pas mieux qu’une catin.

Nicci en sursauta de surprise. Avant de continuer, Kamil regarda de nouveau autour de lui.

— Personne ne comprend pourquoi Richard est avec toi. Toutes les célibataires de l’immeuble, et même de la rue, m’ont assuré qu’elles rêvaient de l’épouser et qu’elles ne regarderaient plus un autre homme si elles avaient cette chance. Elles ne comprennent pas pourquoi tu as fait ça. Tout le monde était triste pour lui, mais il ne nous a pas permis de le consoler…

Nicci détourna les yeux, incapable de regarder plus longtemps en face un adolescent qui venait de la traiter de « catin » – et qui avait hélas raison.

— Tu ne comprends pas ce qui s’est passé…, souffla-t-elle.

Du coin de l’œil, elle vit Kamil hausser les épaules.

— Pour ça, tu as raison ! Je ne comprends pas comment on peut faire ça à un mari comme Richard, qui travaille dur et s’occupe si bien de toi. Pour agir ainsi, il faut être une mauvaise personne qui se fiche de son époux !

— Je ne me fiche pas de lui, Kamil, dit Nicci, des larmes aux yeux. Tu me crois ?

L’adolescent ne répondit pas. Tournant la tête, la Sœur de l’Obscurité comprit qu’il avait trop honte pour elle – ou lui en voulait trop – pour la regarder dans les yeux.

— Kamil, tu te souviens du moment où nous sommes venus vivre dans l’immeuble ?

Le jeune homme hocha la tête.

— Au début, Nabbi et toi vous êtes moqués de Richard. Vous l’avez menacé avec vos couteaux, puis insulté…

— Une terrible erreur, marmonna Kamil, visiblement sincère.

— Eh bien, moi aussi, j’ai fait une erreur ! (Nicci ne se donna pas la peine de cacher qu’elle pleurait. Dans la salle, presque toutes les femmes étaient en larmes.) Nous nous étions disputés, je ne peux pas te dire pourquoi, et j’étais furieuse. J’ai voulu lui faire mal, et c’était stupide. Une très lourde faute…

Kamil regarda Nicci de biais tandis qu’elle se tamponnait les yeux avec un mouchoir.

— J’admets que c’est une erreur plus grave que la vôtre, quand vous jouiez aux durs avec Richard, mais le principe est le même. Je voulais paraître plus forte que lui, comme vous.

— Tu ne désirais pas Gadi ?

— Il me répugnait ! Je me suis servi de lui parce que j’en voulais à Richard.

— Et tu le regrettes ?

— Bien entendu…

— Tu ne le referas pas, si vous vous disputez encore ?

— Non ! Je me suis excusée auprès de Richard, et j’ai juré de ne plus recommencer. Crois-moi, je ne mentais pas.

Kamil réfléchit à tout ça en regardant une femme qui secouait violem ment un enfant sans parvenir à le calmer, sans doute parce qu’il voulait être pris aux bras. Quand elle se pencha et lui murmura quelques mots à l’oreille, le gosse se blottit contre ses jambes en boudant, mais il cessa de pleurer.

— Si Richard t’a pardonnée, je n’ai pas le droit de t’en vouloir. C’est ton mari, et cette affaire ne concerne que vous. (Kamil tapota le bras de Nicci.) Tu as mal agi, mais c’est terminé. Alors, ne pleure plus à cause de ça. Nous avons des soucis plus urgents…

Nicci sourit à travers ses larmes.

— Nabbi et moi avons dit à Gadi que nous allions lui couper… eh bien, ce que tu sais… parce qu’il avait fait du mal à Richard. Mais il a sorti son couteau, pour qu’on le laisse passer, et il sait y faire avec une lame ! Nous l’avons laissé filer, et en partant, il a dit qu’il allait s’engager dans l’armée. Il était content à l’idée de tailler en pièces des ennemis, de devenir un héros et d’avoir toutes les femmes qu’il voudrait.

— Je ne serai pas la seule à regretter de l’avoir rencontré, c’est une certitude…

En fin d’après-midi, le Protecteur Muskin consentit à donner des audiences. À force de rester debout, Nicci avait mal au dos, mais ce n’était rien comparé à son inquiétude pour Richard.

La file avança très vite, car le Protecteur ne tolérait pas qu’on lui tienne de longs discours. Dans le meilleur des cas, il baissait les yeux sur ses documents et marmonnait quelques mots que Nicci ne parvenait pas à entendre à cause du vacarme ambiant.

Quand le tour de la Sœur de l’Obscurité arriva, un garde repoussa Kamil.

— Une seule personne à la fois… C’est le règlement.

Nicci fit signe à l’adolescent de l’attendre et de ne pas s’énerver. La prenant chacun par un bras, deux colosses la traînèrent jusque devant la table.

Être traitée ainsi, comme une citoyenne ordinaire, l’irrita au plus haut point. Ayant toujours eu une certaine autorité, elle ne s’était jamais demandé ce qu’on éprouvait quand on était personne. Et dire qu’elle avait voulu montrer à Richard la vie des gens ordinaires !

Mais lui s’y était parfaitement bien adapté…

Les gardes restèrent sur ses flancs, au cas où elle ferait du grabuge. Humiliée, Nicci sentit qu’elle s’empourprait.

— Protecteur Muskin, mon mari a été…

— Son nom ? coupa l’obèse.

Il étudiait la queue de requérants, se demandant dans combien de temps il pourrait aller dîner.

— Richard.

— Son nom complet !

— Richard Cypher. Il a été interpellé hier soir.

Nicci préféra ne pas utiliser le verbe « arrêter », pour ne pas dramatiser encore les choses.

Muskin consulta ses documents. Jusque-là, il avait à peine accordé un regard à la Sœur de l’Obscurité. D’habitude, les hommes la déshabillaient des yeux, imaginant ce qu’ils feraient avec elle au lit. Bien entendu, ces idiots croyaient qu’elle ne s’apercevait de rien. Comme les deux gardes, qui sondaient « discrètement » son décolleté.

— Ah ! s’écria le Protecteur. Vous avez de la chance !

— Il a été libéré ?

— Pas du tout, mais son nom est sur la liste. On détient des gens un peu partout, en ce moment. Les Protecteurs ne peuvent pas savoir où ils sont tous…

— Merci, dit Nicci, sans savoir pourquoi elle congratulait l’ignoble type. De quoi est-il accusé ?

— Comment le saurions-nous, puisqu’il n’a encore rien avoué ?

Nicci sentit ses jambes se dérober. Plusieurs femmes s’étant évanouies devant le Protecteur, les gardes lui tinrent plus fermement les bras.

Muskin leur fit signe que l’entretien était terminé. Mais la Sœur de l’Obscurité parvint à parler avant qu’on l’emmène.

— Protecteur Muskin, mon mari n’a rien fait de mal. Il travaille dur et ne médit jamais de personne. C’est un homme d’honneur qui tient toujours sa parole.

Un bref instant, Muskin sembla concerné par ces propos.

— Il a une qualification ?

— Richard est un travailleur très précieux pour l’Ordre Impérial. Il charge et décharge des chariots.

Avant d’avoir fini sa phrase, Nicci comprit que cette réponse était une erreur.

Agitant vaguement une main, Muskin la congédia – ou plutôt, la chassa comme si elle était un vulgaire moustique.

Les deux gardes la soulevèrent par les bras et l’entraînèrent loin du regard courroucé du fonctionnaire.

— Mon mari est un brave homme ! cria Nicci. Par pitié, Protecteur Muskin. Il n’a rien fait de mal. Pendant les troubles, il n’est pas sorti de chez nous.

Un plaidoyer sincère, comme tous ceux des femmes qui avaient précédé la Sœur de l’Obscurité. Furieuse de ne pas avoir convaincu Muskin que son « mari » était différent, elle avait cependant conscience que toutes les autres épouses devaient avoir tenu le même discours.

Kamil courut derrière les deux gardes, qui traversèrent un couloir obscur, puis ouvrirent une des portes latérales de la forteresse. Sans ménagement, ils poussèrent Nicci dehors. Dévalant les marches, elle s’étala dans la poussière et fut vite rejointe par Kamil, lui aussi éjecté comme un malpropre.

La Sœur de l’Obscurité se releva à demi, aida l’adolescent à se redresser, et regarda les deux hommes debout en haut de l’escalier.

— Et mon mari ? lança-t-elle. Comment savoir ce qu’il est devenu ?

— Reviens plus tard, lâcha un des types. Quand il aura avoué, le Protecteur pourra te dire de quoi il est accusé.

Connaissant Richard, Nicci était sûre qu’il ne confesserait pas des crimes imaginaires.

— Je ne pourrais pas le voir, au moins ? implora-t-elle, toujours agenouillée près de Kamil. S’il vous plaît !

Un des hommes marmonna quelques mots à l’oreille de l’autre.

— Tu as de l’argent ? demanda-t-il ensuite à Nicci.

— Non…, gémit la Sœur de l’Obscurité.

Les gardes se détournèrent.

— Attendez ! cria Kamil.

Voyant que les hommes s’immobilisaient, il gravit les marches quatre à quatre, s’arrêta près d’eux, remonta une jambe de son pantalon et retira une botte. Sans hésiter, il en sortit une pièce d’argent qu’il tendit à l’un des gardes.

— Ce n’est pas assez pour une visite…, dit l’homme, l’air déçu.

— J’en ai une autre chez moi. Laissez-moi une heure, et je serai de retour avec…

— Inutile de te presser, mon gars. Pour ceux qui peuvent payer, les visites sont prévues après-demain au coucher du soleil. Une seule personne à la fois, bien entendu…

Kamil désigna Nicci.

— C’est sa femme qui ira le voir.

Le garde regarda la Sœur de l’Obscurité, se demandant à l’évidence si elle était prête à payer en nature, au cas où deux pièces d’argent ne suffiraient pas.

— Mais n’oubliez pas le paiement ! lança-t-il avant de rejoindre son camarade, déjà dans le couloir.

La porte se referma avec un grincement sinistre.

Kamil dévala les marches, approcha de Nicci et l’aida à se relever.

— Qu’allons-nous faire ? Il va être entre leurs mains pendant deux jours ! Deux jours entiers !

L’adolescent tremblait d’angoisse. Bien qu’il ne l’eût pas dit, Nicci savait à quoi il pensait : deux jours de torture pour arracher des aveux à Richard. Ensuite, il ne resterait plus qu’à l’inhumer dans le ciel…

— Kamil, écoute-moi bien ! Richard est très fort et il tiendra le coup. Il en a vu d’autres, crois-moi. Tu sais qu’il est capable de résister à tout !

Kamil acquiesça puis se mordit la lèvre pour retenir ses larmes. En vain. Savoir son ami en danger refaisait de lui un enfant sans défense…

La première nuit, Nicci ne ferma pas l’œil. Le lendemain, elle alla faire la queue devant la boulangerie et songea, accablée, qu’elle devait avoir le même air dévasté que les autres femmes.

Désorientée et angoissée, la Sœur de l’Obscurité ne savait plus que faire. Son univers semblait s’être écroulé, et sa combativité naturelle l’abandonnait…

La seconde nuit, elle dormit moins de deux heures. Surexcitée, elle passa le reste du temps à compter les minutes qui la séparaient du lever du soleil. Quand l’aube fut venue, elle s’assit à la table, les yeux rivés sur la miche de pain qu’elle avait achetée pour Richard.

Vers midi, sa voisine, maîtresse Sha’Rim, lui apporta une assiette de soupe au chou. En mangeant, Nicci remercia la brave femme et assura que la soupe était délicieuse. En réalité, elle aurait été incapable de dire quel goût elle avait.

Dès le début de l’après-midi, elle décida d’aller patienter devant la forteresse. Quand elle sortit de chez elle, Kamil l’attendait au milieu d’une petite foule de gens angoissés.

— J’ai la pièce d’argent ! annonça-t-il dès qu’elle l’eut rejoint.

Nicci aurait voulu dire à l’adolescent qu’elle paierait elle-même, mais il lui restait à peine trois sous de cuivre.

— Merci, Kamil. Je me débrouillerai pour te rembourser.

— Pas question ! C’est pour Richard ! Ma façon de l’aider, et de lui prouver mon amitié…

Nicci hocha simplement la tête. Alors qu’elle avait consacré sa vie à secourir les autres, elle aurait pu se dessécher sur pieds avant que quelqu’un sacrifie une piécette pour elle. Mais comme le lui avait appris sa mère, on ne devait jamais attendre de récompense quand on se montrait généreux…

Alors que Nicci s’éloignait, des voisins vinrent lui souhaiter bonne chance. Ils la prièrent de dire à Richard de tenir le coup, demandèrent si elle avait besoin d’argent et lui assurèrent qu’ils répondraient « présent ! » s’il lui fallait quelque chose.

L’Ordre détenait Richard depuis des jours, et la Sœur de l’Obscurité ignorait s’il était encore vivant. Au fond, il était possible qu’on l’ait exécuté. Ou qu’il agonise, brisé par les méthodes des tortionnaires de Jagang, qu’elle était fort bien placée pour connaître.

Quand elle arriva devant la porte latérale, une demi-douzaine de femmes et quelques hommes d’âge mûr attendaient déjà en silence sous un soleil de plomb. Toutes les épouses ou les mères portaient des sacs de nourriture…

Nicci et Kamil restèrent côte à côte jusqu’au crépuscule. Puis l’adolescent tendit son outre d’eau à la femme de Richard.

— Il voudra sans doute boire un peu, en mangeant le pain et le poulet que tu lui apportes.

— Merci…, souffla Nicci.

Quand la porte s’ouvrit en grinçant, tout le monde releva la tête. Campé sur le seuil, un garde fit signe aux visiteurs d’approcher.

Une première femme s’engagea dans l’escalier. L’homme leva une main pour lui ordonner de s’arrêter, puis il lui demanda son nom. Quand elle eut répondu, il consulta la liste qu’il tenait, puis lui indiqua qu’elle pouvait entrer.

La deuxième femme n’eut pas cette chance. Indignée d’être obligée de rebrousser chemin, elle hurla qu’elle avait payé pour voir son mari. Impassible, le garde lui annonça que son époux, accusé de haute trahison sur la base de ses aveux, n’avait plus le droit de recevoir des visites.

La femme se laissa tomber dans la poussière. Sous le regard inquiet de ses compagnes et compagnons de malheur, qui redoutaient de s’entendre dire la même chose, elle éclata en sanglots.

La troisième et la quatrième femme furent autorisées à entrer. La cinquième apprit de la bouche du garde que son mari était mort.

Comme dans un cauchemar, Nicci se dirigea vers les marches. La retenant par le bras, Kamil lui glissa une pièce d’argent dans la main.

— Dis à Richard que… Dis-lui simplement de revenir vite à la maison.

— Merci, Kamil…

— Le nom du prisonnier ? demanda le garde quand la Sœur de l’Obscurité fut en haut de l’escalier.

— Richard Cypher.

L’homme consulta sa liste puis fit signe à la visiteuse d’entrer.

— Ce garde va vous conduire à lui…

Nicci en soupira de soulagement. Richard était toujours vivant !

— Suivez-moi, dit le soldat qui attendait dans le couloir obscur.

Il avança, une lampe dans chaque main, puis descendit deux volées de marches qui débouchaient dans un sous-sol mal éclairé et puant la moisissure.

Il guida Nicci jusqu’à une petite pièce où le Protecteur Muskin, à la lueur d’une torche, s’entretenait avec deux fonctionnaires. Des sans-grade, à voir la déférence qu’ils manifestaient à l’important personnage.

Muskin jeta un coup d’œil au document que lui tendit le garde, puis il se leva.

— Vous avez l’argent ? demanda-t-il.

— Oui, répondit Nicci.

Elle donna la pièce au Protecteur qui l’empocha après lui avoir jeté un rapide coup d’œil.

— L’amende pour infraction au Code civil est plus élevée que ça, dit-il.

L’espoir renaquit en Nicci. En réglant le pot-de-vin, pour la visite, elle avait triomphé de la première épreuve. À présent, le Protecteur, dont la cupidité n’avait pas de bornes, voulait monnayer la vie de Richard.

— Je le sais, Protecteur, et je parviendrai à réunir la somme.

— Un homme doit prouver que son repentir est sincère. Verser une amende qui le met sur la paille est un bon moyen de montrer qu’il regrette d’avoir violé la loi. S’il mégote, nous savons qu’il ment… Dans deux jours, tous ceux qui auront avoué cette infraction – et dont on aura réglé l’amende – passeront devant moi pour connaître leur sort.

Muskin avait donné son prix : tout ce que possédait Richard. Nicci aurait voulu lui déchirer la gorge avec ses dents, mais elle parvint à se maîtriser.

— Merci de votre compréhension, Protecteur Muskin. Si vous me permettez de le voir, je ferai en sorte qu’il regrette son acte, croyez-moi.

— Une excellente idée, jeune dame… Quand ils restent trop longtemps ici, face à face avec leur culpabilité, les hommes finissent par avouer d’atroces crimes.

— Je comprends, Protecteur Muskin.

L’allusion était limpide : tant que l’amende n’aurait pas été payée, on continuerait à torturer Richard.

Ses deux lanternes dans une seule main, le garde prit Nicci par le bras et l’entraîna dans un couloir noir comme de l’encre. Au pied d’un très long escalier, il tira la visiteuse à travers un dédale d’étroits corridors. Les cellules étaient construites au cœur même des entrailles de la forteresse. Avec la proximité du fleuve, de l’eau s’infiltrait partout, et l’odeur de moisissure était insupportable. Comme dans un égout, des rats détalaient à l’approche des deux intrus qui osaient s’aventurer dans leur royaume.

De l’eau boueuse jusqu’aux chevilles, Nicci repensa au cauchemar qu’elle faisait souvent dans son enfance. Ce lieu ressemblait vraiment au royaume des morts, cet endroit où, selon sa mère, finissaient tous ceux qui ne consacraient pas leur vie à aider les autres.

Toutes les portes basses, le long des couloirs, étaient munies d’un petit guichet pour que les gardes puissent surveiller à tout moment les prisonniers.

Les cellules n’étant pas éclairées, sauf quand un geôlier traversait les couloirs avec une lanterne, les détenus passaient la plus grande partie de leur temps dans le noir. En remontant les corridors, Nicci vit plusieurs paires d’yeux écarquillés briller derrière les guichets, et elle entendit un concert de cris d’angoisse ou de souffrance.

— Nous y sommes, dit le garde en s’arrêtant devant une porte.

Le cœur battant la chamade, Nicci attendit. Au lieu d’ouvrir la cellule, le soldat se tourna vers elle et lui plaqua les mains sur les seins. Pétrifiée, elle se laissa peloter, l’homme tâtant sa poitrine comme s’il avait voulu vérifier la qualité de deux melons, sur l’étal d’un marchand. Craignant qu’il refuse de la laisser voir Richard, Nicci ne se défendit pas, même quand le type glissa les doigts dans son décolleté et lui pinça douloureusement les tétons.

Les brutes de ce genre étaient indispensables pour que l’Ordre impose sa philosophie au monde entier. Avant de penser à la rédemption, il fallait regarder en face la perversion consubstantielle de l’humanité. Bref, les salauds étaient nécessaires quand on entendait élever le niveau de moralité des masses…

Le garde gloussa, content de son exploration, puis il se tourna vers la porte. Après avoir lutté un moment contre la serrure rouillée, il parvint à faire tourner la clé et tira d’un coup sec sur le battant, qui s’entrebâilla juste assez pour laisser passer Nicci.

— Quand je me serai occupé de deux ou trois choses, dit le soldat en suspendant une de ses lanternes à un piton, je reviendrai, et la visite sera terminée. Inutile de remonter tes jupes pour ton homme, il n’est pas en état d’en profiter. (Il poussa Nicci dans la cellule.) Regarde qui je t’amène, Cypher ! Une belle poulette toute frétillante !

L’homme referma la porte, la verrouilla, puis s’éloigna d’un pas traînant dans le couloir.

La cellule au plafond très bas était presque aussi étroite que le corridor. Oppressée, Nicci faillit taper à la porte pour demander à sortir.

L’homme recroquevillé sur le sol respirait-il encore ?

— Richard ?

Un gémissement apprit à la Sœur de l’Obscurité que son prisonnier vivait toujours. Les mains liées dans le dos, il reposait dans une flaque de boue où il aurait tout aussi bien pu se noyer.

Des larmes aux yeux, Nicci s’agenouilla.

— Richard ?

Elle prit le Sourcier déchu par l’épaule pour le tourner de son côté. Avec un cri de douleur, il se dégagea et se recroquevilla contre le mur.

Quand elle vit son visage, Nicci dut se plaquer les mains sur la bouche pour ne pas crier.

— Richard…

La Sœur de l’Obscurité se releva, déchira un morceau de son jupon, puis s’agenouilla et entreprit de nettoyer le sang qui maculait les joues de Richard.

— Tu m’entends ? C’est moi, Nicci…

— Oui… Nicci…

Un œil tuméfié et fermé, les cheveux souillés de boue, Richard n’était plus vêtu que de haillons. À la lumière de la lanterne, Nicci vit qu’il était couvert de plaies.

— J’ai peur que tu ne puisses pas repriser cette chemise…, souffla Richard.

Nicci eut un pauvre sourire. Les mains tremblantes, elle continua à nettoyer le visage de son prisonnier. Pourquoi réagissait-elle ainsi ? Elle avait vu bien pis que ça…

Richard inclina la tête sur le côté pour échapper à ses soins pourtant attentionnés.

— Je te fais mal ?

— Oui.

— Désolée… Je t’ai apporté de l’eau.

Voyant briller le regard de son prisonnier, Nicci déboucha l’outre et le fit boire, prenant garde à ce qu’il ne s’étrangle pas, tant il était assoiffé.

— Kamil m’a donné deux pièces d’argent pour que je puisse venir te voir… Il a hâte que tu sortes d’ici.

— Pas autant que moi…, souffla Richard d’une voix qui ne lui ressemblait pas.

Un pauvre petit filet, à peine audible…

— Le Protecteur…

— Qui ça ?

— Le fonctionnaire responsable de cette prison… Selon lui, tu as un moyen de t’en sortir. Tu dois plaider coupable d’infraction au Code civil et payer une amende.

— Je m’en doutais… Il m’a demandé si j’avais de l’argent, et j’ai répondu que oui…

— C’est vrai ? Tu as des économies ?

— Oui.

— Richard, je ne pourrai pas payer avant deux jours. Tu tiendras le coup ? Dis-moi que tu résisteras !

— Ne t’inquiète pas, je serai toujours là quand tu reviendras…

Nicci sortit la miche de pain de son sac.

— Je t’ai apporté à manger… Du pain et du poulet rôti.

— Le poulet d’abord… On ne nous nourrit pas… Le pain ne me fournira pas assez de forces.

Nicci coupa le poulet avec ses doigts et donna la becquée à Richard. Le voir dans un tel état de faiblesse et d’impuissance lui serrait le cœur.

— Mange ! implora-t-elle quand il baissa la tête, comme s’il allait s’endormir. J’en ai encore beaucoup…

» Tu arrives à te reposer, dans cette boue ?

— On ne nous laisse pas de répit. Ces gens…

Nicci poussa un morceau de poulet dans la bouche de Richard. Elle connaissait parfaitement les différentes techniques d’interrogatoire de l’Ordre. Savoir laquelle on appliquait dans le cas de Richard ne l’intéressait pas…

— Je vais te sortir de là ! dit-elle. Surtout, ne baisse pas les bras.

— Pourquoi ? Tu es jalouse parce que d’autres me malmènent à ta place ? Aurais-tu peur qu’ils me tuent avant toi ?

— Richard, je…

— Je ne suis qu’un individu. Seul le bien commun importe. Mon innocence ne compte pas, parce qu’une seule vie n’a aucune valeur. Si je dois souffrir et mourir pour que des pécheurs se convertissent et vénèrent le Créateur, en quoi cela te dérange-t-il ? Que valent nos souhaits, face à l’idéal de l’Ordre ? Et comment peux-tu placer ta survie, ou la mienne, au-dessus de celle de l’humanité ?

Nicci avait servi ce sermon à Richard des dizaines de fois. Dans la bouche du Sourcier, il semblait mesquin, méprisant et néfaste.

À cet instant, la Sœur de l’Obscurité se détesta d’être tellement touchée par cet homme. Enfin, il ridiculisait tout ce que prônait l’Ordre – l’idéal pour lequel elle avait lutté toute sa vie ! Avec lui, le bien devenait le mal, et inversement. Voilà pourquoi il était si dangereux. Sa seule existence menaçait tout ce qu’elle tenait pour positif et utile…

Nicci n’avait jamais été si près de découvrir ce qu’elle cherchait désespérément. Les larmes qui ruisselaient de ses yeux prouvaient qu’elle vivait un moment capital. L’étincelle qu’elle avait vue briller dans le regard de Richard, le premier jour, au Palais des Prophètes, n’avait rien d’une illusion.

Si elle parvenait au terme de sa quête, ce soir, elle pourrait faire ce qui s’imposait. Pour Richard, ce serait un bien. Quel avenir l’attendait ? Combien de souffrance pourrait-il encore encaisser avant de craquer ? Oui, le tuer aurait été une bonne action…

— Regarde autour de toi, Nicci. Tu voulais me montrer la splendeur de l’Ordre Impérial. La vois-tu ici ?

Avec son œil fermé, Richard semblait si misérable. Une fois encore, Nicci en eut le cœur serré.

— Richard, il me faut tes économies. Pour te sauver, c’est indispensable. Le Protecteur veut que tu lui verses tout ce que tu as.

— L’argent est dans notre chambre…

— Où ? Dis-moi où tu l’as mis !

— Tu risques de ne pas le trouver… Si on ne connaît pas le truc, ouvrir la cachette est impossible. Va voir Ishaq.

— L’homme de la compagnie de transport ? Pourquoi ?

— C’était son salon, jadis… Il y a un compartiment secret dans le plancher. Dis-lui pourquoi tu veux l’argent, et il l’ouvrira pour toi.

Nicci donna un nouveau morceau de poulet au Sourcier.

— Très bien, j’irai voir Ishaq. Richard… eh bien, je suis navrée que tu doives sacrifier tes économies. Je sais que tu as travaillé dur. Il n’est pas juste qu’on te dépouille.

— Je préfère être pauvre et vivant que riche et mort…

Nicci essuya ses larmes et sourit.

C’était la meilleure chose qu’elle pouvait espérer entendre…

À cet instant, la porte s’ouvrit.

— Remonte tes jupes, femme ! cria le garde. La visite est terminée.

Alors que la brute la tirait impitoyablement par le bras, Nicci glissa un dernier morceau de poulet entre les lèvres de Richard.

— Infraction au Code civil ! lança-t-elle. Surtout, n’oublie pas !

Pour ce délit-là, une amende suffirait. Tous les autres conduisaient à la potence.

— Je m’en souviendrai, n’aie pas peur…

Alors que le garde la tirait dehors, Nicci tendit une main vers Richard.

— Je reviendrai te chercher ! C’est promis ! Ne perds pas espoir, c’est tout ce que je te demande !

Chapitre 56

Très énervée, Nicci regardait Ishaq, accroupi devant une sorte de trappe, dans un coin de la chambre. Pour y accéder, il avait dû déplacer l’armoire. Depuis vingt bonnes minutes, il s’échinait sur le système d’ouverture en marmonnant qu’il avait été idiot de compliquer autant les choses.

— Enfin ! s’écria-t-il en se relevant.

Nicci espérait sans trop y croire que les maigres économies de Richard satisferaient le Protecteur. Sinon, elle devrait s’adresser à tous les voisins qui lui avaient proposé une contribution financière.

— Voici l’objet, dit Ishaq en approchant.

Quand il lui posa la bourse dans la main, Nicci fut surprise par son poids. Comment pouvait-il y avoir autant d’argent ? Non, c’était impossible… Richard avait dû cacher d’autres objets métalliques avec les pièces.

Pour s’en assurer, la Sœur de l’Obscurité ouvrit la bourse et la vida dans sa paume.

Des pièces d’or ! Au moins une vingtaine !

— Où Richard a-t-il trouvé une somme pareille ? demanda-t-elle, stupéfaite.

Ishaq retira son chapeau rouge et haussa les épaules.

— Il l’a gagnée, tout simplement…

— Comment ? Personne ne peut s’enrichir si vite – honnêtement, en tout cas. Il a volé ces pièces, n’est-ce pas ?

— Ne soyez pas stupide ! Richard a gagné cet argent en faisant du commerce.

— Quel commerce ?

— Eh bien, comme tout le monde, il a acheté des produits et il les a revendus.

— Quels produits ? De la contrebande ? Il a trempé dans le marché noir ?

— Non, je parle d’acier et de fer…

— Foutaises ! Comment les aurait-il transportés ? Sur son dos ?

— Au début, oui… Ensuite, il a acheté un chariot.

— Quoi ?

— Et des chevaux, évidemment. Il achetait du minerai et du charbon pour les revendre à la fonderie. Mais surtout, il fournissait du métal au forgeron du chantier…

Nicci saisit Ishaq par le col.

— Je veux voir ce forgeron !

La Sœur de l’Obscurité était furieuse. Pendant des mois, elle avait pris Richard pour un honnête travailleur, et voilà qu’elle découvrait qu’on avait eu raison de l’emprisonner. Un profiteur ! Un escroc qui enlevait le pain de la bouche de pauvres pères de famille…

Ce qu’il subissait à la prison était largement mérité. Un criminel qui dépouillait le peuple devait finir pendu. Et dire qu’elle s’était laissé abuser par ce monstre !

Nicci avait déjà vu le chantier, mais seulement de loin. Le découvrant de près, elle comprit que le Fief serait exactement ce que Jagang lui avait décrit. Une merveille !

Tous les discours du frère Narev entendus dans sa jeunesse lui revinrent en mémoire. Oui, un très vieux rêve allait enfin se réaliser…

Les murs étaient déjà assez hauts pour qu’on ait mis en place les encadrements de fenêtre du rez-de-chaussée. À certains endroits, les poutres qui soutiendraient le plancher du premier étage étaient déjà installées.

Mais l’extérieur, surtout, était à couper le souffle. Les statues qui décoraient les murs, d’une taille inimaginable, avaient de quoi bouleverser le cœur le plus endurci. En accord avec les enseignements du frère Narev, elles représentaient l’humanité dans toute sa perversité. À leurs pieds, Nicci remarqua une foule de gens écrasés par la beauté et la véracité de ces œuvres. Devant ces représentations, qui pouvait douter que l’Ordre seul parviendrait à arracher un jour les hommes à leur misérable condition ? Comme Jagang le disait, ce palais stimulerait les peuples et leur montrerait le bon chemin.

— Que sont ces étrangers piliers ? demanda-t-elle à Ishaq alors qu’ils approchaient de l’atelier du forgeron.

— Des potences…, répondit l’homme en enlevant son chapeau rouge. Vous ne voyez pas les cadavres ? Des tailleurs de pierre et des sculpteurs accusés d’avoir participé à la révolte.

Nicci plissa les yeux et distingua effectivement des corps décomposés.

— Pourquoi ces gens se sont-ils mêlés de ça ? Ils avaient un emploi…

Et l’incroyable chance de contribuer à la glorieuse œuvre de l’Ordre, pour l’édification des peuples. Plus que n’importe qui, ils auraient dû savoir qu’il fallait souffrir dans ce monde pour obtenir une récompense dans le suivant…

— J’ai dit « accusés », pas « coupables »…

Nicci ne prit pas la peine de corriger l’erreur d’Ishaq. Tous les êtres humains étaient coupables. Aucun condamné à mort n’était exécuté injustement. Et cela valait aussi pour Richard…

À l’intérieur du Fief, des esclaves travaillaient déjà à aménager les cellules souterraines où l’Ordre ferait ce qu’il fallait pour arracher des aveux aux criminels, aux profiteurs et aux exploiteurs. Ce n’était pas une idée très réjouissante, mais quand on voulait avoir un beau jardin, il fallait savoir être impitoyable avec les mauvaises herbes…

L’atelier du forgeron était le plus grand que Nicci eût jamais vu. En réalité, il ressemblait à une fabrique.

Quand elle y entra, le son des marteaux, l’odeur de la forge et le vacarme ambiant lui rappelèrent l’armurerie de son père. Un bref instant, redevenue une petite fille, elle s’attendit à voir Howard approcher d’elle et lui sourire, ses magnifiques yeux bleus pétillants d’énergie.

Mais l’homme qui vint à sa rencontre ne ressemblait pas à Howard. Costaud, les cheveux ras – une saine précaution quand on travaillait près d’une forge –, le maître des lieux, l’air morose, jeta à sa visiteuse un regard qui aurait pu faire fondre de la glace.

— Vous désirez ? demanda-t-il, le regard rivé dans celui de Nicci.

À part Richard, très peu d’hommes s’intéressaient à ses yeux, surtout lorsqu’ils la voyaient pour la première fois…

— Je suis la femme de Richard…

Désireux de se faire aussi discret que possible, Ishaq recula de quelques pas.

— C’est étrange, mais il ne m’a jamais parlé de vous… En fait, j’ai supposé qu’il était marié, mais il…

— Richard est en prison, coupa Nicci.

— Quoi ? Pour quelle raison ?

Sa morosité oubliée, le forgeron avait pâli d’inquiétude. Encore un des inexplicables admirateurs de Richard ?

— Pour le crime le plus vil qui soit : l’escroquerie.

— Richard, un escroc ? Ces gens sont fous !

— J’ai bien peur que non… Il est coupable, et j’en ai la preuve.

— Quelle preuve ?

Incapable de se contenir, Ishaq avança.

— L’argent de Richard, dit-il. Celui qu’il a gagné.

— Gagné ? explosa Nicci. (Du coup, Ishaq recula de nouveau d’un pas.) Volé, oui !

— Volé ? répéta le forgeron, son regard redevenu noir. Qui a-t-il dépouillé ? Où sont ses accusateurs ? Et ses victimes ?

— Eh bien, vous en faites partie…

— Moi ?

— Oui… Je pense qu’il vous a escroqué, et je suis ici pour vous rembourser. Je n’utiliserai pas de l’argent sale pour épargner un juste châtiment à un criminel. Richard devra payer pour ses fautes. Et l’Ordre s’assurera qu’il les paie cher.

— Richard n’a jamais volé un sou à personne ! s’écria le forgeron. Et surtout pas à moi ! Il a mérité tout ce qu’il a gagné.

— Non, parce qu’il vous a escroqué.

— En me vendant l’acier et le fer dont j’ai besoin pour le chantier ? Le frère Narev est venu me menacer de ses foudres si je ne lui livrais pas des outils, mais il ne s’est pas soucié de me fournir le métal nécessaire à leur fabrication. Sans Richard, j’aurais fini inhumé dans le ciel parce que Ishaq ne me livrait pas assez de matière première.

— Je ne pouvais pas ! intervint celui-ci. Si j’avais dépassé les quotas que m’alloue le comité, c’est moi qui aurais été inhumé dans le ciel ! Au travail, tout le monde m’espionne, et on me dénonce au groupe de travailleurs dès que je fronce les sourcils !

— Si je comprends bien, dit Nicci en croisant les bras, Richard jouait sur du velours. La nuit, il vous livrait du fer, certain que vous seriez obligé de le payer au prix qu’il voulait. Bref, il s’est enrichi en vous escroquant. La pire façon de voler les autres… J’aime encore mieux les bandits de grand chemin !

Le forgeron regarda Nicci comme s’il la trouvait incroyablement stupide.

— Richard m’a vendu du métal beaucoup moins cher que tous ses concurrents, comme par exemple Ishaq.

— Le comité fixe mes prix, et je n’ai rien à dire ! se défendit Ishaq.

— C’est absurde…, marmonna Nicci, ignorant la remarque du transporteur.

— Non, c’est parfaitement logique. Les fonderies produisent plus qu’elles ne peuvent vendre, parce qu’il leur est impossible de faire livrer leur acier et leur fer. Mais il leur faut chauffer leurs fours, qu’elles fabriquent une tonne de métal ou dix. Pour payer le charbon, leurs employés et leurs charges, elles ont besoin de vendre. De plus, si elles cessent d’acheter du minerai, les mines fermeront, et elles n’auront plus de matière première. L’ennui, c’est que l’Ordre ne permet pas aux transporteurs d’assurer la distribution des produits. Pour délivrer un permis de transport, les autorités traînent pendant des semaines. Désespérés, les fondeurs ont proposé de vendre moins cher leur surplus à Richard…

— Donc, eux aussi ont été ses victimes.

— Pas du tout ! En écoulant leur production, ils ont pu se renflouer, au contraire. Richard me faisait des prix parce qu’il avait lui-même une ristourne.

— Et pour couronner le tout, il a privé de travail des pères de famille… Les pires criminels sont ceux qui s’enrichissent sur le dos des pauvres, des nécessiteux et des ouvriers.

— Pardon ? s’écria Ishaq. Je n’ai pas le droit d’embaucher, et on me refuse les permis nécessaires pour transporter les choses dont les gens ont besoin. Richard n’a pas généré du chômage, mais de l’emploi ! Depuis qu’il les aide à vendre, les fonderies ont engagé de nouveaux ouvriers.

— C’est la stricte vérité, confirma le forgeron.

— Vous ne comprenez donc pas ? explosa Nicci. Richard vous a tondu la laine sur le dos ! Vous êtes ses vaches à lait, et vous vous appauvrissez à cause de lui.

— Seriez-vous bornée, maîtresse Cypher ? Richard a fait gagner de l’argent à une demi-douzaine de fonderies. En transportant leur fer et leur acier, il a aussi permis à une multitude de charbonniers de ne pas crever de faim. Et je ne parle même pas des mineurs… Quant à moi, mon chiffre d’affaires n’a jamais été meilleur.

» Votre mari nous a tous enrichis en nous fournissant un service indispensable. C’est grâce à lui que nous continuons à travailler. L’Ordre, avec ses comités, ses bureaux et ses groupes, a failli nous faire crever.

» Sans Richard, j’aurais dû licencier la moitié de mon personnel. Pour lui, rien n’est jamais impossible, et il trouve toujours une solution. En quelques mois, il s’est gagné la confiance de tous ses clients. Pour nous, sa parole vaut de l’or.

» Le frère Narev lui-même l’a encouragé à me livrer de l’acier. Richard a juré de le faire, et il ne mentait pas. Sans lui, le chantier ne serait sûrement pas si bien avancé.

» L’Ordre devrait lui être reconnaissant, au lieu de l’emprisonner et de le torturer. Les quais que vous avez dû voir ne seraient pas en cours de construction s’il ne m’avait pas livré de quoi fabriquer les armatures métalliques. Et si je n’avais pas pu produire des burins, il n’y aurait toujours pas l’ombre d’une sculpture sur les murs… Je pourrais multiplier les exemples à l’infini, maîtresse Cypher. Mais à quoi bon ? Sachez seulement que votre mari a beaucoup fait pour le Fief, et que tous ceux qui ont travaillé avec lui le tiennent pour un ami.

Nicci ne parvenait pas à assimiler et analyser toutes ces informations. Pourtant, l’histoire se tenait, et Richard lui avait même brièvement raconté sa rencontre avec le frère Narev. Comment avait-il fait pour s’enrichir, aider l’Ordre et avoir la confiance de ses clients ?

— Mais il y a quand même ces énormes profits…

Le forgeron secoua la tête, accablé.

— Maîtresse Cypher, « profit » est un mot infâme pour toutes les sangsues qui se nourrissent du pauvre monde. Ces gens crachent sur cette notion pour mieux s’approprier ce qu’ils n’ont pas mérité.

» Maintenant, j’ai une question : pendant que Richard est en prison, soumis à la torture, pourquoi sa femme est-elle ici à tenir des discours idiots sur le bien qu’il a fait à tout le monde ? Ne devrait-elle pas plutôt courir le libérer ?

— Je dois attendre demain soir pour régler l’amende…, avoua piteu sement Nicci.

— Avant de vous connaître, soupira le forgeron, je pensais que Richard n’avait jamais commis d’erreur de sa vie… (Il retira son tablier de cuir et le suspendit à un piton.) Avec autant d’argent, nous pouvons le faire sortir plus tôt de prison. J’espère seulement qu’il n’est pas déjà trop tard… Ishaq, tu m’accompagnes ?

— Bien entendu ! Je suis connu, et on me fait relativement confiance.

— Donnez-moi l’argent, maîtresse Cypher.

Nicci remit la bourse au forgeron. Finalement, Richard n’était pas un voleur. Par elle ne savait quel miracle, tous ces hommes étaient ravis de travailler avec lui. Parce qu’il les avait enrichis, paraissait-il… Pour elle, tout ça n’avait aucun sens.

— Si vous m’aidez, je vous serai très reconnaissante.

— Je n’agis pas pour vous, maîtresse Cypher, mais pour un ami qui mérite d’être secouru.

— Je m’appelle Nicci…

— Pour vous, je serai maître Cascella…

Maître Cascella jeta quatre pièces d’or sur la table qui tenait lieu de bureau au Protecteur Muskin. Il avait décidé d’y aller par « petits pas », afin de garder une marge de négociation si les choses coinçaient.

Le forgeron se redressa de toute sa hauteur, dominant le fonctionnaire assis. Intrigués par le bruit des pièces, les gardes et les collègues de Muskin avaient tous tourné la tête.

— Vous détenez Richard Cypher, et nous sommes là pour payer son amende.

Le gros Protecteur regarda les pièces avec l’air blasé d’une carpe trop bien nourrie pour avoir envie de gober un ver.

— Le paiement des amendes commencera demain soir… Revenez à ce moment-là, et si cet homme n’a pas avoué un crime plus grave, vous pourrez le faire libérer.

— Je travaille sur le chantier, dit maître Cascella, et le frère Narev me passe sans cesse des commandes. Puisque je suis là, pourquoi ne pas en finir maintenant ? Le frère Narev sera content de savoir que son forgeron ne perd pas son temps en voyages inutiles…

Muskin rapprocha de la table sa pauvre chaise, qui grinça sinistrement sous son poids.

— Je détesterais déplaire au frère Narev…, dit-il.

— Et je vous comprends.

— En même temps, il n’aimerait pas que je néglige mon devoir…

— Sûrement pas ! approuva Ishaq. (Muskin tournant la tête vers lui, il enleva son chapeau rouge.) Soyez assuré que nous ne vous le demandons pas.

— Et vous, qui êtes-vous ? demanda le Protecteur à Nicci.

— La femme de Richard Cypher, Protecteur… Je suis déjà venue… J’ai payé pour voir Richard, et vous m’avez parlé de l’amende.

— C’est possible… Je reçois tant de monde…

— Protecteur, dit maître Cascella, nous avons pas mal d’argent, et tout ira bien si Richard est libéré dès ce soir. Demain, certains donateurs, pour l’amende, risquent d’avoir changé d’avis…

Le forgeron jeta quatre nouvelles pièces sur la table. Muskin ne daigna même pas les regarder.

— L’argent appartient au peuple, dit-il. Il y a tellement de besoins…

Nicci soupçonna l’homme de penser d’abord à ses poches, qu’il entendait remplir le plus possible. Comme pour lui répondre, le Protecteur fit glisser les huit pièces d’or – une véritable petite fortune – vers maître Cascella.

— L’argent n’est pas la question…, dit-il. Nous sommes de simples et humbles serviteurs de l’Ordre, et nous n’avons que faire de la fortune. Le montant de l’amende sera noté dans le livre de comptes, mais vous devrez remettre l’argent à un comité de citoyens qui le distribuera aux plus démunis.

Nicci ne cacha pas sa surprise. Elle s’était trompée au sujet du Protecteur, qui semblait finalement être un fonctionnaire scrupuleux. Tout cela changeait la donne, et sauver Richard serait peut-être moins difficile que prévu.

Derrière elle, de l’autre côté de la cloison, des femmes sanglotaient, des hommes priaient et des enfants hurlaient. La puanteur était abominable. Si Muskin ne prenait pas vite une décision, la Sœur de l’Obscurité redoutait de se sentir mal.

— Mais vous faites erreur, dit le Protecteur, si vous pensez que ces pièces peuvent acheter la liberté d’un homme. L’Ordre ne se soucie pas du destin des individus, car aucun n’est irremplaçable. Gardez votre argent, au moins jusqu’à ce que nous ayons pu enquêter sur sa provenance… S’il mobilise tant de gens pour le soutenir, Richard Cypher est potentiellement dangereux pour l’ordre public. Si vous êtes tous prêts à payer une fortune afin de lui épargner un juste châtiment, ça confirme mes soupçons à son sujet : il doit avoir quelque chose de très grave à cacher.

» Apparemment, vous pensez qu’il vaut plus cher et qu’il est plus important que d’autres hommes. Ce n’est pas la philosophie de l’Ordre.

— Nous ne pensons rien du tout, grogna maître Cascella. C’est notre ami, et ça nous suffit.

— L’Ordre est votre unique ami, et seul le bien-être des plus démunis doit compter à vos yeux. S’intéresser à un individu en particulier est un blasphème jeté à la face du Créateur.

Nicci, Ishaq et maître Cascella ne répondirent pas. Derrière eux, les femmes continuaient à se lamenter, les enfants hurlaient de plus en plus fort et les hommes priaient à haute voix pour les malheureux qui croupissaient en prison.

— S’il avait une compétence, ce serait différent…, continua Muskin. Les travailleurs qualifiés peuvent apporter une contribution décisive au succès de l’Ordre. Trop de gens doués se contentent de faire le minimum alors que…

Nicci sut d’un seul coup ce qu’il fallait faire.

— Protecteur, il a une qualification…

— Laquelle ? demanda Muskin, mécontent d’avoir été interrompu.

— Richard est le meilleur…

— La notion de « meilleur » est l’illusion favorite des pervertis, coupa Muskin. Tous les hommes sont égaux. Mauvais par nature, ils doivent se racheter en consacrant leur existence au salut des autres. Seuls les actes altruistes nous permettent d’être récompensés dans l’autre monde.

Le forgeron serra les poings et se pencha un peu en avant. S’il explosait, la cause de Richard serait perdue. Nicci lui flanqua discrètement un coup de pied dans le tibia, espérant le convaincre de la laisser gérer la situation. Au cas où il n’aurait pas compris, elle inclina la tête et recula d’un pas. Par réflexe, Cascella l’imita…

— Vous êtes un homme d’une grande sagesse, Protecteur Muskin, dit Nicci. À votre contact, on apprend de précieuses leçons. Je vous prie d’excuser l’inepte bavardage d’une épouse. En face d’un si noble représentant de l’Ordre, j’ai bien peur de perdre l’essentiel de mes chiches moyens…

Surpris, Muskin ne dit rien. Utilisant cette tactique depuis des décennies, Nicci savait qu’elle marchait à tous les coups. En flattant ce fonctionnaire, elle l’avait touché au cœur, car il rêvait de reconnaissance sociale. Pour les crétins de son genre, passer pour un grand homme suffisait, car ils ne se souciaient que de la surface des choses. C’était d’ailleurs en partie à cause de ça qu’ils participaient en toute bonne conscience aux pires abominations.

— Quelle est la qualification de votre mari ?

— Richard est un tailleur de pierre et un sculpteur de qualité moyenne, Protecteur Muskin.

Les collègues de l’obèse en écarquillèrent les yeux de surprise.

— Vraiment ? souffla Muskin.

— Un artisan anonyme qui rêve de contribuer à la grande œuvre qui immortalisera la perversité de l’humanité… Oui, Protecteur, Richard aurait conscience, en travaillant sur le chantier, de contribuer à l’édification de ses semblables.

Ayant compris en un clin d’œil la stratégie de Nicci, maître Cascella vola à son secours.

— Comme vous le savez, Protecteur, la plupart des sculpteurs du chantier étaient des traîtres. Remercions le Créateur qu’on les ait démasqués ! Maintenant, il faut les remplacer, et ce n’est pas si facile. Posez donc la question au frère Narev, qui vous le confirmera.

— Combien d’argent avez-vous ? demanda Muskin.

— Vingt-deux pièces d’or.

Sans cacher sa désapprobation – comment pouvait-on être si riche ? –, Muskin prit son livre de comptes, l’ouvrit, trempa sa plume dans un encrier et enregistra consciencieusement l’amende. Puis il rédigea quelques lignes sur une feuille de parchemin et la tendit à Cascella.

— Apportez ce document au bureau des travailleurs, sur les quais. Je libérerai le prisonnier quand vous me rendrez cette feuille revêtue d’un sceau officiel, afin de me prouver que l’argent a été versé à des nécessiteux. Richard Cypher doit être dépouillé de tous ses gains illégitimes.

Illégitimes ? se répéta mentalement Nicci. Il avait gagné chaque pièce en travaillant jour et nuit, le plus souvent sans prendre le temps de manger. Combien de fois l’avait-elle vu s’allonger en grimaçant, tellement il avait mal au dos ? Richard avait mérité cet argent, elle en était sûre, à présent. Ceux qui en profiteraient n’avaient rien fait pour ça, mais ça ne les dérangerait pas le moins du monde…

— Vous avez raison, Protecteur Muskin, dit la Sœur de l’Obscurité en s’inclinant. Merci de votre sens de la justice.

Entendant soupirer maître Cascella, Nicci jugea judicieux d’en rajouter.

— Nous exécuterons immédiatement vos très équitables instructions… (Elle se pencha et sourit.) Puisque vous avez fait montre de clémence et de sagesse, puis-je vous demander une toute petite chose ? (Muskin serait louangé pour avoir collecté autant d’or. En principe, il devait se sentir d’humeur généreuse.) Pour être franche, il s’agit surtout de satisfaire ma curiosité.

— Que voulez-vous encore ?

Nicci se pencha un peu plus vers le Protecteur.

— Savoir le nom de l’homme qui a dénoncé mon mari. Ce brave citoyen qui a admirablement fait son devoir…

Muskin devait penser à la gloire qui l’attendait après avoir récupéré une telle fortune. Du coup, révéler l’identité du délateur ne le gênerait pas. De toute façon, il se fichait de ce qui arriverait à ce « brave citoyen »…

Il prit un document et l’étudia quelques secondes.

— Tout est là… Richard Cypher a été signalé aux autorités par une jeune recrue de l’armée impériale. Ce futur héros se nomme Gadi, et cela fait un mois qu’il a accompli son devoir civique en démasquant un agitateur. Même s’il faut du temps, la justice de l’Ordre ne laisse rien passer. C’est pour cela qu’on surnomme notre empereur « Jagang le Juste ».

Nicci se redressa.

— Merci, Protecteur Muskin.

Apparemment impassible, la Sœur de l’Obscurité bouillait de rage. Si le sale petit voyou lui tombait un jour entre les mains, il regretterait d’être né.

— Apportez le document au bureau des travailleurs, dit Muskin, puis revenez avec le sceau prouvant que les pièces d’or lui ont bien été versées. Ensuite, Richard Cypher devra se présenter au comité des tailleurs de pierre. Désormais, il est un des sculpteurs qui œuvrent pour la gloire de l’Ordre.

Le soleil se couchait quand Nicci et ses deux compagnons revinrent avec le document dûment estampillé.

Le forgeron avait été impressionné par la façon dont la femme de Richard avait traité l’affaire, alors qu’elle était si mal engagée, et Ishaq l’avait remerciée une bonne centaine de fois.

Nicci était surtout soulagée de savoir que Richard n’était ni un voleur ni un escroc. Penser du mal de lui lui avait déplu. Comme si le monde avait soudain perdu ses couleurs… Bref, s’être trompée ne lui avait jamais autant fait plaisir.

Et Richard serait bientôt libre ! Oui, il allait revenir vers elle…

Dans la pénombre, Nicci, maître Cascella et Ishaq attendirent que la porte latérale de la prison s’ouvre. Quand cela arriva enfin, Richard sortit, flanqué par deux gardes.

Voyant ce qu’on avait fait à leur ami, les deux hommes s’empourprèrent de rage.

Les soldats poussèrent sans ménagement le prisonnier dans l’escalier. Ishaq et Cascella se précipitèrent pour le soutenir.

Richard se redressa et fit signe aux deux hommes de rester où ils étaient. Se pétrifiant, ils attendirent leur ami au pied des marches.

Nicci se demanda où Richard trouvait la force de descendre l’escalier d’un pas régulier, la tête haute et le dos bien droit comme s’il n’avait jamais cessé d’être un homme libre.

Il ne savait pas encore ce qu’elle lui avait fait…

Le destin qui l’attendait lui serait insupportable. Plutôt que de subir la peine à laquelle elle l’avait condamné – pour le sauver –, il aurait sans doute préféré mourir dans sa cellule.

Mais ce qui allait arriver maintenant, Nicci l’aurait juré, l’aiderait à trouver la réponse qu’elle cherchait depuis le début.

Si elle existait…

Chapitre 57

Furtif comme une ombre, le frère Narev s’arrêta derrière Richard. Il venait souvent inspecter le travail des sculpteurs, mais c’était la première fois qu’il s’intéressait à celui du Sourcier déchu.

— T’ai-je déjà rencontré ? demanda Narev de sa voix rauque.

Richard se retourna, baissa le bras droit, qui tenait un marteau, et, sans lâcher son burin, s’essuya le front avec le dos de la main gauche.

— Oui, frère Narev. Je livrais du métal, à l’époque, et j’ai eu l’honneur de vous croiser chez le forgeron.

Soupçonneux, Narev plissa le front. Sous son regard inquisiteur, Richard ne broncha pas.

— D’abord livreur, puis sculpteur ?

— J’ai un certain talent qui m’autorise à contribuer joyeusement au bien-être de la communauté. Je remercie l’Ordre de me permettre de me sacrifier dans cette vie pour être récompensé dans l’autre.

— Joyeusement ? répéta Neal en avançant vers Richard. (Il suivait presque toujours son maître, plus discret encore que lui.) Tu prends plaisir à sculpter ?

— Oui, frère Neal.

En réalité, Richard était heureux de savoir Kahlan vivante. Le reste ne l’intéressait pas. Prisonnier de Nicci, il faisait tout ce qu’il fallait pour que sa bien-aimée survive et ne se souciait de rien d’autre.

Neal eut un petit sourire supérieur. Il venait souvent donner des directives aux sculpteurs, et Richard avait fini par bien le connaître. Pour la Confrérie de l’Ordre, les statues étaient d’une importance vitale. Une question de vision du monde, tout simplement.

Neal était un sorcier, pas un magicien, et il semblait avoir un besoin compulsif d’affirmer son autorité sur Richard. Bien qu’il ne lui opposât aucune résistance, le prisonnier de Nicci restait pour lui une victime de choix.

Le frère Narev croyait fermement aux âneries qu’il prêchait. Pour lui, l’homme était mauvais, et il devait se sacrifier au nom des autres. Il n’y avait rien de joyeux dans sa foi, au moins aussi sinistre que lui…

Neal était plus… exubérant. Il adhérait à la doctrine de l’Ordre avec un enthousiasme et une arrogance hors du commun. Convaincu que le salut du monde dépendait de brillants intellectuels tels que lui, il se rengorgeait ouvertement d’occuper une position de pouvoir – sans omettre de témoigner toute la déférence voulue à Narev, bien entendu.

Richard avait souvent entendu Neal se vanter qu’il n’hésiterait pas à faire couper la langue d’un million d’innocents si cela pouvait empêcher un seul blasphémateur de proférer d’atroces contrevérités sur l’Ordre.

Avec son visage de jeune homme – une simple façade, puisqu’il avait longtemps vécu au Palais des Prophètes, selon Nicci –, ce fanatique accompagnait aussi souvent que possible son supérieur, dont il quêtait sans cesse l’approbation. En somme, il était le bras droit de Narev – ou plutôt son âme damnée.

S’il avait l’air juvénile, ses idées étaient archaïques, car la tyrannie, malgré ce qu’il semblait croire, n’avait pas été inventée par l’Ordre. Et la version de Jagang, comme les autres, n’apporterait pas le bonheur à l’humanité.

Neal s’en fichait, parce qu’il croyait passionnément à sa cause. La vérité révélée, pour lui, était comme une femme aimée qu’on prend avec un désir jamais épuisé.

Assez logiquement, il ne supportait pas la contradiction, si raisonnée fût-elle. Dans son exaltation, il était prêt à écraser, torturer et détruire tous ceux qui n’étaient pas disposés à partager sa foi et à s’agenouiller devant sa cause.

La misère, les échecs, le malheur des gens, les massacres… Rien de cela ne parvenait à entamer ses convictions, et il était capable de proférer les pires énormités pour justifier les calamiteuses interventions de l’Ordre dans l’Ancien et le Nouveau Monde.

Vêtus d’une soutane marron à capuche comme Neal, les autres disciples composaient une incroyable brochette de crétins cruels, pompeux, idéalistes, méprisables, haineux et – le pire de tout – dangereusement hallucinés. Tous méprisaient souverainement les gens ordinaires. En conséquence, tout ce qui pouvait être agréable pour le peuple les révulsait. Car les hommes et les femmes, à leurs yeux, ne valaient rien sauf s’ils consentaient à se sacrifier pour l’abstraction commode qu’ils appelaient « le bien commun ».

Ces imbéciles vénéraient le frère Narev comme s’il avait été le représentant du Créateur dans le royaume des vivants. Chaque mot qui sortait de sa bouche les plongeait en transe, et ils se seraient sans doute volontiers tranché la gorge s’il le leur avait demandé.

Neal était à part parce qu’il accordait au moins autant d’importance à ses propres palinodies. Mais après tout, il fallait bien qu’un chef ait un successeur. Et dans l’esprit de Neal, en tout cas, l’identité du remplaçant de Narev ne faisait pas de doute.

— « Joyeusement » est un mot étrange, dans ce contexte, dit Narev après une longue réflexion. (Il désigna les monstrueux personnages que Richard était en train de sculpter.) Tout cela te réjouit ?

Richard tendit un bras vers la flamme qui incarnait la Lumière du Créateur.

— Voilà ce qui me rend joyeux, frère Narev ! Montrer des hommes et des femmes tremblants de peur quand ils découvrent la perfection de la Lumière. Je jubile à l’idée de faire découvrir au peuple la perversité naturelle de l’humanité. Car ainsi, il comprendra que servir l’Ordre est la seule voie qui mène à la rédemption.

Le frère Narev ne parut pas convaincu, ses yeux noirs rivés sur Richard exprimant une méfiance et une… appréhension… qui ne lui étaient pas habituelles. Cet homme ne tremblait devant personne, et pourtant, ce sculpteur l’inquiétait. Mais il ne parvenait pas à trouver la faille dans son discours enflammé à la gloire de l’Ordre…

— Si tu vois les choses comme ça, je suis d’accord, mon cher… Eh bien, désolé, mais j’ai oublié ton nom. Quelle importance, au fond ? Les individus ne comptent pas. De simples maillons de la grande chaîne qu’on appelle « l’humanité ». Ou mieux encore, les modestes rayons d’une gigantesque roue. L’important c’est qu’elle tourne, n’est-ce pas ?

— Je m’appelle Richard Cypher.

— Oui… oui… Je suis content de ton travail, Richard Cypher. Tu as un don certain pour représenter nos pitoyables frères humains.

Richard s’inclina humblement.

— Je n’y suis pour rien, frère Narev, car le Créateur guide ma main.

Sa méfiance envolée, sans doute à cause de l’expression béate de Richard, le chef de la Confrérie s’éloigna, les mains croisées dans le dos. Comme un gosse qui ne veut pas être trop loin des jupes de sa mère, Neal le suivit d’un pas sautillant. À un moment, il se retourna pour foudroyer du regard le sculpteur trop zélé. Richard n’aurait pas été surpris qu’il lui tire la langue…

Selon ses observations, cinquante disciples gravitaient autour du frère Narev. D’après Victor, une fonderie avait moulé – en or pur – une cinquantaine d’exemplaires de la rune géante dont il avait fabriqué le modèle. Le forgeron pensait qu’il s’agissait d’objets décoratifs. Sur le chantier, plusieurs avaient déjà été installées au sommet de grandes colonnes qui semblaient devoir délimiter la circonférence d’une immense place. Des ornements ? Richard en doutait fort…

Haussant les épaules, il recommença à ciseler une jambe distordue. Au moins, les siennes le portaient de nouveau. Il avait fallu du temps, mais il était enfin guéri.

Cela dit, son travail valait à peine mieux qu’un séjour en prison…

Tous les jours, des gens affluaient pour admirer les œuvres en cours de sculpture. Certains s’agenouillaient à même les pavés et priaient jusqu’à ce que la peau de leurs genoux éclate. D’autres apportaient des carrés de tissu pour s’épargner ce désagrément…

Sur le visage de ces malheureux, Richard lisait souvent un vague espoir, comme s’ils venaient là pour trouver la réponse à une question qu’ils ne parvenaient même pas à formuler. Leur regard vide, quand ils partaient, lui déchirait le cœur. Autant que les prisonniers torturés dans les donjons, ces gens étaient vidés de leur sang par l’Ordre, la sangsue la plus insatiable que le monde eût jamais portée.

Quelques curieux se massaient derrière les sculpteurs pour les regarder travailler. Depuis deux mois qu’il œuvrait sur le chantier, Richard était devenu une sorte d’attraction. Parfois, les spectateurs pleuraient en découvrant les personnages que faisait naître son burin.

Même s’il haïssait les horreurs qu’il devait sculpter, Richard adorait de plus en plus travailler la pierre. Sous ses mains, le marbre paraissait vivant, et il s’arrangeait toujours pour gratifier ses personnages d’un détail qui leur rendait discrètement grâce. Un œil plein de sagesse, un index qui ne ressemblait pas à une serre, une poitrine où pouvait battre un cœur digne de ce nom…

Richard donnait naissance à des monstres de pierre pour sauver la vie de Kahlan. S’il le fallait, il continuerait jusqu’à la fin de ses jours, et tant pis si ses spectateurs en avaient les larmes aux yeux d’effroi. Au fond, ils pleuraient à sa place, puisqu’il ne lui était pas permis de manifester le dégoût que lui inspiraient ses propres créations.

Cette maigre consolation lui permettait de supporter l’enfer qu’était devenue sa vie. Car il souffrait à chaque seconde de devoir transmettre fidèlement – et avec tout son talent – une vision du monde qui le répugnait. Les maîtres qu’il servait parce qu’il ne pouvait pas faire autrement incarnaient tout ce qu’il détestait, et il devait se taire pour ne pas mettre en danger la seule personne qui comptât à ses yeux…

Au crépuscule, les sculpteurs rangeaient leurs outils dans de simples boîtes de bois et rentraient chez eux. Dès l’aube, ils se remettraient à l’ouvrage, chacun retrouvant les créatures de cauchemar qui avaient sans nul doute hanté jusqu’à son sommeil.

L’architecte déterminait les zones à couvrir de statues et c’était lui qui décidait de leur taille. Pour le reste, les disciples du frère Narev détenaient l’autorité, et c’étaient leurs horribles fantasmes que Richard devait immortaliser dans la pierre.

La laideur et la violence les fascinaient. Étrange pour des hommes qui tenaient d’interminables discours sur la charité et l’esprit de sacrifice…

Le bloc que sculptait Richard était destiné à l’entrée principale du Fief. Un demi-cercle de colonnes reliées par un mur d’enceinte formerait le fond de l’esplanade. Richard avait été chargé de sculpter les scènes qui orneraient le frontispice de l’arche qui dominerait le grand escalier de marbre donnant accès à la place.

Cette entrée devrait immédiatement préparer à l’esthétique très particulière du palais. Selon Neal, le frère Narev entendait que la statue qui se dresserait au centre de l’esplanade soit la plus frappante de toutes. En l’apercevant, les visiteurs seraient accablés par le poids de leur culpabilité et révulsés par l’ignoble perversité de l’humanité. Entourée d’un cadran solaire, cette œuvre colossale montrerait des pécheurs prosternés devant la Lumière du Créateur. Un appel au sacrifice et à l’oubli de soi des plus frappants…

Les descriptions détaillées de Neal avaient donné la nausée à Richard…

Dernier à quitter le chantier, il s’engagea sur la route sinueuse qui conduisait à l’atelier de Victor. Avec l’arrivée de l’automne, la forge redevenait un endroit fréquentable, car on n’y mourait plus de chaud. Dans la région, les hivers n’étaient jamais très rudes, mais quand on en serait là, venir se réchauffer dans l’atelier, les jours de pluie, aurait certainement son charme.

— Richard ! s’écria Victor dès qu’il aperçut son ami. (Sans nul doute, il devinait la raison de sa visite.) Je suis sacrément content de te voir ! Va donc t’asseoir devant la porte de derrière de l’entrepôt. Quand j’aurai fini d’entasser le charbon pour demain, il se peut que je vienne te tenir compagnie.

— J’en serai ravi, répondit Richard avec un sourire.

Il fit le tour de l’atelier, ouvrit la double porte de l’entrepôt et admira le bloc de marbre à la lueur du soleil couchant. Il venait souvent contempler le monolithe. Après une journée passée à créer des horreurs, imaginer la beauté qui se cachait encore dans les entrailles du marbre lui remontait le moral. Parfois, cette manière subtile d’équilibrer les choses lui semblait la seule façon de ne pas sombrer dans la folie.

Il approcha du bloc, le caressa du bout des doigts et frissonna.

Quand il se retourna, il découvrit Victor, campé sur le seuil de l’entrepôt, un sourire amical sur les lèvres.

— Après le musée des horreurs, tu te purifies l’œil devant ma statue ?

Richard hocha simplement la tête.

— Allez, viens t’asseoir avec moi et savourer un peu de lardo.

Les deux amis s’assirent à leur place habituelle et mangèrent en silence.

— Tu n’aurais pas besoin de venir ici pour te purifier, dit Victor quand ils eurent fini de se régaler. Ta femme aussi est très belle…

Richard ne fit pas de commentaire.

— Tu ne m’avais jamais parlé d’elle… À vrai dire, j’ignorais son existence jusqu’au jour où elle est venue me voir. Je supposais que tu étais marié, et je pensais que ton épouse te ressemblait. Pourquoi ne l’as-tu même jamais évoquée devant moi ?

Richard haussa les épaules.

— J’espère que tu ne m’en voudras pas, mais elle n’est pas le genre de compagne que j’imaginais pour toi… Tu permets que je te pose quelques questions à son sujet ?

— Victor, je suis fatigué, et je préférerais ne pas parler d’elle. De toute façon, il n’y a rien à dire. C’est ma femme, et voilà tout.

— Peut-être, mais il n’est pas bon, pour un homme, de sculpter des ignominies pendant la journée, et de rentrer chez lui pour retrouver une… Bon sang ! quelle mouche me pique ? Excuse-moi, Richard, je raconte n’importe quoi. Nicci est une très jolie femme.

— C’est ce qu’on dit, oui…

— Et elle se soucie vraiment de toi.

Là non plus, Richard n’émit pas de commentaire.

— Ishaq et moi avons tenté de te tirer de prison en proposant des pièces d’or. Ça n’aurait pas suffi, avec ce crétin pompeux de Muskin ! Nicci l’a admirablement bien manœuvré. Sans elle, tu aurais fini inhumé dans le ciel.

— Donc, elle a parlé de mes talents de sculpteur pour me sauver ?

— Exactement ! C’est elle qui t’a fait libérer et qui t’a obtenu ce travail.

Victor attendit une réaction de son ami, n’en obtint aucune et se résigna à changer de sujet.

— Comment trouves-tu mes nouveaux burins ?

— Excellents, mais il m’en faudrait un avec une lame plus fine…

— Tu l’auras, ne t’inquiète pas ! Tiens, prends une autre tranche de lardo…

— Et tes livraisons de métal, ça se passe bien ?

— Ne te fais pas de souci… Ishaq te remplace très bien. Il n’est pas aussi bon que toi, mais il se débrouille. Il m’approvisionne bien, et tout le monde l’apprécie. Lui, il se réjouit d’avoir pris le taureau par les cornes, et d’oublier un peu les comités. Les autorités veulent que le chantier avance, du coup, elles ferment les yeux. Faval m’a demandé de tes nouvelles. Il est content d’Ishaq, mais tu lui manques…

Richard sourit en repensant au petit charbonnier surexcité.

— Je suis heureux qu’Ishaq continue à lui acheter sa production.

Il y avait décidément beaucoup de braves gens dans l’Ancien Monde. Richard les avait toujours tenus pour des adversaires, et voilà qu’il était ami avec plusieurs d’entre eux. Ce n’était pas la première fois qu’il faisait cette expérience. Quand on les connaissait, tous les hommes se ressemblaient.

Ils se rangeaient immanquablement dans deux catégories. Ceux qui avaient soif de liberté et luttaient pour mieux vivre, et ceux qui se laissaient porter par les événements, convaincus qu’un chef ou un gouvernement prendrait soin d’eux. En échange d’un confort très relatif, ceux-ci renonçaient à tout ce qui faisait la valeur de la vie…

Kamil et Nabbi se levèrent d’un bond et sourirent pour accueillir Richard.

— Nous avons travaillé sur nos sculptures, annonça Kamil. Tu veux venir y jeter un coup d’œil ?

Richard passa un bras autour des épaules de l’adolescent.

— Bien sûr ! Allons voir ce que vous avez fait aujourd’hui.

Les trois amis gagnèrent la cour, où les deux garçons s’échinaient à sculpter des visages sur une bûche. Jusqu’à présent, le résultat n’avait rien de renversant.

— Eh bien, Kamil, dit Richard, c’est pas mal du tout. Toi aussi, Nabbi.

Si rudimentaire que fût la technique des adolescents, leurs personnages souriaient, et cela suffisait à les rendre superbes aux yeux de Richard. Ces ébauches étaient plus vivantes que le travail des maîtres sculpteurs qu’il voyait chaque jour à l’œuvre sur le chantier.

— C’est vrai ? demanda Kamil. Tu penses que nous pourrions faire ce métier ?

— Plus tard, peut-être… Il vous reste beaucoup à apprendre, puis il faudra vous exercer, comme tous les artistes. Regardez ce visage, sur la droite. Quel est le problème, selon vous ?

— Je n’en sais trop rien, avoua Kamil après avoir étudié la sculpture.

— Et toi, Nabbi ?

— Il n’a pas l’air réel, mais j’ignore pourquoi…

— Regarde mes yeux. Tu vois la différence ?

— Ils n’ont pas la même forme, avança Kamil.

— Et ils sont plus près l’un de l’autre, pas de chaque côté de la tête, ajouta Nabbi.

— Bien observé !

Richard lissa un petit carré de terre d’où on avait récemment retiré des carottes et y dessina du bout d’un index l’esquisse d’un visage.

— Vous voyez ? En rapprochant les yeux, on obtient plus de réalisme.

Les deux adolescents observèrent attentivement l’ébauche.

— J’ai compris, dit Kamil. Je vais faire une autre sculpture, et elle sera meilleure.

— C’est la bonne réaction, approuva Richard en tapotant l’épaule de son ami.

— Un jour, nous pourrons peut-être travailler avec toi, fit Nabbi, plein d’espoir.

— Rien n’est impossible, se contenta de répondre Richard.

Il quitta ses amis et gagna sa chambre, où Nicci l’attendait, le repas déjà prêt. Sur la table, un bol de soupe fumait près de la lampe à huile.

— Comment était le travail, aujourd’hui ? demanda la Sœur de l’Obscurité pendant que Richard se lavait les mains dans la cuvette.

— Comme tous les jours…

— Et tu parviens à supporter ça ?

— Ai-je un autre choix ? Je peux m’accrocher ou laisser tomber. Tu veux savoir si j’ai l’intention de me suicider ?

— Ce n’était pas le sens de ma question.

Richard s’essuya les mains et reposa la serviette près de la cuvette.

— D’ailleurs, comment pourrais-je ne pas être content de l’emploi que tu m’as trouvé ?

— Victor t’a raconté ?

— Pas vraiment, mais c’était facile à reconstituer. Il m’a dit que tu étais très belle, et que tu m’avais sauvé la vie.

— Je n’ai pas pu faire autrement ! L’Ordre ne t’aurait pas libéré si tu n’avais pas eu une qualification.

Ce soir, Richard avait une conscience plus aiguë du ballet mortel que Nicci et lui dansaient jour après jour. Elle se sentait en sécurité derrière un bouclier bien commode : avoir agi pour le sauver. Mais cela lui donnait en même temps l’occasion de voir comment il réagissait. Bref, elle poursuivait son étrange quête…

La journée de travail avait vidé Richard de ses forces. Et maintenant, voilà qu’il devait se battre contre Nicci. Épuisé, il se laissa tomber sur son lit.

La fatigue était un élément essentiel de toute bataille. Elle l’écrasait autant que lorsqu’il maniait l’épée, jadis, et l’enjeu de son combat contre Nicci était le même que celui de ses précédentes guerres. La vie, la mort, la liberté…

Un ballet mortel, oui… Comme l’existence elle-même, au fond, puisque tout être vivant était tôt ou tard condamné à mourir.

— Je veux te demander quelque chose, Nicci…

— Quoi donc ?

— Sais-tu si Kahlan est toujours vivante ?

— Bien sûr ! Je la sens en permanence à travers le lien.

— Et elle n’est pas…

— Richard, elle se porte très bien ! Ne laisse pas cette angoisse te dévorer l’âme.

Richard dévisagea un long moment sa geôlière.

Puis il baissa les yeux, s’allongea et se tourna sur le côté.

— Je t’ai fait de la soupe… Tu devrais manger un peu, après une si longue journée de travail.

— Je n’ai pas faim.

Chassant Nicci de ses pensées, Richard tenta de se souvenir des magnifiques yeux verts de Kahlan.

Hélas, il s’endormit comme une masse.

Chapitre 60

Richard plaqua la lame du burin sur son front, comme il l’avait si souvent fait avec celle de l’Épée de Vérité, avant un combat. Ce qui l’attendait était une sorte de bataille, il n’en doutait pas un instant. Un combat sans pitié entre la vie et la mort.

— Ma lame, sers-moi fidèlement aujourd’hui, murmura-t-il.

Le manche du burin était octogonal afin d’assurer une meilleure prise quand on avait les mains moites. Victor avait fait un travail magnifique, donnant à la pointerolle l’angle et le coefficient de taille parfaits pour ce que Richard voulait en faire. Très fier de sa réalisation, le forgeron avait gravé ses initiales sur une des facettes.

Très lourd, ce burin ferait éclater franchement la pierre et éliminerait en un temps record la matière superflue. Mais il fissurerait le marbre sur une profondeur d’environ deux pouces, générant un réseau de craquelures d’un diamètre cinq ou six fois supérieur. Un seul coup un peu trop appuyé sur un défaut invisible du marbre, et le bloc entier pouvait se fissurer puis éclater.

Un burin plus fin et plus léger « blesserait » moins le marbre, mais éliminerait peu de matière superflue. Cela dit, même avec une lame du plus petit calibre, Richard savait qu’il ne devrait pas approcher de plus d’un demi-pouce de ce qui serait la surface de la statue. Le réseau de craquelures en « toile d’araignée » laissé par un burin faisait perdre de la translucidité au matériau et interdisait l’obtention d’un poli de haute qualité.

Pour que le marbre ressemble à de la peau, il fallait approcher prudemment de la couche finale et éviter absolument qu’elle soit endommagée par un outil.

Après le dégrossissage, Richard utiliserait des gradines moyennes pour affiner les formes qu’il désirait donner à la pierre. Arrivé à un pouce de la couche finale, il utiliserait des gradines plus fines afin de travailler le marbre sans le fracturer. Passant sans cesse à des outils de plus en plus petits et précis, il aurait recours, pour la finition, à des burins droits souvent deux fois moins larges que son auriculaire.

Sur le chantier, les sculpteurs n’allaient jamais au-delà de cette phase. En travaillant ainsi, on obtenait des surfaces rugueuses qui ressemblaient plus à du bois qu’à de la chair, et il était impossible de modeler fidèlement les muscles et les os. Du coup, les personnages étaient privés de leur humanité.

Sur cette statue, le vrai travail commencerait là où les sculpteurs de l’Ordre s’arrêtaient. Avec ses râpes, Richard donnerait une forme parfaite aux muscles et aux os, et il parviendrait même à restituer les veines apparentes, sur les bras de ses personnages. Quand ce serait fait, les rifloirs élimineraient les dernières traces de coups de burin. Après plusieurs passages de pierre ponce, pour faire disparaître les traces des rifloirs, la surface serait prête pour la finition à la pâte à polir appliquée d’abord avec un morceau de cuir, puis un carré de tissu, et enfin une poignée de paille.

S’il ne commettait pas d’erreur, Richard réaliserait son rêve : transformer la pierre en chair et lui conférer toute la noblesse de l’humanité.

Sa pointerolle dans la main gauche, il posa la lame contre le marbre et leva la masse qu’il tenait dans la main droite.

Le cœur battant la chamade, il eut le sentiment de capter, au plus profond de la pierre, des pulsations qui faisaient écho aux siennes.

L’osmose était le maître mot de l’art, mais il fallait mettre la main à la pâte pour le savoir – d’où le gouffre qui existait presque toujours entre les critiques et les artistes…

Avant de frapper son premier coup de masse, Richard pensa à Kahlan. Près d’un an s’était écoulé depuis qu’il l’avait regardée dans les yeux pour la dernière fois. Après un hiver passé en sécurité, elle avait dû quitter la cabane pour aller braver des dangers qu’il pouvait hélas parfaitement imaginer.

Un instant, Richard faillit céder au désespoir. Pourquoi s’entêtait-il à vivre, puisqu’elle lui manquait tellement et qu’il ne la reverrait sûrement pas ? Quelle indomptable force, en lui, s’acharnait à le pousser en avant alors qu’il se serait volontiers arrêté sur le bord du chemin pour s’allonger et attendre la fin ?

Comme chaque soir, il souhaita une bonne nuit à sa bien-aimée. Puis il la chassa de ses pensées – conscientes, en tout cas – pour se concentrer sur la tâche qui l’attendait.

Après s’être assuré que la pointe du burin était bien positionnée à quatre-vingt-dix degrés de sa cible, le Sourcier donna son premier coup de masse.

Sous la violence du coup, des éclats de marbre volèrent dans les airs.

Voilà, la bataille était commencée !

À la lumière des lampes que lui avait laissées Victor, Richard s’immergea dans son travail, frappant coup après coup. Des éclats de pierre lui entaillèrent les bras et la poitrine, mais il ne s’en soucia pas, car le marbre, devant ses yeux, commençait à prendre la forme qu’il souhaitait lui donner.

Le bruit de la masse qui s’abattait sur la pointerolle évoquait à ses oreilles une musique militaire, et les éclats de marbre qui tombaient sur le sol ressemblaient à des ennemis abattus. Comme une colonne de poussière soulevée par les sabots de destriers, une brume blanche tourbillonnait autour de lui.

Richard savait très exactement quel résultat il voulait obtenir. Ayant réfléchi à ce qu’il fallait faire, et à la façon de s’y prendre, il n’avait plus besoin de méditer. Un observateur non initié aurait cru qu’il sculptait d’instinct, mais ce n’était pas ça du tout. À moins de postuler qu’il fût possible, à force de préparation et d’exercice, de se fabriquer un instinct…

Couverts de poussière blanche, ses vêtements noirs à l’origine étaient désormais de la même couleur que le marbre. L’osmose, la fusion… Oui, c’était bien cela, la clé de tout.

Pourtant, contrairement à la pierre, ses bras constellés de coupures saignaient. Mais dans une bataille, il fallait bien que quelqu’un verse son sang…

De temps en temps, Richard ouvrait la double porte et, avec un balai, poussait dehors la poussière blanche qui lui arrivait à certains moments jusqu’aux chevilles. Quand il sortait pour jeter les gravats dehors, l’air frais de la nuit le dégrisait un peu, le temps qu’il reprenne son souffle. Mais il ne tardait pas à rentrer et à refermer la porte pour reprendre son duel contre le monolithe.

Pour la première fois depuis un an, le Sourcier se sentait libre. En sculptant, il était le seul maître à bord, et personne ne pouvait lui dire ce qu’il devait faire ou ne pas faire.

Cet art ne lui imposait qu’une règle : rechercher à tout prix la perfection. Ses outils à la main, il n’était sous les ordres de personne et ne portait plus de chaînes. L’œuvre finale, qui lui coûterait sans doute sa tête, serait la négation de tout ce que représentait l’Ordre Impérial. Car il avait l’intention de représenter la vie.

Dès qu’ils verraient la statue, les frères le condamneraient à mort. Mais ce serait trop tard, puisqu’ils n’auraient pas pu l’empêcher de sculpter son œuvre.

Chaque coup de masse l’approchait de son objectif final, et il les portait avec la violence d’un guerrier. Mais sans sacrifier la précision, et en dosant néanmoins ses forces. Pour plus de sécurité, il avait d’ailleurs renoncé à commencer le dégrossissage avec une masse de tailleur de pierre. Cet outil à la tête spéciale évitait d’utiliser un burin, et on éliminait beaucoup plus vite la matière superflue. Mais en frappant ainsi le marbre, surtout quand il avait un défaut, comme celui-là, on risquait de faire éclater le bloc. Et même si la pierre, au début, était résistante et particulièrement difficile à casser, il s’agissait d’un risque que Richard ne pouvait pas courir.

Pour les trous qu’il devrait percer, il avait prévu de se faire fabriquer par Victor un jeu de trépans de tous les calibres. En enroulant une corde d’arc autour du manche de l’outil, puis en la déroulant très vite, on obtenait un mouvement de rotation assez rapide pour pénétrer dans le marbre.

Le défaut du bloc lui avait valu de longues heures de réflexion tourmentée. Le mieux, avait-il conclu, était d’éliminer toute la partie fragilisée du monolithe. Mais avant, afin d’éviter une fissuration en réseau, il devrait percer des trous pour réduire la résistance interne du matériau. D’abord dans la fissure – le travail le plus délicat – puis tout autour, pour affaiblir la pierre dans la zone défectueuse et, en quelque sorte, découper une grande « tranche » qui engloberait toute la craquelure.

L’œuvre finale représenterait deux personnages : un homme et une femme. Quand Richard aurait terminé la phase préliminaire, l’espace qui les séparerait correspondrait à la partie fissurée du bloc. Le « défaut de la cuirasse » éliminé, les deux colonnes de marbre restantes seraient assez solides pour supporter d’être sculptées. La fissure prenant naissance à la base du monolithe, il ne l’aurait pas totalement éradiquée, mais suffisamment réduite pour qu’elle ne risque pas de ruiner son travail. C’était tout le secret de la méthode qu’il avait imaginée : éliminer le point faible, et travailler sur la partie saine du marbre.

Loin de se lamenter parce que le bloc n’était pas parfait, Richard s’en réjouissait. Primo, parce que Victor n’aurait jamais pu s’offrir le monolithe s’il avait été impeccable. Secundo, parce que cet obstacle supplémentaire l’avait forcé à réfléchir à la façon de sculpter cette masse de marbre. Le concept même de la statue avait dérivé de là. Avec une matière première sans défaut, il ne serait sans doute pas parvenu au même résultat.

En travaillant, Richard se sentit de plus en plus gagné par la fièvre de la bataille. Le bloc se dressait devant lui, et il devait le délester de sa matière inutile pour atteindre l’essence même de sa création. Chaque fois qu’un gros fragment se détachait, s’écrasant sur le sol avec un bruit de fin du monde, on eût dit qu’il venait d’abattre un géant. Immanquablement, des éclats et de la poussière tombaient sur le « cadavre », l’ensevelissant dignement.

Chaque fois qu’il ouvrait la porte pour nettoyer son atelier improvisé, Richard jetait un coup d’œil au bloc et s’émerveillait de le voir peu à peu prendre la forme qu’il avait mentalement imaginée. Les personnages étaient encore enchâssés dans le marbre, leurs bras et leurs jambes loin d’être dégagés, mais ils venaient lentement au monde, comme des silhouettes qui se précisent en sortant d’un épais brouillard.

Pour les bras, Richard devrait être prudent. Afin qu’ils ne se cassent pas, il devrait utiliser ses trépans et procéder comme avec la partie défectueuse pour retirer le marbre qui les entourait.

Quand la lumière du jour filtra de la haute fenêtre, le Sourcier sursauta. Il avait travaillé toute la nuit sans s’en apercevoir !

Reculant un peu, il admira l’ébauche qu’il venait de réaliser. Les personnages n’étaient encore que deux cônes informes, mais on distinguait nettement leurs bras, qui seraient bientôt libérés de l’emprise de la pierre. Les personnages qu’il devait sculpter pour l’Ordre restaient toujours encastrés dans la masse, rigides comme des cadavres et incapables de donner l’illusion du mouvement.

En une nuit, Richard avait éliminé environ la moitié de la masse originelle du bloc. Il aurait aimé continuer à travailler, mais c’était impossible.

S’emparant de la bâche que Victor lui avait procurée, il recouvrit la statue.

Quand il ouvrit la double porte, le forgeron l’attendait, assis près d’un impressionnant monticule de gravats.

— Richard, tu as travaillé toute la nuit !

— On dirait bien, oui…

— Tout blanc, comme ça, tu as l’air d’un esprit du bien… Comment s’est passée ta bataille contre la pierre ?

Richard ne trouva pas les mots pour répondre. Mais son sourire en dit beaucoup plus long qu’un interminable discours.

— Je vois, je vois…, fit Victor sans cacher sa jubilation. Tu dois être épuisé, mon pauvre ami. Viens t’asseoir et repose-toi un peu avant de te régaler de lardo.

Nicci entendit Kamil et Nabbi saluer joyeusement Richard, qui devait venir d’apparaître dans la rue, puis dévaler les marches pour courir à sa rencontre. Se campant devant la fenêtre, elle vit les deux adolescents accueillir leur ami à grand renfort de tapes sur les épaules. Elle aussi était ravie qu’il rentre au crépuscule, pour une fois.

Depuis qu’il travaillait sur la statue commandée par le frère Narev, elle ne le voyait presque plus. Comment supportait-il de se consacrer à une œuvre qui le répugnait ? Chaque coup de burin devait lui retourner le cœur…

Pourtant, il semblait plein d’enthousiasme. Presque tous les jours, après avoir passé des heures à sculpter des scènes édifiantes, sur les murs du palais, il s’échinait sur sa commande jusqu’à très tard dans la nuit. Lorsqu’il rentrait, et bien qu’il fût épuisé, il semblait ne pas pouvoir tenir en place. Certains soirs, il dormait à peine deux heures, filait s’occuper de la statue et enchaînait sur sa journée de travail officielle.

Richard semblait indestructible, et la Sœur de l’Obscurité se demandait comment il faisait. Lorsqu’il dormait moins d’une heure, avant d’entamer sa séance de nuit, elle l’implorait de se reposer un peu, mais il ne l’écoutait jamais, arguant qu’il n’avait aucune envie de retourner en prison. Manquer de sommeil, disait-il, était préférable à dormir six pieds sous terre.

Depuis qu’il vivait dans l’Ancien Monde, Richard était plus élancé et musclé que jamais. Travailler physiquement avait développé et affiné sa silhouette. Quand il enlevait sa chemise pour aller la rincer à l’eau claire, au lavoir, Nicci était troublée au point d’en avoir les genoux tremblants.

Elle entendit des bruits de pas dans le couloir, puis capta les échos des voix excitées de Kamil et de Nabbi. D’un ton mesuré, comme toujours, Richard leur répondait avec une infinie patience.

Même mort de fatigue, il prenait toujours le temps de parler avec ses deux amis et les autres résidents de l’immeuble. Sans nul doute, il allait descendre dans l’arrière-cour pour jeter un coup d’œil aux sculptures des deux garçons.

Pendant la journée, Kamil et Nabbi tenaient lieu d’hommes d’entretien et de jardiniers – surtout quand il s’agissait de retourner la terre, un travail que les femmes n’aimaient pas. Passant leur temps à laver, peindre et réparer, ils attendaient avec impatience les louanges ou les critiques (assez rares) de Richard. Avec Nicci, les deux adolescents se montraient extrêmement serviables. Après tout, elle était l’épouse de leur idole.

Quand Richard entra, la Sœur de l’Obscurité était occupée à couper des carottes et des oignons pour une jardinière de légumes.

— Je suis juste passé manger un morceau, dit-il en se laissant tomber sur une chaise. Après, je filerai, parce que la statue ne doit pas prendre de retard.

— Le ragoût est pour demain, mais je t’ai préparé du millet.

— Tu l’as accommodé avec quelque chose de plus appétissant ?

— Désolée, mais je n’avais pas assez d’argent pour ça…

Richard acquiesça sans se plaindre.

Malgré sa fatigue, il y avait dans son regard une passion intérieure qui accélérait les battements du cœur de Nicci. Cette vitalité qu’elle avait vue en lui au Palais des Prophètes, le premier jour, était à son zénith depuis le soir où elle avait failli lui transpercer le cœur avec un couteau.

— Demain, il y aura une bonne jardinière, avec les légumes du potager…

Perdu dans sa vision intérieure, Richard hocha distraitement la tête.

Nicci servit une assiette de millet et la posa devant Richard. Elle n’en avait pas laissé beaucoup dans la casserole, mais il avait plus besoin de manger qu’elle. Après avoir passé la matinée à faire la queue pour acheter le millet, il lui avait fallu des heures pour le débarrasser des asticots. Moins méticuleuses, certaines femmes faisaient cuire le tout assez longtemps pour qu’on ne remarque plus la présence des parasites, mais elle aurait détesté traiter ainsi Richard.

Tout en coupant ses carottes, elle parvint enfin à prononcer les mots qui lui brûlaient les lèvres :

— Richard, je veux t’accompagner sur le chantier et voir la statue que tu es en train de sculpter pour le frère Narev.

— Je souhaite que tu l’admires, Nicci, mais pas avant qu’elle soit terminée.

— Pourquoi ?

— Ne peux-tu pas me faire confiance, pour une fois ? Laisse-moi finir, et tu découvriras la statue…

Nicci sentit son estomac se nouer. Cette affaire était vraiment capitale pour lui…

— Tu ne copies pas le modèle, n’est-ce pas ?

Richard leva les yeux de son assiette de millet.

— Exact… Je sculpte ce que j’ai envie de créer, et ce que les gens ont besoin de voir…

Nicci déglutit péniblement. Le moment qu’elle attendait depuis le début était arrivé. Richard avait failli baisser les bras, puis son énergie lui était revenue, et à présent, il était prêt à mourir pour une idée.

Elle détourna la tête, fuyant ses magnifiques yeux gris.

— J’attendrai que tu aies fini, si c’est si important pour toi…

Maintenant, Nicci savait pourquoi Richard était tellement exalté, ces derniers temps. Les étincelles qu’elle avait vues briller dans les yeux de son père, puis dans ceux du Sourcier, avaient un lien avec cet état de surexcitation. Cette idée même donnait le tournis à la Sœur de l’Obscurité.

En dernière analyse, il s’agissait d’une affaire de vie ou de mort…

— Tu es sûr de ce que tu fais, Richard ?

— Oui.

— Dans ce cas, j’accéderai à ta requête.

Le lendemain, Nicci se leva très tôt pour être sûre d’obtenir du pain. Richard serait ravi d’en avoir avec ses légumes, et elle tenait à lui faire plaisir.

Kamil lui proposa de faire la queue à sa place, mais elle avait très envie de sortir. Elle demanda donc au garçon de surveiller la jardinière qui mijotait sur la cheminée, puis quitta l’immeuble.

Le ciel plombé et l’air mordant annonçaient l’arrivée imminente de l’hiver. Comme toujours, les rues grouillaient de malheureux à la recherche d’un emploi, de charrettes chargées de tout ce qu’on pouvait imaginer et de chariots qui, pour l’essentiel, transportaient du matériel destiné au chantier. Nicci marcha prudemment, car la chaussée était constellée de trous, et dut se concentrer pour fendre le plus vite possible la foule qui avançait à une lenteur exaspérante.

Les traîne-misère venus à Altur’Rang avec l’espoir de trouver du travail erraient comme des automates dans les artères d’une cité indifférente à leur malheur. Devant les boulangeries, les queues étaient plus longues que jamais. Au moins, l’Ordre s’assurait que les citoyens aient du pain, même s’il était le plus souvent rassis et sans saveur. Avec une telle affluence, il fallait arriver tôt, parce que les boulangeries étaient souvent en rupture de stock dès le début de l’après-midi.

Certains jours, tout le monde était excité parce qu’on murmurait que plusieurs variétés de pain seraient disponibles, pour une fois. Aujourd’hui, Nicci comptait bien acheter un peu de beurre, histoire de gâter Richard. Avec le pain, c’était le produit alimentaire le moins cher, mais on n’en trouvait quasiment jamais.

Après quelque cent quatre-vingts ans passés à aider les autres, Nicci devait reconnaître qu’ils allaient toujours aussi mal. Dans le Nouveau Monde, cependant, la situation était bien meilleure. Bientôt, quand l’Ordre Impérial y aurait pris le pouvoir, les nantis pourraient subvenir aux besoins des nécessiteux, et l’humanité entière vivrait dignement. C’était l’objectif de l’Ordre, et il ferait en sorte qu’il en aille ainsi.

La boulangerie étant à l’intersection de deux rues, la queue commençait sur un trottoir puis se prolongeait sur celui d’une autre voie.

Alors qu’elle franchissait l’angle du pâté de maisons, après des heures d’attente, Nicci aperçut dans la foule un visage qu’elle aurait reconnu entre mille.

Au début, elle n’en crut pas ses yeux. Que faisait cette femme ici ?

Au moment où sa quête approchait du dénouement, elle n’avait aucune intention de le découvrir. Avec Richard, elle n’était plus loin de la conclusion, et tout le reste devrait attendre…

Nicci tira son châle noir sur ses cheveux et le noua sous son menton. Puis elle se plaqua contre le mur, prenant garde à rester dissimulée derrière une femme à la silhouette plus que rondelette.

Sœur Alessandra remontait la rue en dévisageant les clients de la boulangerie. On eût dit un prédateur à la recherche d’une victime.

Deviner quel gibier elle chassait n’était pas difficile.

En temps normal, Nicci aurait été ravie de croiser le chemin de son ancienne formatrice. Et si possible, de régler avec elle de très anciens comptes. Mais ce n’était pas le moment.

Bien dissimulée, elle regarda Alessandra s’éloigner puis se perdre dans la foule.

Chapitre 63

La main ferme et sûre, Richard fit glisser sa gradine le long des plis du pagne de marbre blanc de son personnage. Concentré pour éliminer une très fine couche de matériau, il était immergé dans son travail, et plus rien au monde ne pouvait l’atteindre.

Composée d’une multitude de petites pointes, la gradine était réservée au travail de précision, et le Sourcier la maniait avec le même respect que son épée. Quand il eut terminé la finition, il tendit la main en arrière et posa l’outil sur un établi, prenant garde à le poser sur le bois, et non sur un autre burin dont le contact risquerait d’émousser ses pointes. Toujours à l’aveugle, il saisit une autre gradine – d’un calibre encore plus fin – et élimina les traces laissées par l’intervention de la précédente.

Du bout des doigts – aussi blancs que ceux d’un boulanger travaillant de la farine –, Richard vérifia la texture de la surface qu’il venait de rectifier. Jusqu’au polissage final, les défauts mineurs se détectaient plus facilement au toucher que par un examen visuel.

Prenant une gradine encore plus fine, le Sourcier corrigea de minuscules imperfections. Désormais, il faisait davantage de la dentelle que de la sculpture.

Il lui avait fallu des semaines pour en arriver à ce qui serait la couche finale, et en être à travailler la « chair » le remplissait de bonheur. Depuis la commande de Neal, il avait passé ses journées à transformer la pierre en symbole de mort et de dévastation. La nuit, au contraire, il donnait la vie à ce qui serait son chef-d’œuvre. Un perpétuel numéro d’équilibriste entre l’esclavage et la liberté.

Chaque fois qu’un frère lui demandait où en était la statue, Richard s’efforçait de dissimuler sa satisfaction. Pour y parvenir, il avait un petit truc : repenser au modèle qu’on lui avait remis.

Tête baissée, il assurait à son interlocuteur que la statue serait prête à temps pour la cérémonie, car il faisait tout son possible pour racheter ses fautes.

La notion de « rachat » aiguillait les frères sur une voie mystico-philosophique qui leur faisait oublier complètement la statue. Voir que le pénitent était épuisé les comblait d’aise, et la nature de son travail passait au second plan. Après tout, il y avait des œuvres d’art partout sur le site du futur Fief, et toutes avaient pour but de stigmatiser l’humanité. Alors, une de plus ou de moins…

Comme les individus, les œuvres n’importaient pas pour ces hommes. En tout cas, pas individuellement… Seul l’effet de masse comptait, et avec le nombre de sculpteurs qui s’échinaient sur le chantier, le frère Narev et ses successeurs auraient largement assez de représentations réalistes pour prêcher pendant mille ans la culpabilité et le sens du sacrifice.

Très intelligemment, Richard insistait sur ses nuits sans sommeil et ses chiches repas. Convaincus que la souffrance librement consentie était le chemin royal menant à la rédemption, les frères n’insistaient pas…

Passant aux bras de son personnage masculin, le Sourcier sélectionna une gradine encore plus fine et entreprit de les peaufiner. Ayant observé ses collègues pendant qu’ils travaillaient, il savait qu’un muscle vivant était soumis à une tension interne chaque fois qu’il effectuait un mouvement. Avec le marbre, toute la difficulté était de rendre cette vie qui se manifestait sous la peau. Souvent, il observait son propre bras, remuant les doigts pour observer le subtil frémissement des veines et des tendons. Comme dans beaucoup de domaines, tout le secret était une affaire d’équilibre. Si on forçait le trait, l’œuvre devenait une caricature, un peu comme les horreurs dont l’Ordre raffolait. Si on ne l’appuyait pas assez, le personnage avait l’air d’un cadavre – paisible, certes, mais un cadavre quand même…

Pour la femme, ses souvenirs suffisaient, et il n’avait pas besoin de modèle.

Richard voulait que la statue célèbre le mouvement, la vivacité d’esprit et la lucidité. Trois qualités, en somme, très éloignées du monde minéral. Mais l’art, pour lui, était une transmutation, et cela n’avait donc rien de paradoxal.

Dans l’Ancien Monde, toutes les sculptures représentaient la misère et la mort. La sienne serait une ode à la vie – et plus encore, à la volonté de rester vivant envers et contre tout.

Les deux personnages l’aidaient à oublier sa captivité et son impuissance. Ils incarnaient la liberté et, par conséquent, le triomphe de la raison contre les sentiments primaux. Bref, la prédominance de la pensée sur la matière…

Non sans agacement, Richard constata que la lumière du jour filtrait déjà de la haute fenêtre de l’entrepôt. Une fois de plus, il avait travaillé toute la nuit… Artistiquement, la lumière naturelle ne le gênait pas, car elle flattait franchement les volumes de son œuvre. Mais avec l’arrivée du jour, il allait devoir abandonner la vie pour se remettre au service de la mort, sur le chantier. Au moins, ce travail-là ne lui demandait aucun effort, et il pouvait reconstituer un peu ses forces créatrices.

Alors qu’il rectifiait une ultime mâchure, sur le bras du personnage, quelqu’un frappa à la porte. C’était Victor, sans aucun doute… Qu’il le veuille ou non, Richard allait devoir cesser de travailler.

Il dénoua le foulard rouge qu’il portait sur le nez et la bouche pour ne pas respirer trop de poussière de marbre. Un petit truc que lui avait appris Victor, qui le tenait des tailleurs de pierre et des sculpteurs de Cavatura.

— J’arrive ! lança-t-il à l’attention du forgeron.

Sautant du socle de la statue, d’où les jambes des personnages émergeaient un peu au-dessus des chevilles, il s’étira, tous les muscles douloureux, et bâilla à s’en décrocher la mâchoire. Passion ou pas, le manque de sommeil le minait…

Ramassant la bâche, il la posa à regret sur ses personnages, le cœur serré à l’idée de ne plus les voir jusqu’au soir. Puis il alla ouvrir la porte.

— Tu as l’air d’un fantôme ! lança Victor.

Richard épousseta ses vêtements aussi blancs qu’un tapis de neige.

— J’ai peur d’avoir perdu toute notion du temps…

— Tu as jeté un coup d’œil dans l’atelier, hier soir ?

— Non. Pourquoi, j’aurais dû ?

Victor eut un grand sourire.

— Priska m’a livré le cadran solaire. C’est Ishaq qui s’est chargé du transport… Viens voir…

Richard suivit son ami dans la remise où avait été entreposé le modèle en fer de la rune géante. Pour le moment, le cadran solaire était encore en pièces détachées, car Priska n’avait pas pu le couler en un seul bloc. Le moment venu, Victor se chargerait du montage et du soudage. Le piédestal qui soutiendrait le cadran était impressionnant, mais d’une rare finesse pour une pièce si massive. Sachant qu’il travaillait pour Richard, Priska avait donné le meilleur de lui-même.

— C’est magnifique, dit Richard.

— N’est-ce pas ? Priska a toujours été bon, mais là, il s’est surpassé !

Victor passa un doigt sur les curieux symboles noirs enchâssés dans le bronze.

— Notre ami le fondeur m’a expliqué qu’Altur’Rang, il y a très longtemps, était une ville libre. En hommage à cette époque, il a orné le cadran de lettres tirées de l’alphabet de son ancienne langue natale. Le frère Neal les a vus, et il a beaucoup aimé, parce qu’il a cru que c’était pour flatter l’empereur, lui aussi natif d’Altur’Rang.

— La langue de notre ami était esthétique, dit Richard. Je ne m’étonne pas qu’il ait un esprit si subtil…

— Tu viens manger un peu de lardo ? demanda Victor.

— Non, le soleil est déjà levé, et je dois aller prendre mon poste sur le chantier. Mais d’abord, laisse-moi te montrer où ira la partie en bronze.

Les deux hommes soulevèrent le piédestal et le portèrent à travers l’atelier. Quand ils y entrèrent, Victor aperçut pour la première fois la statue. Malgré la bâche, il écarquilla les yeux, comme si son imagination lui permettait de voir à travers.

— Alors, ton travail avance ? lança-t-il. Et tu en es content ?

— Mon ami, tu en jugeras bientôt par toi-même. La cérémonie aura lieu dans deux semaines, et je serai prêt. Avant qu’on me tue, nous aurons le temps de nous gorger de beauté ensemble.

Victor haussa les épaules.

— Ne sois pas pessimiste, mon ami. En voyant tant de beauté, les frères seront peut-être conquis.

Richard n’entretenait aucune illusion à ce sujet, mais il ne voulut pas ruiner le moral de son compagnon.

Une idée lui revenant à l’esprit, il sortit une feuille de parchemin et la tendit au forgeron.

— Je ne voulais pas que Priska grave des mots entiers à l’intérieur du cadran, parce qu’il ne fallait pas que les mauvaises personnes les voient. Pourras-tu graver ceux-là sur la face arrière, au même niveau que les symboles noirs ?

Victor déplia la feuille… et se décomposa.

— Les frères vont t’accuser de trahison !

— Et alors ? Ils ne pourront pas me tuer deux fois !

— Tu as pensé à la torture ? Ce sont des experts, sais-tu ? Tu as déjà vu un homme inhumé dans le ciel alors qu’il est encore vivant ? On ne le pend pas, on l’attache à un poteau, et les vautours, alléchés par ses blessures, viennent le dévorer vif.

— Les vautours de l’Ordre m’ont déjà arraché des lambeaux de chair, mon ami. Depuis des mois, je suis un mort en sursis… Alors, feras-tu ce que je te demande ?

Victor jeta un nouveau coup d’œil à la feuille.

— Trahison ou pas, j’aime ces mots, soupira-t-il. Tu peux compter sur moi.

Richard tapota l’épaule du forgeron et lui sourit.

— Je n’en attendais pas moins de toi. Maintenant, regarde où doit être fixé le piédestal.

Le Sourcier souleva la bâche juste ce qu’il fallait pour dévoiler le socle.

— J’ai prévu une surface plane, à l’arrière de la statue. Comme j’ignorais où seraient les trous de fixation du moulage, ce sera à toi de les percer et de les remplir de plomb, pour les pas de vis. Quand le piédestal sera en place, je calculerai l’angle du trou qu’il me faudra percer dans la main du personnage pour y glisser le gnomon.

— Tu l’auras bientôt, et je te fabriquerai un trépan de la dimension voulue.

— Et une râpe ronde, pour la finition du trou ?

— Bien entendu… (Les deux hommes se dirigèrent vers la double porte de l’entrepôt.) Tu n’as pas peur que je vienne jeter un coup d’œil pendant que tu travailles sur tes ignobles statues ?

— Victor, je sais que tu attends de voir toute la noblesse qu’aura cette statue lorsqu’elle sera terminée. Tu n’es pas homme à te priver bêtement d’une expérience pareille…

— Tu as raison… Ce soir, viens me voir après ton travail. Tu auras du lardo, nous parlerons de beauté, et nous évoquerons l’époque lointaine où le monde était un endroit fréquentable…

Richard écoutait à peine son ami. Tournant la tête vers la statue, il devina sous la bâche les formes qu’il connaissait si bien. Le soir même, il passerait au polissage. Enfin, il allait transformer la pierre en chair !

Un fichu sur la tête pour se protéger du vent mordant, Nicci se hâtait dans la ruelle étroite. Un homme qui marchait dans le sens inverse la percuta, non qu’il fût pressé, plutôt parce qu’il ne semblait pas savoir où il allait. Nicci le foudroya du regard, mais il ne parut pas s’en apercevoir.

Son sac de graines de tournesol serré contre la poitrine, la Sœur de l’Obscurité continua son chemin. Pour éviter d’être bousculée, elle marcha le plus près possible des façades en bois vermoulu des maisons.

Des malheureux erraient partout dans les quartiers pauvres de la ville. À la recherche d’un travail, d’un logement et de nourriture, ils finissaient souvent, à la nuit tombée, par s’endormir sous le premier porche venu ou dans un caniveau.

Nicci voulait faire la queue devant la boulangerie. Selon les rumeurs, il y aurait peut-être du beurre, aujourd’hui… Richard avait promis de rentrer dîner, et il fallait que le repas de ce soir soit particulièrement bon. Même si ses muscles devenaient de plus en plus impressionnants, Richard avait perdu du poids.

Quand Nicci était enfant, les cuisinières de sa mère faisaient souvent des gâteaux à base de graines de tournesol. Lorsqu’on beurrait les tranches, c’était un vrai délice…

La Sœur de l’Obscurité s’inquiétait de plus en plus. La cérémonie approchait, et Richard affirmait que sa statue serait prête. Il en parlait avec un calme qui n’augurait rien de bon, comme s’il avait fait la paix avec son destin.

On aurait cru entendre un condamné qui ne se rebellait plus contre son imminente exécution.

Quand il conversait avec Nicci, et quel que soit le sujet, il semblait absent, et la fascinante lueur brillait dans ses yeux. Dans la vallée de larmes qu’était le monde, la Sœur de l’Obscurité n’avait plus qu’un espoir : comprendre pourquoi les hommes comme son père et Richard gardaient le désir de vivre et de lutter alors que tout semblait perdu. S’il y avait une raison d’aimer la vie, comme cela le laissait penser, elle devait absolument la découvrir.

Un bruit qu’elle connaissait bien attira son attention. Assis sous un porche, un mendiant faisait tintinnabuler deux ou trois piécettes dans une sébile en métal.

Nicci crut entendre le cliquetis des chaînes invisibles qu’elle portait aux chevilles. Depuis toujours, elle était l’esclave des nécessiteux, et partout où elle allait, la sébile d’un mendiant lui rappelait qu’elle n’échapperait pas à sa malédiction.

Une fois encore, elle ne put se résoudre à faire comme si elle était sourde.

Des larmes aux yeux, car Richard n’aurait pas le beurre qu’il méritait tant, Nicci se prépara à sacrifier son dernier sou. Le mendiant n’avait rien. Elle possédait au moins un sac de graines de tournesol. Une équation impitoyable. Acheter du beurre à Richard, alors que cet homme crevait de faim, aurait été le comble de l’égoïsme.

Le désir de garder son dernier sou montrait à quel point elle était mauvaise. Même si Richard l’avait gagné à la sueur de son front, penser à lui acheter du beurre avec était un crime. Pourquoi Richard aurait-il eu une friandise ? Il était en bonne santé, capable de travailler et fort comme un taureau. Au nom de quoi aurait-il eu en plus des privilèges ?

Nicci crut voir sa mère la regarder, déçue que le sou ne soit pas déjà tombé dans la sébile du pauvre homme.

Pourquoi ne pouvait-elle jamais se montrer à la hauteur des critères moraux de sa mère ? Quand on naissait maléfique, ne pouvait-on jamais s’amender ?

Nicci se retourna et laissa tomber la pièce dans la sébile du mendiant.

Les autres passants faisaient de grands détours pour éviter le loqueteux. S’efforçant de ne pas le regarder, ils restaient sourds au chant désespéré de sa sébile. Comment pouvaient-ils ignorer à ce point les enseignements de l’Ordre ? Pourquoi devait-elle toujours faire le bien à la place des gens ?

Baissant les yeux sur le mendiant, Nicci eut la nausée en découvrant à quel point il était crasseux. Pis que tout, on voyait des poux grouiller dans ses cheveux gris sales et huileux.

À travers la fente de l’écharpe souillée d’immondices qui lui enveloppait le visage, le miséreux regarda sa bienfaitrice.

Le peu que Nicci vit de sa peau la fit frissonner. On eût dit du parchemin brûlé, comme si l’homme avait rôti dans les flammes du royaume des morts. Mais ses yeux…

… Oui, ses yeux étaient atroces. Le regard d’un…

Lançant une main aux doigts racornis, le mendiant saisit le poignet de la Sœur de l’Obscurité.

— Nicci ! grogna-t-il, l’attirant inexorablement vers lui.

À cet instant, alors qu’elle était assez près de lui pour que ses poux lui sautent dessus, Nicci identifia le miséreux.

— Kadar Kardeef ?

— Tu me reconnais ? Même dans cet état ?

Nicci ne répondit pas, mais Kardeef dut lire dans son regard qu’elle l’avait cru mort depuis longtemps.

— Tu te souviens de la fillette dont tu t’es si gentiment occupée ? C’est elle qui a convaincu les villageois de me sauver. Elle ne m’a pas laissé rôtir parce qu’elle te détestait, comprends-tu ? Pour se venger de toi, elle m’a soigné avec un dévouement admirable. Au fond, elle aidait un de ses frères humains, comme ton enseignement le prescrit.

» Moi, j’aurais donné cher pour mourir ! Tu veux une confidence ? Je n’aurais jamais cru qu’on pouvait souffrir autant et continuer à vivre. Mais j’ai résisté, parce que je rêvais au jour où je te verrais crever ! Après ce que tu m’as fait, je veux que le Gardien enfonce à tout jamais ses griffes dans ton âme.

Nicci plissa les yeux pour étudier les grotesques cicatrices de l’ancien commandant.

— Et tu veux te venger parce que je t’ai mis à cuire ?

— Non, parce que tu m’as forcé à te supplier alors que mes hommes étaient là. Sans compter ces maudits villageois. Ils m’ont sauvé à cause de mes cris, et parce qu’ils te détestaient. C’est cet affront que je veux laver. En ne t’assurant pas que j’étais mort, tu m’as condamné à devenir un monstre auquel on jette des pièces en plissant le nez de dégoût.

Nicci eut un sourire glacial.

— Eh bien, Kadar, si tu veux crever, je suis à ton service.

L’homme lâcha le poignet de Nicci comme s’il était brûlant. Dans sa démence, il avait cru sentir le pouvoir qu’elle ne possédait plus.

— Tue-moi ! cria-t-il en crachant au visage de celle qu’il prenait toujours pour la Maîtresse de la Mort. Foudroie-moi sur place, maudite sorcière !

D’un coup de poignet, Nicci fit glisser jusqu’à sa paume le dacra qu’elle gardait en permanence sous sa manche. Cette arme magique était la préférée des sœurs des deux obédiences. Où qu’on enfonçât la lame pointue, le coup était mortel. Nicci ne disposait plus de cette magie, mais Kardeef l’ignorait. Et de toute façon, même sans pouvoir, un dacra était tout à fait apte à transpercer la poitrine ou le crâne d’un homme.

Kardeef recula. Même s’il désirait mourir, l’idée de sombrer dans le gouffre du néant le terrorisait.

— Pourquoi n’es-tu pas allé voir Jagang ? lui demanda Nicci. Il ne t’aurait pas laissé dans la misère. Vous étiez des frères d’armes, et c’est un lien qui compte pour lui.

— Tu adorerais ça, pas vrai ? Me voir vivre des miettes qui tombent de la table de l’empereur te plairait ! La reine esclave, assise à côté de son maître, et ravie de jeter un os à un chien nommé Kadar Kardeef. Montrer ma déchéance à Jagang ? Jamais, tu m’entends ?

— Quelle déchéance ? Tu as été blessé, c’est tout. Vous êtes tous les deux des soldats, et vous savez ce que c’est…

Kadar saisit de nouveau le poignet de Nicci.

— Aux yeux de Jagang, je suis mort en héros. Pas question qu’il sache que j’ai pleurniché, comme tous les minables que nous avons écrasés sous nos bottes.

Nicci appuya la pointe de son dacra sur le ventre de Kardeef.

— Tue-moi, te dis-je ! (L’homme la lâcha et écarta les bras.) Achève-moi, comme tu aurais dû le faire ce jour-là. Dans ce village, tu n’as pas fini le travail, alors profite de l’occasion…

Nicci sourit de nouveau.

— La mort n’est pas vraiment une punition… Chaque jour que tu vis est une torture. Mais tu n’as pas besoin de moi pour te le dire…

— Nicci, ai-je jamais été cruel ou brutal avec toi ? Que t’avais-je fait pour mériter que tu me traites ainsi ?

Comment pouvait-il poser une telle question ? Quand il s’« amusait » avec elle, ne s’était-il jamais aperçu du calvaire qu’elle vivait ? Mais l’Ordre avait besoin d’hommes comme lui pour améliorer le sort de l’humanité. Qu’importaient les tourments d’une simple femme face à un objectif si élevé ?

La Sœur de l’Obscurité se détourna et s’enfuit comme si elle avait le Gardien à ses trousses.

— Merci pour la pièce ! lui lança ironiquement Kardeef. Tu aurais dû me donner ce que je te demandais, Nicci ! Oui, tu aurais dû me tuer !

Nicci l’entendit à peine, car elle n’avait plus qu’une idée en tête : rentrer chez elle et se laver la tête pour noyer les poux qu’elle sentait ramper sur son cuir chevelu.

Chapitre 64

Richard jeta sur le sol sa poignée de paille, puis il épousseta les brins accrochés au tablier de cuir qu’il avait revêtu pour l’occasion. Après des heures passées à frotter contre le marbre la paille enduite de pâte à polir, ses bras lui faisaient un mal de chien.

Mais devant la qualité de son polissage, visible à la manière dont la pierre reflétait la lumière, il oublia ces petites misères.

Les deux personnages émergeaient du socle brut de la statue. Sur la base de leurs mollets, Richard n’avait pas utilisé de rifloir pour éliminer les marques des différentes gradines dont il s’était servi tout au long du processus. Une omission volontaire, pour que tout le monde voie que le miracle de la pierre transformée en chair était le résultat du travail d’un homme, pas d’une intervention bienveillante de quelque improbable Créateur.

L’homme et la femme étaient deux fois plus grands que le Sourcier. Si le personnage féminin symbolisait son amour pour Kahlan – il n’aurait pas pu l’exclure de son travail, car elle incarnait pour lui la compagne idéale –, il ne s’agissait pas exactement d’elle, mais plutôt de son essence, comme avec Bravoure…

Un homme et une femme de bien se tenaient côte à côte, unis par leurs objectifs communs et la détermination de les atteindre. Ils se complétaient, illustrant les deux composantes de la nature humaine.

Quelques jours auparavant, alors que Richard travaillait sur le chantier, Victor et ses ouvriers avaient mis en place le piédestal et le cadran solaire. Bien entendu, ils n’avaient à aucun moment soulevé la bâche plus qu’il n’était nécessaire. Peu après, le Sourcier avait percé dans la main de l’homme le trou qui permettrait de lui faire « tenir » le gnomon. Après une finition à la râpe ronde, comme prévu, il avait glissé la longue tige d’or terminée par une boule dans la paume du personnage, puis procédé à l’ultime polissage de la main.

Victor ne se tenait plus d’impatience à l’idée de voir la statue. Dans quelques jours, toutes ses attentes seraient comblées…

À la lumière de la haute fenêtre, Richard s’autorisa à admirer son œuvre pendant quelques minutes. Aujourd’hui, il n’était pas allé sur le chantier afin de pouvoir préparer la statue à son transfert sur l’esplanade, le soir même. Dans l’atelier, de l’autre côté de la porte communicante, les ouvriers de Victor travaillaient d’arrache-pied sur les dernières commandes du frère Narev.

Dans la pénombre, car le soir tombait déjà, Richard constata que son œuvre était exactement comme il l’avait rêvée. Les personnages semblaient sur le point de prendre leur première inspiration et de faire leur premier pas. Ils avaient des os, des muscles, une peau presque vivante…

La transmutation du marbre en chair.

Il ne restait plus qu’un détail à ajouter. Richard s’empara d’un maillet et d’un burin très pointu.

Quand il regardait la statue, le Sourcier se demandait souvent si Kahlan n’avait pas raison de croire que sa magie l’aidait à sculpter. À chaque fois, il se répondait par la négative. Il s’agissait d’un acte conscient contrôlé par son intelligence, et rien de plus !

Ses outils à la main, Richard vécut un moment fabuleux : savourer la fierté d’avoir réalisé une œuvre qui correspondait en tout point à ce qu’il avait imaginé.

Pendant ces quelques minutes, la statue, parfaitement achevée, n’appartenait qu’à lui.

En cet instant-là, ce que pensaient les autres n’avait aucune importance. Face à sa création, Richard savait qu’il avait atteint son but, et rien ne viendrait jamais gâcher cette certitude.

S’agenouillant, il plaqua la lame du burin contre le marbre et s’apprêta à donner ses ultimes coups de maillet.

Tirant sur son nez et sa bouche le foulard rouge protecteur, il grava sur le socle le titre de sa statue…

Tapie à l’angle d’un bâtiment, Nicci observait le flanc de la colline, où Richard quittait l’atelier dans lequel il avait sculpté la commande du frère Narev. Il partait sans doute chercher les hommes qui se chargeraient du transport.

La Sœur de l’Obscurité remarqua qu’il avait fermé la porte, mais sans remettre la chaîne en place. À l’évidence, il prévoyait de ne pas être absent longtemps.

Sur tout le flanc de la colline, on avait installé des ateliers qui produisaient un vacarme assourdissant. Des hommes grouillaient partout, et beaucoup de ceux qui étaient passés à côté de Nicci lui avaient jeté des œillades plus ou moins lubriques. Les foudroyant du regard, la Sœur de l’Obscurité n’avait eu aucune peine à se débarrasser de ces importuns.

Dès que Richard ne fut plus en vue, elle prit le chemin de l’atelier du forgeron. Pour découvrir la statue, elle avait promis d’attendre que Richard en ait terminé. C’était le cas, et elle ne reniait donc pas sa parole.

Pourtant, elle se sentait mal à l’aise, comme si elle était sur le point de profaner un site sacré. Richard ne l’avait pas invitée à venir voir la statue. Puisque l’œuvre était achevée, pourquoi aurait-elle attendu plus longtemps ?

Elle ne voulait pas découvrir l’œuvre de Richard sur l’esplanade, en même temps que tout le monde. Seule devant la statue, elle saurait peut-être enfin ce qu’elle cherchait auprès du Sourcier déchu. Ce que l’Ordre attendait de cette inauguration ne l’intéressait pas davantage que les réactions de la populace, qui ne verrait rien, de toute façon. Elle était personnellement impliquée dans cette affaire, et pour en dénouer tous les fils, elle avait besoin d’intimité.

Elle arriva devant la porte sans qu’aucun malotru ne l’importune. Regardant autour d’elle, elle vit que les travailleurs, très affairés, ne lui accordaient aucune attention.

Ouvrant un des battants, elle se glissa dans l’entrepôt.

Il y faisait sombre, mais la statue était éclairée par la lumière qui filtrait d’une haute fenêtre. Sans regarder la création de Richard, car elle voulait la découvrir de face, Nicci la contourna lentement, les yeux rivés sur le sol.

Une fois en position, elle leva la tête.

Son regard erra sur les jambes, les vêtements puis le torse des deux personnages. Un instant, elle eut l’impression qu’un poing géant lui serrait le cœur pour l’empêcher de battre.

Ce qu’elle voyait était l’exact reflet des étincelles qui dansaient dans les yeux de Richard. Une transmutation de la matière en pure pensée…

Et pour Nicci, cette révélation était un choc, comme si elle avait été frappée par la foudre.

À cet instant, sa vie entière, avec tout ce qu’elle avait vu, entendu ou fait, sembla se concentrer en un vortex de violence émotionnelle qui lui arracha un cri de douleur mêlée d’extase.

La beauté de ce travail était hallucinante. Mais ce n’était rien comparé à la splendeur de ce que Richard avait voulu représenter.

Nicci remarqua les deux mots gravés sur le socle de marbre :

La Vie.

Submergée par un torrent de sentiments contradictoires – la honte, la fierté, la terreur, la béatitude, le dégoût et l’admiration –, la Sœur de l’Obscurité tomba à genoux et éclata en sanglots.

Mais pour verser de pures larmes de joie.

Chapitre 69

Richard entendit des bruits de pas dans le couloir. La vieille femme était partie chercher du secours, et elle en avait peut-être trouvé. Dans le lointain, le Sourcier captait des cris sporadiques et des explosions magiques. Les combats continuaient, et de pauvres gens y laissaient la vie…

— Richard ? lança une voix féminine.

Le Sourcier tourna les yeux vers la silhouette qui approchait de lui.

— Qui êtes-vous ? parvint-il à souffler.

La femme s’agenouilla près de lui – et lâcha un petit cri en apercevant Kahlan étendue sur le sol.

— Qu’est-il arrivé à la Mère Inquisitrice ?

— Qui êtes-vous ? répéta Richard, méfiant.

Comment cette femme pouvait-elle connaître Kahlan ?

— Sœur Alessandra… Je suis en ville depuis un moment, à la recherche de Nicci, et… Laissons ça pour plus tard, c’est une trop longue histoire ! J’ai croisé dans le couloir une femme qui m’a demandé de secourir l’homme qui a sculpté la statue. Je voulais te contacter depuis longtemps, mais… Oh ! voilà que je recommence à bavasser ! Où es-tu blessé, je peux essayer de te guérir.

— Une épée m’a traversé le ventre… La plaie est sous mes mains.

Alessandra ne dit rien pendant un moment, puis elle examina la blessure… et marmonna une prière.

— Je vais pouvoir t’aider. J’avais peur que…

— Non, il faut que ce soit Nicci !

— Nicci ? Mais où est-elle ? Anna m’a envoyée à sa recherche, et…

Richard tourna les yeux vers Kahlan.

— Et elle, vous pouvez l’aider ?

— Hélas, non… Un sort la lie à Nicci. Je le sais parce que la Mère Inquisitrice me l’a dit, l’hiver dernier. Le sortilège de Nicci ferait écran à mon pouvoir.

— Est-elle encore…

Alessandra se pencha sur Kahlan et l’examina.

— Oui, elle vit toujours.

Richard en soupira de soulagement – au prix d’une explosion de douleur.

— Ne bouge pas, lui conseilla Alessandra.

— Mais il me faut Nicci pour…

— Tu saignes beaucoup, Richard. Dans quelques minutes, tu auras perdu trop de sang. Si nous attendons, je ne serai plus en mesure de t’aider, car tu seras trop près du royaume des morts pour que la magie puisse te ramener. Il faut agir maintenant !

» De plus, je suis ici pour neutraliser Nicci, et je la connais mieux que personne au monde. Comment peux-tu songer à mettre ta vie entre ses mains ? Elle n’est pas digne de confiance.

— Ce n’est pas une affaire de confiance. Je suis certain que…

— Nicci est une Sœur de l’Obscurité. Je le sais, parce que c’est moi qui l’ai entraînée sur le chemin des ténèbres. Aujourd’hui, j’ai l’intention de la ramener vers la lumière. Avant que j’y sois parvenue, il sera impossible de se fier à elle. Richard, le temps presse ! Veux-tu vivre ou mourir ?

Tout ça pour rien… Accablé, Richard sentit une larme perler à sa paupière puis rouler sur sa joue.

— Je choisis la vie, dit-il.

— Je m’en doutais, parce que j’ai vu la statue. Allons, retire tes mains, que je puisse travailler !

Richard écarta les bras pour révéler sa blessure. Vaincu par la douleur, il ne parvenait plus à penser à autre chose.

Quand le pouvoir s’infiltra en lui, il dut serrer les dents pour ne pas crier.

— Courage ! dit Alessandra. C’est une sale blessure. Tu vas souffrir, mais ça ira mieux bientôt.

— Je sais…, souffla Richard. Allez-y !

La magie d’Alessandra lui brûla les entrailles comme si on l’avait forcé à avaler des boulets de charbon chauffés au rouge. Au moment où il allait hurler de douleur, son calvaire cessa d’un coup. Les yeux fermés, il se raidit, certain que ça allait recommencer. Mais il sentit les mains de la sœur s’écarter de son ventre…

Ouvrant les yeux, il vit l’expression stupéfaite d’Alessandra. Un instant, il se demanda ce qui lui arrivait.

Puis il aperçut la pointe de l’épée qui dépassait de sa poitrine. Portant les mains à sa gorge, la sœur tenta de crier, mais le flot de sang qui jaillit de sa bouche l’en empêcha.

Une main squelettique la poussa sur le côté.

Alessandra avait été tuée par l’épée dont Richard s’était servi pour affronter Kahlan. Terrorisé, il tenta de saisir la garde de l’Épée de Vérité, mais, d’un coup de pied, l’assassin de la sœur la propulsa loin de lui.

— Tu es un fauteur de troubles, Richard Cypher, dit une voix grinçante sinistrement familière. Mais par bonheur, c’est terminé.

Le frère Narev baissa sur le Sourcier un regard méprisant.

— Ta minable révolte sera bientôt écrasée, je t’en donne ma parole juste avant ton départ pour le royaume des morts. L’émeute ne durera pas, et les gens reprendront leurs esprits. Tu es un extrémiste, Cypher ! En cela, tu ne peux convaincre que des fanatiques. Les citoyens ordinaires savent qu’ils doivent se dévouer pour les autres. Tous tes efforts n’auront servi à rien !

Narev fit un grand geste circulaire, comme s’il guidait des visiteurs dans le nouveau palais.

— Un endroit parfait pour mourir, n’est-ce pas ? Ces pièces seront des salles d’interrogatoire, quand le Fief sera achevé. Tu as évité le pire une fois, mais ce soir, tu ne t’en sortiras pas.

» Moi, je résiderai longtemps ici – assez pour voir l’Ordre imposer un comportement moral au monde. Dans ces sous-sols, les subversifs comme toi avoueront leurs crimes et dénonceront leurs complices. Je voulais que tu le saches, avant d’aller rejoindre le Gardien.

Narev recourba les doigts pour invoquer sa magie. Conscient que le coup de grâce ne tarderait plus, Richard reprit la main de Kahlan.

Une lumière blanche auréola les mains du frère. Bientôt, un éclair mortel en jaillirait.

Mais la lueur changea de couleur, tournant au jaune foncé.

Hurlant de rage, Narev secoua frénétiquement les mains.

— Tu es un sorcier ! cria-t-il. Ta magie te protège. Qui es-tu donc ?

— Ton pire cauchemar, Narev… Un homme lucide que tes mensonges ne peuvent pas tromper, et un sorcier que tes sortilèges ne réussiront pas à tuer.

Narev essaya d’écraser le visage du Sourcier d’un coup de pied. Avec ses dernières forces, Richard parvint à dévier l’attaque, puis à saisir au vol la cheville de son agresseur.

Narev réussit à ne pas tomber et il se débattit pour se dégager, imposant au blessé un effort qui lui donna le sentiment que ses entrailles se déchiraient de l’intérieur.

Richard tenta de ne pas lâcher prise. En vain.

Une fois libre de ses mouvements, Narev se pencha et referma la main sur la garde de l’épée enfoncée entre les omoplates d’Alessandra. L’arme étant coincée, il dut s’y reprendre à plusieurs fois, ses bottes glissant sur le sol trempé.

Une fois armé, comprit Richard, le guide spirituel de l’Ordre serait un bourreau très efficace.

Avec l’énergie du désespoir, le Sourcier se jeta dans les jambes de Narev, qui bascula en arrière. Le ventre littéralement en feu, Richard roula sur son adversaire pour l’empêcher de se relever.

Narev lui griffa le visage, décidé à lui crever les yeux. Détournant la tête, Richard referma les mains sur la soutane du frère, se hissa à la force du poignet le long de son torse, puis le saisit à la gorge.

Narev imita sa manœuvre. Haletant sous l’effort, les deux hommes tentaient de s’étrangler, et le premier qui lâcherait prise aurait perdu la partie.

Plus aguerri au combat, Richard réussit à poser ses pouces sur la trachée-artère de son adversaire. Maintenant, il lui suffirait d’appuyer pour…

Narev essaya de rouler sur lui-même pour se débarrasser de son agresseur. Plaçant ses jambes de manière à l’en empêcher, Richard pesa de tout son poids sur la poitrine du vieil homme. Après avoir manié une masse et un burin pendant des mois, il était beaucoup plus fort que le frère. Mais sa blessure l’affaiblissait, et il ne tiendrait plus longtemps…

Par bonheur, Narev semblait se fatiguer encore plus vite que lui. Peu à peu, ses doigts se faisaient moins puissants sur la gorge du Sourcier.

Quand ils la lâchèrent enfin, Richard comprit qu’il avait gagné. Les muscles bandés, il ne lui restait plus qu’à attendre la mort de Narev.

Les mains du frère s’accrochèrent à ses épaules. Un ultime geste désespéré…

Soudain, retrouvant toute leur vigueur, elles volèrent jusqu’à la tête de Richard et se refermèrent sur ses cheveux.

Narev parvint à dégager sa jambe gauche et enfonça son genou dans le ventre de Richard.

La douleur explosa, submergeant son champ de vision…

En reprenant conscience, la tête encore dans un brouillard, Nicci entendit un rire mauvais qu’elle reconnut aussitôt.

La puanteur lui rappelait également quelque chose.

Kadar Kardeef !

Puis la Sœur de l’Obscurité entendit le crépitement caractéristique d’une torche. Ouvrant les yeux, elle vit que l’ancien militaire lui passait la flamme devant le visage, si près que la chaleur était insupportable. C’était sans doute ça qui l’avait réveillée.

De la poix brûlante tombait de la torche. Quand un morceau s’écrasa sur sa cuisse, Nicci hurla de douleur.

— On dirait que la vengeance, ce soir, est un plat qui se mange chaud, ricana Kadar.

— Je me fiche de ce que tu m’infligeras ! Te faire rôtir m’a enchanté l’âme, et je me suis réjouie de t’entendre supplier.

— Vraiment ? Eh bien, ce sera ton tour, dans pas très longtemps. Tu n’imagines pas ce que le feu peut faire à quelqu’un. Mais tu ne tarderas pas à le savoir. Toi aussi, tu imploreras ma clémence.

Nicci se débattit, mais Kardeef était trop fort pour elle. Si Kahlan avait été plus près, elle aurait pu neutraliser le sort de maternité. Là, c’était impossible.

La flamme qui dansait devant ses yeux la terrorisait. Pour échapper à son sort, il lui suffisait de couper le « cordon » qui la reliait à l’Inquisitrice. La seconde d’après, son pouvoir redeviendrait disponible, et c’en serait fini de Kadar Kardeef. En tuant Kahlan, Nicci pouvait s’épargner un calvaire.

Mais pour cela, il lui fallait commettre un meurtre.

— Dois-je commencer par ton beau visage, Nicci ? Ou par tes superbes jambes ? Choisis, je t’en prie ! Tu sais que je suis un gentilhomme…

Nicci se débattit de plus belle. Elle méritait de finir ainsi, c’était évident, mais l’idée de brûler vive la poussait au bord du gouffre de la folie.

Tuer Kahlan la répugnait. Cela dit, l’Inquisitrice subirait le même sort qu’elle, et elle était donc condamnée dans tous les cas. Pourtant, il y avait une différence…

Celle qu’elle avait apprise en vivant aux côtés de Richard !

— Puisque tu ne te décides pas, dit Kadar, je vais commencer par le bas. Ainsi, tu crieras plus longtemps.

Il baissa sa torche, la passant sur l’ourlet de la robe noire, qui s’embrasa aussitôt.

Nicci cria de terreur. Avoir peur ainsi était une sensation nouvelle. Pour la première fois depuis qu’elle était toute petite, elle possédait quelque chose qu’elle refusait qu’on lui prenne. Sa vie !

À cet instant, malgré sa panique, Nicci comprit qu’elle ne briserait pas le lien, si affreux que soient les moments qui l’attendaient. Elle ne tuerait pas Kahlan, parce que Richard lui avait apporté la réponse qu’elle cherchait depuis toujours. Après une longue vie de prédatrice – au nom du bien commun, mais ça ne changeait rien –, elle ne finirait pas sur une dernière infamie.

À cause du lien, Kahlan partagerait son agonie, c’était inévitable. Mais ce serait Kadar l’assassin, pas Nicci. Sans le savoir, il aurait tué deux femmes, dont une qui ne lui avait jamais rien fait. Mais ce crime-là ne retomberait pas sur les épaules de Nicci !

Kardeef s’esclaffa en regardant la robe flamber. Tenue par des mains d’acier, Nicci ne pourrait pas échapper à son sort…

Soudain, une silhouette sombre jaillit de nulle part puis percuta Kadar et sa victime. Propulsée sur le sol, Nicci roula sur elle-même… et constata que l’eau croupissante avait éteint sa robe.

La femme qui venait de la sauver s’était déjà relevée et secouait la tête comme pour s’éclaircir les idées. Nicci reconnut Cara, la Mord-Sith de Richard.

Kadar aussi se releva. Furieux, il sauta sur la femme, sa torche encore allumée brandie comme une épée.

Nicci s’interposa, s’empara de la torche au vol et l’écrasa sur le visage du colosse. La poix carbonisant instantanément sa chair boursouflée, la flamme ne tarda pas à embraser sa chemise et ses cheveux.

Kardeef hurla à la mort. D’après ce qu’on racontait, une chair déjà brûlée faisait dix fois plus mal si on l’exposait de nouveau au feu. À voir la réaction de l’ancien commandant, ce devait être exact.

— Vite ! cria Nicci à Cara. Je dois rejoindre Richard.

Laissant Kadar dans la pièce étroite où il brûlerait cette fois jusqu’au bout, les deux femmes sortirent dans le couloir.

Mais la Mord-Sith saisit Nicci par les cheveux et lui brandit son Agiel devant les yeux.

— Donnez-moi une raison de croire que vous voulez vraiment sauver le seigneur Rahl !

— Cara, j’ai vu sa statue, et j’ai compris que je me trompais depuis toujours… N’avez-vous jamais été dans l’erreur ? Au point de commettre des atrocités ? Pouvez-vous comprendre ce qu’on ressent en découvrant qu’on a aveuglément servi le mal et nui à des personnes dignes et respectables ? Richard m’a montré que la vie valait la peine d’être vécue. Mais bien entendu, tout ça vous passe au-dessus de la tête…

Quand Nicci et Cara arrivèrent, Richard gisait sur le dos, pratiquement inconscient. Bizarrement, en guise d’oreiller, sa tête reposait sur une main de marbre…

Agenouillée près de lui, Kahlan pleurait en le regardant mourir.

Nicci sursauta en découvrant les cadavres éparpillés sur le sol. Sœur Alessandra, Neal, Narev…

Dès qu’elle vit Richard de plus près, elle sut que le temps pressait – s’il n’était pas déjà trop tard.

Nicci s’accroupit près de Kahlan, qui touchait le fond du désespoir. Au péril de sa vie, elle avait fait un long voyage pour rejoindre Richard. Et maintenant, il agonisait d’une blessure qu’elle lui avait infligée…

Nicci prit l’Inquisitrice par les épaules et la tira en arrière.

— Kahlan, je dois neutraliser le sort de maternité. Nous n’avons pas beaucoup de temps…

— Je n’ai pas confiance en vous ! Au nom de quoi voudriez-vous nous aider ?

— Parce que je le dois à Richard. À vous deux, en réalité…

— Vous nous avez fait du mal, et maintenant…

— Mère Inquisitrice, coupa Cara, vous n’êtes pas obligée de vous fier à elle. En revanche, vous devez me faire confiance ! Je vous jure que Nicci est en mesure de sauver le seigneur Rahl, et je suis certaine qu’elle fera de son mieux. S’il vous plaît, laissez-la intervenir !

— Pourquoi devrais-je remettre entre ses mains le peu de vie qu’il reste à Richard ?

— Pour qu’elle ait une chance de se racheter, comme celle que m’a offerte le seigneur Rahl.

Kahlan soutint un moment le regard de Cara, puis elle se tourna vers Nicci.

— J’ai été aux portes de la mort, comme lui, et j’ai choisi de vivre. Maintenant, c’est à son tour. Que dois-je faire ?

— Richard et vous avez déjà assez donné… Restez tranquille, et laissez-moi agir.

Kahlan ne protesta pas. Tremblante, couverte de sang – celui de Richard –, elle avait conscience de ne plus rien pouvoir faire pour sauver son bien-aimé.

Nicci s’en chargerait à sa place !

Alors que l’Inquisitrice la regardait dans les yeux, elle embrasa le cordon magique qui les liait, en priant pour que cela ne prenne pas trop de temps.

L’Inquisitrice se raidit, tétanisée par la douleur. Nicci ne s’en étonna pas, car elle éprouvait exactement la même chose.

Un serpent de lumière unit les deux femmes, reliant directement leurs cœurs. Alors qu’il brillait de plus en plus fort, la souffrance augmenta au-delà de l’imaginable.

Ses beaux yeux verts écarquillés, Kahlan ouvrit la bouche pour pousser un cri qui s’étrangla dans sa gorge.

Les racines de la magie profondément enfouie dans le corps des deux femmes vibraient en réponse à l’appel de la lumière.

Nicci posa les mains sur son cœur, au sein même du cordon incandescent, et rappela à elle son pouvoir.

Chapitre 70

Richard prit une inspiration saccadée, puis il ouvrit les yeux. Étrange ment, il reposait dans une position où aucune partie de son corps ne lui faisait mal. Craignant que ça cesse, il redoutait de bouger.

Mais comment pouvait-il se sentir si bien après qu’une épée lui eut traversé le ventre ?

Autour de lui, dans l’obscurité, tout était tranquille. Très loin, il captait les échos d’une bataille, et le sol tremblait parfois sous lui. L’onde de choc d’explosions distantes.

Des gens l’entouraient, et des cadavres gisaient près de lui. On l’avait étendu sur une planche, pour le mettre à l’abri de l’eau, et il était enveloppé dans une épaisse couverture.

La garde de l’Épée de Vérité reposait sous ses doigts. Puisqu’il ne sentait pas la rage de la magie en lui, le Sourcier conclut que l’arme devait être dans son fourreau.

Levant les yeux, il sonda le ciel entre les divers niveaux de planchers et le toit inachevés et constata que l’aube se levait.

— Kahlan ? appela-t-il.

Trois silhouettes se levèrent d’un bond et la plus proche se pencha sur lui.

— Je suis là…, murmura l’Inquisitrice en prenant la main de son mari.

À contrecœur, Richard tâta sa blessure avec sa main libre. Bizarrement, il ne trouva rien…

— Seigneur Rahl, vous êtes réveillé ? demanda une deuxième voix féminine.

— Kahlan, qu’est-il arrivé ?

— Richard, je suis désolée ! C’est moi qui t’ai blessé. Je suis impardon nable. Avant de frapper, j’aurais dû essayer de savoir qui j’affrontais.

— Ne te désole pas, je t’ai laissée gagner…

Un long silence suivit cette révélation.

— Richard, dit enfin Kahlan, il est inutile d’alléger mon fardeau. Je suis coupable, et voilà tout !

— Non, insista le Sourcier, je t’ai laissé une ouverture.

— Bien sûr seigneur Rahl, dit Cara en tapotant l’épaule de son protégé. Bien sûr…

— Non, tu te trompes, c’est la stricte vérité…

Quand la troisième femme se pencha vers lui, Richard serra plus fort la garde de son épée.

— Comment vas-tu ? demanda Nicci de la voix douce qu’il connaissait si bien.

— Tu as neutralisé le sort ?

Nicci leva une main et imita des ciseaux avec l’index et le majeur.

— Il n’existe plus…

— Alors, je suis en pleine forme !

Richard tenta de s’asseoir, mais Nicci l’en empêcha.

— Je ne te demande pas de me pardonner, dit-elle, parce que je ne pourrai jamais te rendre ce que je t’ai volé. Mais j’ai compris à quel point je me trompais, il faut que tu le saches. Toute ma vie, j’ai été aveugle. Ce n’est pas une excuse, crois-moi, seulement un moyen de te dire que tu m’as rendu la vue. En me fournissant la réponse que je cherchais, tu m’as offert la vie, et une raison de continuer à exister.

— Et que vois-tu depuis que tu n’es plus aveugle ?

— La vie ! Tu l’as si bien sculptée que même ceux qui servaient le mal aveuglément, comme moi, ont pu la voir. Tu n’as plus rien à me prouver, Richard. À présent, c’est à moi et à tous ceux que tu as inspirés de te démontrer notre valeur.

— Eh bien, vous avez tous commencé, sinon je ne serais plus en vie.

— Vous allez redevenir une Sœur de la Lumière ? demanda Kahlan à Nicci.

— Non, je serai moi-même, et rien de plus. Mon pouvoir de magicienne m’appartient, et il fait de moi ce que je suis. En aucun cas il ne doit m’enchaîner aux autres sous le prétexte qu’ils en ont envie. C’est ma vie. Elle n’est à personne d’autre que moi – à part peut-être à vous deux.

» Parce que, ensemble, vous m’avez montré la valeur de l’exis tence et l’absolue nécessité de la liberté. Si je dois servir aux côtés de quiconque, dans l’avenir, il faudra que ces personnes partagent les mêmes valeurs.

Richard posa sa main libre sur celle de Nicci.

— Merci de m’avoir sauvé… Pendant un moment, j’ai bien cru avoir commis une erreur en me laissant embrocher par Kahlan.

— Richard, dit l’Inquisitrice, tu n’es pas obligé de soulager ma culpabilité en racontant ça !

Le regard plongé dans celui du Sourcier, Nicci répondit à sa place.

— C’est la stricte vérité. Je vous ai vus combattre, de loin, et il vous a laissé délibérément une ouverture. Il voulait me forcer à le sauver, et donc à neutraliser le lien de maternité. Richard, je suis navrée que tu aies dû subir tout ça. Quand j’ai vu la statue, j’ai pris la décision de vous libérer tous les deux.

Le Sourcier tenta de s’asseoir, mais Nicci l’en empêcha de nouveau.

— Il te faudra un moment pour te rétablir… La blessure a disparu, pas tous ses effets. Tu es vivant et tu te sens bien, mais ça ne te dispensera pas d’une convalescence. L’épreuve a été dure, tu as perdu beaucoup de sang, et tu dois reconstituer tes forces. Montre-toi imprudent, et tu risques d’y laisser la vie.

— D’accord…, capitula Richard. (Il s’assit quand même, mais prudemment, et avec l’aide de Kahlan.) Je tiendrai compte de tes conseils, mais il faut quand même que je remonte sur l’esplanade. (Il se tourna vers sa femme.) Au fait, comment es-tu arrivée ici ? Comment as-tu su que j’y étais ? Et où en est le Nouveau Monde ?

— Nous parlerons de tout ça plus tard… Sache simplement que je voulais être avec toi… Ma vie est à moi, et j’entends la passer près de toi. Au sujet de la guerre, tu avais raison. J’ai mis du temps à le comprendre, je l’avoue… Ensuite, j’ai décidé de venir ici, parce que c’était la seule solution qu’il me restait.

Richard regarda la Mord-Sith.

— Et toi, Cara ?

— Vous savez bien que j’ai toujours rêvé de voyager…

Richard sourit puis se leva avec le soutien de sa femme et de sa meilleure amie. Il se sentait étrangement euphorique, mais il préférait ça à ce qu’il avait éprouvé ces dernières heures.

Kahlan lui tendit son épée. Passant le baudrier autour de son cou, il cala le fourreau contre sa hanche. Maintenant qu’il la connaissait… intimement…, il respectait plus encore l’Épée de Vérité.

— Tu ne peux pas savoir à quel point je suis heureuse de te la rendre, dit Kahlan. (Elle eut un sourire penaud.) De cette façon-là, en tout cas…

Au bout du couloir, Kamil attendait impatiemment en compagnie d’une foule de gens que Richard ne connaissait pas.

— Salut, Kamil ! Je suis rudement content de te revoir.

— Richard, j’ai vu ta statue… Quel dommage qu’elle ait été détruite…

— Ce n’était que du marbre, mon ami. Sa vraie beauté venait de l’idée qu’elle illustrait.

Toutes les personnes présentes dans le couloir hochèrent la tête. À cet instant, Richard reconnut dans la foule la vieille femme à la jambe bandée. Quand il lui sourit, elle lui souffla un baiser du bout des doigts.

— Merci d’avoir eu le courage de sculpter cette œuvre, dit-elle. Nous sommes tous contents que vous ayez survécu à cette nuit, Richard.

Le Sourcier remercia ses nouveaux amis d’un signe de la tête.

Soudain, le sol trembla de nouveau.

— Que se passe-t-il encore ? demanda Richard.

— Les statues, répondit un homme. Les gens les détruisent toutes…

Pendant que certains insurgés abattaient les statues et les murs, d’autres continuaient à se battre partout en ville, comme Richard put le voir à la pâle lueur de l’aube. Apparemment, tout le monde n’adhérait pas à l’idéal qu’incarnait la création du Sourcier. Certaines personnes redoutaient la liberté, et préféraient ne pas avoir à penser par elles-mêmes…

Le site du palais, lui, était sous le contrôle des insurgés. La flamme de la liberté brûlait, et elle continuerait à se propager…

Sur l’esplanade, on n’avait pas touché aux colonnes et au mur d’enceinte. Cet endroit était différent, parce que la statue s’y était dressée. Par respect, les révoltés ne détruiraient pas cette partie du complexe.

Richard passa une botte dans la couche de poussière blanche qui marquait l’éphémère emplacement de son œuvre. C’était tout ce qu’il en restait, car les fragments avaient été emportés. De précieux souvenirs d’une glorieuse journée…

— Richard ! cria une voix familière. Richard !

C’était Victor… Ayant aperçu le Sourcier, Nicci et Kamil, il courait vers eux en compagnie d’Ishaq.

Soutenu par Cara et Kamil, Richard ne trouva pas la force de crier. Souriant, il attendit que ses amis l’aient rejoint.

— Richard, nous avons gagné ! lança le forgeron dès qu’il fut arrivé à la hauteur du petit groupe. Les dignitaires de l’Ordre et les frères survivants sont partis, et…

Le forgeron se tut, car il venait d’apercevoir Kahlan. Près de lui, Ishaq aussi en était bouche bée.

— Vous… vous…, balbutia Victor. Vous êtes la femme qu’aime Richard.

— Comment le savez-vous ?

— Eh bien, j’ai vu la statue…

Malgré la chiche lumière, Richard remarqua que son épouse s’empourprait.

— Moi aussi, et elle ne me ressemblait pas tant que ça, dit-elle, délicieusement modeste.

— Physiquement, c’est vrai, mais son… caractère… Vous avez la même force intérieure.

L’Inquisitrice sourit, touchée par le compliment.

— Victor, Ishaq, dit Richard, je vous présente Kahlan, mon épouse.

Stupéfaits, les deux hommes se tournèrent vers Nicci.

— Comme vous le savez, fit l’ancienne Sœur de l’Obscurité, je ne suis pas une personne très recommandable. Avec mes pouvoirs de magicienne, j’ai forcé Richard à vivre près de moi. Mais comme à vous tous, il m’a montré la noblesse de la vie.

— C’est donc vous qui l’avez sauvé ? demanda Victor.

— Kamil nous a raconté que tu étais blessé, dit Ishaq à Richard, et qu’une magicienne t’avait guéri.

— Oui, Nicci m’a soigné, confirma le Sourcier.

— Eh bien, fit Victor, on peut être pardonné, quand on a sauvé la vie de Richard Cypher.

— Richard Rahl, corrigea le Sourcier.

— Comme tu dis, mon ami ! Aujourd’hui, nous nous appelons tous Richard Rahl !

— Mais lui, c’est le vrai, maître Cascella, intervint Nicci.

— Le seul et l’unique, ajouta Kahlan.

— Et quand on lui parle, marmonna Cara, on dit « seigneur » Rahl. Montrez le respect requis au Sourcier de Vérité, maître de l’empire d’haran et sorcier de guerre qui a eu le bonheur d’épouser la Mère Inquisitrice en personne. (La Mord-Sith tendit la main vers Richard avec la délicatesse d’une habituée des grandes cours.) Le seigneur Rahl, dans toute sa gloire !

Agacé, Richard haussa les épaules. Puis il souleva la garde de son épée, montra à tous le mot « Vérité » qui l’ornait, et laissa l’arme retomber dans son fourreau.

— Quelle merveille ! s’écria Kamil.

Ébahis, Victor et Ishaq mirent un genou en terre et inclinèrent la tête.

— Vous voulez bien arrêter ça ? grogna Richard en foudroyant Cara du regard.

Le forgeron releva prudemment la tête.

— Nous ne savions pas… Seigneur, j’espère que vous ne nous en voulez pas de…

— Victor, c’est moi, ton ami Richard, avec qui tu aimes manger du lardo et des oignons !

— Du lardo ? répéta Kahlan. Vous savez le préparer, Victor ?

Le forgeron se releva d’un bond.

— Vous connaissez cette spécialité ?

— Bien sûr ! Quand j’étais petite, les marbriers qui travaillaient parfois au Palais des Inquisitrices en mangeaient pendant leurs pauses. Souvent, je venais en déguster avec eux. Ils disaient qu’avec ça je deviendrais assez grande et forte pour porter un jour la robe de Mère Inquisitrice. Si je me souviens bien, ils préparaient le lardo dans des moules en marbre…

— Exactement comme moi !

— Vous le laissez vieillir un an ? C’est indispensable pour qu’il soit bon.

— Bien entendu que je respecte la recette ! Pour qui me prenez-vous ?

— Dans ce cas, j’aimerais bien goûter votre lardo, un de ces jours.

Victor passa un bras autour des épaules de Kahlan.

— Et pourquoi pas maintenant, chère épouse de Richard ? J’ai une faim de loup !

Le regard noir, Cara posa une main sur la poitrine du forgeron et, de l’autre, retira le bras qu’il avait osé poser sur Kahlan.

— À part le seigneur Rahl, personne ne touche la Mère Inquisitrice.

Sans s’émouvoir, Victor jeta un regard un rien perplexe à la Mord-Sith.

— Vous avez déjà mangé du lardo ?

— Non.

— Alors, venez aussi ! (Tout joyeux, le forgeron tapa amicalement dans le dos de Cara.) Vous verrez, quand on a goûté mon lardo, on reste ami avec moi pour la vie !

Soutenu cette fois par Kahlan et Victor, Richard prit avec plaisir le chemin de l’atelier.

Chapitre 2

L’homme ralentit le pas quand il vit comment réagissait Jennsen… et remarqua qu’elle brandissait un couteau.

— Je ne voulais pas t’effrayer.

Une voix assez agréable, tout compte fait…

— Eh bien, c’est raté !

Même si la capuche du grand inconnu était relevée, dissimulant son visage, Jennsen eut l’impression qu’il était fasciné par ses cheveux roux – comme la plupart des gens, la première fois qu’ils la voyaient.

— Je le constate, et je te prie de m’excuser.

Malgré cette déclaration apaisante, Jennsen ne baissa pas sa garde et regarda derrière l’homme pour s’assurer qu’il était seul.

Elle détestait s’être laissé surprendre de cette façon. Au plus profond d’elle-même, elle savait qu’elle n’était jamais en sécurité. Pour cela, il n’y avait même pas besoin qu’un ennemi soit furtif. Un simple relâchement de sa vigilance suffisait pour que la fin arrive à n’importe quel moment. Cette idée la désespérait, bien entendu. Si un type comme celui-là pouvait la prendre par surprise, qu’en était-il de son rêve absurde d’être un jour véritablement propriétaire de sa vie ?

Au pied de la falaise de roche noire, le vent balayait l’étendue déserte où il n’y avait qu’elle et deux hommes, l’un mort et l’autre vivant. Aujourd’hui, Jennsen n’imaginait plus que des monstres se cachaient dans les ombres de la forêt, rôdant entre les arbres. Ces angoisses-là remontaient à son enfance, et elle en avait trouvé de bien plus terribles, depuis…

L’homme s’arrêta à une dizaine de pas de Jennsen. À voir son expression, il n’avait pas peur du couteau, mais entendait surtout ne pas effrayer davantage la jeune femme. Apparemment plongé dans ses pensées, il regarda un long moment Jennsen, puis s’arracha à sa mystérieuse fascination et revint à la réalité.

— Je peux comprendre qu’une femme ait peur quand un inconnu approche brusquement d’elle, dit-il. J’aurais passé mon chemin sans t’inquiéter, mais j’ai vu cet homme, sur le sol, et j’ai cru que tu avais besoin d’aide.

Le vent écarta un des pans du manteau vert sombre de l’homme, révélant ses vêtements simples mais de bonne facture. Malgré les ombres de la capuche, Jennsen vit qu’il souriait et elle jugea que ça lui allait bien.

— Il est mort, souffla-t-elle, incapable de trouver autre chose à dire.

Jennsen n’avait pas l’habitude de parler avec des étrangers. À dire vrai, elle conversait exclusivement avec sa mère. Surtout dans des circonstances pareilles, elle ignorait comment réagir face à un inconnu.

— Oh ! je suis navré…, fit l’homme.

Il n’avança pas, mais tendit le cou pour mieux observer le cadavre.

Jennsen fut touchée par cette attention : ne pas approcher d’une personne visiblement nerveuse. En même temps, elle s’irrita que ses sentiments soient si faciles à lire. Elle aurait tant aimé être une femme impossible à sonder…

L’inconnu baissa les yeux sur l’arme que tenait Jennsen.

— Tu dois avoir eu d’excellentes raisons…

D’abord déconcertée, Jennsen comprit ce que ça voulait dire et s’écria :

— Non, ce n’est pas moi !

— Désolé… De si loin, je n’ai pas vu ce qui est arrivé…

Trouvant dérangeant de menacer cet homme avec un couteau, Jennsen baissa le bras.

— Je ne voudrais pas passer pour une folle. Mais vous m’avez surprise, et…

— Je comprends. Oublions ça. Qu’est-il arrivé ?

Jennsen désigna la falaise.

— Je crois qu’il est tombé de la corniche et qu’il s’est brisé le cou. Je n’en suis pas sûre, mais je n’ai pas vu de traces de pas par ici, et il a bien fallu qu’il vienne de quelque part…

Pendant que Jennsen rengainait son couteau, l’inconnu étudia brièvement la falaise.

— On dirait que j’ai bien fait de ne pas choisir ce chemin…

— Je cherchais à découvrir son identité, dit Jennsen en baissant les yeux sur le mort. Afin de pouvoir prévenir quelqu’un, par exemple… Mais je n’ai rien trouvé.

L’inconnu approcha, ses bottes grinçant sur les cailloux, et s’agenouilla de l’autre côté du cadavre – sans doute pour mettre un peu de distance entre la folle au couteau et sa poitrine.

— Je crois que tu as raison, dit-il, il a la nuque brisée… Et il a l’air d’être là depuis quelques heures…

— Je suis passée par ici ce matin, et il n’y a pas d’autres empreintes que les miennes. J’allais relever mes lignes, au bord du lac, et ce mort n’était pas là…

L’inconnu plissa les yeux et inclina la tête pour mieux étudier le visage du cadavre.

— Tu sais qui était cet homme ?

— Aucune idée, non… À part qu’il s’agissait d’un soldat.

— Quel type de soldat ?

Jennsen plissa le front.

— Quel type ? Un soldat d’haran, bien sûr… (Elle s’agenouilla de nouveau afin de pouvoir mieux dévisager l’inconnu.) D’où venez-vous pour être incapable de reconnaître un soldat d’haran ?

L’homme glissa une main sous sa capuche puis se massa la nuque.

— Je ne suis qu’un voyageur de passage, dit-il sans dissimuler sa lassitude.

Cette réponse déconcerta Jennsen.

— Je voyage depuis ma naissance, et je n’ai jamais rencontré quelqu’un qui ne puisse pas reconnaître un soldat d’haran… Comment est-ce possible ?

— Je viens d’arriver en D’Hara…

— Je ne vous crois pas ! D’Hara englobe la plus grande partie du monde.

— Vraiment ? demanda l’homme, visiblement amusé.

Jennsen sentit qu’elle rougissait. Comment avait-elle pu trahir ainsi son ignorance au sujet de la taille réelle du monde ?

— Ce n’est pas comme ça, en réalité ?

L’inconnu secoua la tête.

— Non… Je viens du sud, d’un pays qui n’est pas D’Hara.

Jennsen regarda son interlocuteur, toutes ses angoisses oubliées face aux perspectives que lui ouvrait une notion si surprenante. Au fond, ses rêves n’étaient peut-être pas délirants…

— Et que faites-vous en D’Hara ? demanda-t-elle.

— Je l’ai déjà dit : je voyage…

L’homme semblait épuisé, et Jennsen savait à quel point voyager pouvait être fatigant.

— Cela dit, continua l’inconnu, je sais bien que c’est un soldat d’haran. Tu m’as mal compris… Mais s’agit-il d’un membre d’un régiment régional ? D’un permissionnaire venu visiter sa famille ? D’un type parti boire un coup en ville ? D’un éclaireur ?

— Un éclaireur ? répéta Jennsen, alarmée. Que ferait un éclaireur dans son propre pays ?

L’homme jeta un rapide coup d’œil aux nuages noirs qui s’accumulaient dans le ciel.

— Je n’en sais rien… Je me demandais seulement si tu pouvais m’en dire plus sur lui.

— Non, bien sûr que non ! Je l’ai découvert, c’est tout…

— Les soldats d’harans sont-ils dangereux ? Je veux dire, pour les simples voyageurs ?

Jennsen détourna légèrement la tête pour fuir le regard inquisiteur de l’inconnu.

— Je… Eh bien, je l’ignore. Mais je suppose que oui.

Cette information engageait déjà beaucoup la jeune femme, mais elle ne voulait pas que l’homme ait des ennuis parce qu’elle lui en avait trop peu dit.

— D’après toi, que faisait un soldat seul sur cette corniche ? En général, les militaires se déplacent en groupe.

— Comment pourrais-je répondre ? Pourquoi une femme en saurait-elle plus long sur les soldats qu’un homme qui a sillonné le monde ? Manquez-vous totalement d’imagination ? Ce soldat rentrait peut-être chez lui en pensant à une jolie fille, et c’est pour ça qu’il a glissé. Ce genre d’accident arrive…

L’homme se massa de nouveau la nuque comme si elle lui faisait mal.

— Désolé, j’ai bien peur de dire n’importe quoi… Sans doute parce que je suis fatigué, ce qui m’empêche de penser clairement. Ou parce que je me fais du souci pour toi.

— Que voulez-vous dire ?

— Eh bien, tout soldat appartient à une unité. Du coup, d’autres soldats savent ce qu’il fait et où il va. Un militaire n’est pas libre de ses mouvements comme un trappeur solitaire qui peut disparaître sans que nul s’en aperçoive.

— Un trappeur… ou un voyageur ?

— Un voyageur, si tu préfères… (L’homme eut un petit sourire qui s’effaça très vite.) L’important, c’est que d’autres soldats se lanceront à la recherche de celui-là. S’ils trouvent son cadavre, ils déploieront des troupes un peu partout pour contrôler ce secteur. Puis ils interrogeront tous les gens sur lesquels ils auront mis la main. D’après ce que je sais des soldats d’harans, ce sont des maîtres en matière d’interrogatoire et ils veulent connaître tous les détails au sujet des personnes qui tombent entre leurs mains.

Jennsen en eut l’estomac retourné. Il ne fallait pas que des soldats les interrogent, sa mère et elle. Sinon, l’homme qui s’était tué en tombant de la corniche aurait du même coup signé leur arrêt de mort.

— Mais quels sont les risques que…

— Je dis simplement que je détesterais que les camarades de ce type déboulent ici et décident que quelqu’un doit payer pour sa mort. La thèse de l’accident ne les convaincra peut-être pas. Les militaires sont bouleversés par la mort d’un frère d’armes, c’est bien connu. Il n’y a que toi et moi dans les environs. Je n’aimerais pas qu’on nous mette cette sale affaire sur le dos.

— Même s’il s’agit d’un accident, les soldats pourraient arrêter un innocent et l’accuser ? C’est ce que vous voulez dire ?

— Je n’en suis pas sûr, mais selon mon expérience, c’est très possible. Quand ils sont mécontents, les militaires adorent trouver des boucs émissaires.

— Comment pourraient-ils nous accuser ? Vous n’étiez pas là, et je suis simplement venue relever mes lignes…

L’inconnu posa un coude sur son genou, appuya le menton sur son poing et baissa les yeux sur le cadavre.

— Et ce soldat, alors qu’il accomplissait son devoir pour le glorieux empire d’haran, a vu parader devant lui une splendide jeune femme. Trop fasciné, il a glissé sur une plaque de verglas et s’est tué en tombant d’une corniche.

— Je ne « paradais » pas !

— Ai-je dit que je le croyais ? Mais comprends-tu, à présent, comment les gens présentent les choses quand ils ont décidé d’accuser quelqu’un ?

Jennsen n’avait pas pensé à cette possibilité, qu’elle était bien obligée de ne pas écarter, soldats d’harans ou non…

Mais ce n’était pas tout ce qui la frappait dans le discours de l’inconnu. Aucun homme ne lui avait jamais dit qu’elle était belle. C’était inattendu et particulièrement troublant dans un moment comme celui-là. Puisqu’elle ignorait comment réagir à un tel compliment, elle décida de faire comme s’il n’existait pas. Après tout, elle avait des soucis plus urgents.

— S’ils trouvent ce mort, dit l’homme, les soldats interrogeront longuement et durement tous les témoins, c’est une évidence.

Il ne fallait pas être devin pour imaginer ce que tout cela aurait de désagréable – au minimum, et si tout se passait bien. Sinon, ce serait le début de la catastrophe…

— Que devons-nous faire, d’après vous ?

L’homme réfléchit un moment.

— Eh bien, si les soldats viennent et ne trouvent pas le corps, ils n’auront aucune raison de traîner dans le coin. Ils fileront ailleurs pour tenter de trouver leur camarade.

L’inconnu se leva et regarda autour de lui.

— Le sol est trop dur pour qu’on puisse creuser une tombe… (L’homme tira sur sa capuche pour s’abriter les yeux et mieux percer le brouillard qui s’était levé. Puis il désigna un endroit, au pied de la falaise.) Là, j’aperçois une crevasse qui doit être assez profonde. Nous devrions l’y jeter et le recouvrir avec de grosses pierres et des cailloux. En matière de funérailles, c’est le mieux que nous puissions lui offrir, en cette saison.

Et sans doute plus que méritait cet homme, ajouta mentalement Jennsen. Elle aurait également pu abandonner le cadavre, mais ça n’aurait pas été prudent. Après tout, elle avait pensé à l’ensevelir avant l’arrivée de l’inconnu.

La solution qu’il proposait, encore meilleure, limitait les risques que des animaux l’exhument.

Prenant la réflexion de la jeune femme pour de l’hésitation, l’inconnu plaida sa cause :

— Cet homme est mort et nous ne pouvons plus rien faire pour lui. C’était un accident, je te le rappelle. Pourquoi nous attirer des ennuis alors que nous n’étions même pas là quand c’est arrivé ? Enterrons-le et continuons à vivre sans avoir des soldats d’harans à nos trousses.

Jennsen dut reconnaître que l’homme avait raison. Des soldats pouvaient venir enquêter sur la disparition de leur camarade – un événement déjà assez inquiétant en soi, comme le prouvait le morceau de parchemin qu’elle avait découvert dans la poche du mort. Si cette note était bien ce qu’elle pensait, un interrogatoire serait immanquablement le prologue à une terrible épreuve.

— Je suis d’accord, dit-elle. Et si nous devons le faire, dépêchons-nous.

L’homme sourit – de soulagement, estima Jennsen.

Puis il lui fit face et abaissa sa capuche. Une façon de lui manifester son respect, comprit la jeune femme.

Bien qu’il eût à peine six ou sept ans de plus qu’elle, l’inconnu arborait des cheveux blancs comme la neige – et hérissés sur son crâne comme si la foudre venait de le frapper. Un long moment, Jennsen les regarda avec la fascination qu’éprouvaient les gens devant sa crinière rousse.

Cet homme avait les yeux bleus, constata-t-elle ensuite. Comme ceux de son père, d’après ce qu’on racontait…

Les cheveux et les yeux du voyageur allaient merveilleusement bien avec le reste de son visage rasé de près. Bref, il était d’une beauté saisissante.

— Je m’appelle Sebastian, dit-il en tendant la main au-dessus du cadavre.

Jennsen hésita un moment avant de tendre la sienne. Bien qu’il fût grand et musclé, Sebastian ne lui broya pas les os pour le prouver, comme beaucoup d’hommes aimaient à le faire.

La chaleur inhabituelle de sa peau surprit la jeune femme.

— Tu ne veux pas me dire ton nom ? demanda Sebastian.

— Si… Je suis Jennsen Daggett.

— Jennsen… Un joli prénom…

La jeune femme sentit qu’elle s’empourprait de nouveau. Pour la tirer d’embarras, Sebastian se mit aussitôt au travail. Saisissant le soldat sous les bras, il tira, mais le cadavre bougea à peine, car il pesait rudement lourd.

Jennsen referma les mains sur une épaule du mort et tira aussi. Sebastian adopta la même prise qu’elle, et, ensemble, ils traînèrent péniblement la dépouille jusqu’au bord de la crevasse.

Le souffle court à cause de l’effort, Sebastian fit rouler le mort sur le ventre avant de le jeter dans ce qui serait sa dernière demeure. Pour la première fois, Jennsen vit que le soldat portait une épée courte accrochée sur son dos, sous son paquetage. Entre ses reins, une hache de guerre était glissée à son ceinturon…

L’angoisse de Jennsen augmenta quand elle découvrit que l’homme trimballait un véritable arsenal. Les soldats normaux ne portaient pas autant d’armes, et ils n’avaient pas de pareils couteaux.

Sebastian prit le paquetage du mort, récupéra son épée courte et lui retira son ceinturon.

— Rien d’inhabituel dans le sac, dit-il après une rapide inspection.

Il posa le paquetage près de l’épée et du ceinturon, puis entreprit de fouiller les poches du soldat. Tentée de lui demander ce qu’il faisait, Jennsen se souvint qu’elle s’était livrée aux mêmes recherches. Cela dit, elle sourcilla quand elle vit que Sebastian n’avait aucune intention de remettre à leur place les pièces d’or et d’argent. Qu’on pût détrousser les morts ne lui plaisait pas beaucoup…

Mais le jeune homme aux cheveux blancs lui tendit le « butin ».

— Que fais-tu donc ? demanda-t-elle, passant d’instinct au tutoiement.

— Prends-les ! s’écria Sebastian. À quoi servira cet argent, au fond de la terre ? Les pièces peuvent apaiser la souffrance des êtres vivants, mais elles sont impuissantes contre celle des morts. Tu crois que les esprits du bien lui demanderont un droit de passage pour l’admettre dans leur paradis ?

L’homme étant un soldat d’haran, Jennsen aurait parié que le Gardien du royaume des morts lui réservait une après-vie beaucoup moins lumineuse que cela.

— Mais… cet argent ne m’appartient pas.

— Eh bien, tiens-le pour une compensation partielle de tes nombreuses souffrances…

Jennsen en eut les sangs glacés. Comment Sebastian savait-il ? Sa mère et elle se montraient si prudentes…

— De quoi parles-tu ?

— Des années de vie que tu perdras à cause de la trouille que ce type t’a fichue aujourd’hui !

Jennsen soupira de soulagement. Il fallait absolument qu’elle cesse de trouver un sens caché aux moindres propos des gens.

— D’accord, dit-elle tandis que Sebastian lui posait les pièces dans la main, mais tu as droit à la moitié, parce que tu m’as aidée.

Elle tendit des pièces d’or à son compagnon – qui lui prit la main et lui referma les doigts sur ce petit trésor.

— Non, tout ça est à toi…

Jennsen pensa à tout ce que cet argent changerait dans sa vie, et elle hocha la tête.

— Ma mère a eu une existence difficile… Je lui donnerai ces pièces…

— J’espère qu’elles vous feront du bien à toutes les deux, dans ce cas… Vous aider, ta mère et toi, aura été la dernière bonne action de ce soldat.

— Tes mains sont chaudes, dit Jennsen.

Voyant l’éclair qui passa dans les yeux de Sebastian, elle crut deviner pourquoi il en était ainsi, mais ne dit rien de plus.

Le jeune homme confirma aussitôt ses soupçons.

— J’ai de la fièvre depuis ce matin, oui… Quand nous en aurons fini avec ce mort, j’espère pouvoir gagner la ville la plus proche et me reposer dans une pièce à l’atmosphère bien sèche. C’est tout ce qu’il me faut pour recouvrer mes forces.

— La ville est trop loin pour que tu l’atteignes aujourd’hui.

— Tu crois ? Je peux marcher très vite, tu sais ?

— Moi aussi, et il me faudrait une bonne journée pour atteindre cette ville. La nuit tombera dans deux heures, et les « funérailles » ne sont pas encore terminées. Même un cheval rapide ne te conduirait pas à destination à temps.

— Pourtant, soupira Sebastian, il faudra bien que j’y arrive…

Il s’agenouilla et fit de nouveau tourner le soldat sur lui-même pour lui prendre son couteau. Le fourreau en cuir fin était brodé de fils d’argent qui dessinaient le même « R » que celui de la garde.

Sebastian tendit l’arme à Jennsen.

— Il serait stupide de laisser un si joli couteau rouiller sous la terre, dit-il. Prends-le, il est bien meilleur que le morceau de métal minable que tu pointais sur moi tout à l’heure.

— Ne devrais-tu pas le garder ? demanda Jennsen, de plus en plus déconcertée.

— Je prends les autres armes, qui me conviennent mieux. Le couteau est à toi. C’est la première leçon de Sebastian !

— La première leçon de Sebastian ?

— Les beaux objets pour les belles femmes.

Jennsen rougit du compliment, si délicieusement tourné. Mais ce couteau n’était pas un bel objet. Sebastian n’avait aucune idée de l’horreur qu’il symbolisait.

— Tu sais ce que signifie le « R » gravé sur la garde ? demanda-t-il.

Oh oui ! manqua s’écrier Jennsen. Il représente la laideur absolue !

— C’est l’emblème de la maison Rahl, se contenta-t-elle de répondre.

— La maison Rahl ?

— Celle du seigneur Rahl, le maître suprême de D’Hara…

Une façon si simple de décrire un abominable cauchemar !

Chapitre 3

Quand ils eurent fini de recouvrir le cadavre du soldat, les bras de Jennsen tremblaient de fatigue. Un vent glacial traversait ses vêtements, la gelant jusqu’aux os, et elle ne sentait plus ses oreilles, son nez et ses doigts.

Le front de Sebastian ruisselait de sueur.

Mais le mort, au moins, reposait sous une couche de cailloux et de pierres qui empêcherait les bêtes sauvages de le déterrer. Au fond de la crevasse, les vers allaient pouvoir festoyer en paix.

Sebastian avait prononcé quelques mots très simples pour recommander l’âme du défunt au Créateur – dont il n’avait imploré ni le pardon ni la mansuétude.

Sans juger bon de corriger cette omission, Jennsen éparpilla avec une branche les cailloux qui couvraient la tombe puis recula de quelques pas. Après un examen attentif, elle conclut que personne ne s’apercevrait qu’un mort reposait à cet endroit. Si des soldats passaient par ici, ils n’y verraient que du feu et n’auraient aucune raison d’interroger les gens du coin, à part pour leur demander s’ils avaient vu leur camarade. Leur mentir serait facile, et ils n’auraient pas l’ombre d’un soupçon.

Jennsen posa une main sur le front de Sebastian.

— Tu es brûlant de fièvre, dit-elle, ses pires craintes confirmées.

— Peut-être, mais nous en avons terminé, et je me reposerai bien mieux si je n’ai pas peur que des soldats me tirent du sommeil pour me soumettre à la question.

Où allait-il dormir ? se demanda Jennsen. Le crachin devenait plus dense, et il ne tarderait pas à pleuvoir pour de bon. Avec les nuages qui obscurcissaient le ciel, l’averse risquait de durer toute la nuit. Être trempé jusqu’aux os ne ferait aucun bien à Sebastian. Même sans la fièvre, les pluies glaciales, en hiver, pouvaient tuer un homme.

Jennsen regarda Sebastian boucler autour de sa taille le ceinturon du mort. Contrairement au soldat, il n’avait pas placé la hache au creux de ses reins, mais sur sa hanche droite. Après avoir éprouvé son tranchant du bout d’un pouce, il avait accroché l’épée courte sur son flanc gauche. Ainsi, il pourrait saisir facilement les deux armes, en cas de danger.

Quand il eut fini, il referma son manteau et ressembla de nouveau à un banal voyageur. Jennsen aurait parié qu’il était beaucoup plus que cela.

Sebastian avait des secrets et il les portait avec lui presque ouvertement. Jennsen, elle, dissimulait les siens, comme si elle en avait honte.

Le jeune homme avait manié l’épée avec une dextérité qui trahissait une longue habitude des armes. Jennsen était bien placée pour le savoir, car elle jouait du couteau avec une grâce que seul un entraînement assidu pouvait conférer. Certaines mères apprenaient la cuisine et la broderie à leurs filles. La sienne n’avait jamais pensé que ces arts seraient utiles à Jennsen quand elle devrait lutter pour sa vie. Et même si un couteau risquait de ne pas suffire, il faisait une meilleure protection qu’une cuiller ou une aiguille.

— Nous allons nous partager les vivres, dit Sebastian en ramassant le paquetage du mort. Tu veux garder le sac ?

— Tu devrais tout conserver, répondit Jennsen en récupérant ses poissons.

Sebastian accepta d’un hochement de tête. Puis il jeta un coup d’œil au ciel et referma le sac.

— Je ferais bien d’y aller…

— Où ? demanda Jennsen.

— Comment ça, où ? Nulle part en particulier, comme toujours. Je vais marcher un peu, puis j’essaierai de me trouver un abri…

— Il va bientôt pleuvoir, tu sais ?… Inutile d’être un devin pour le prédire.

— J’ai vu, oui… (Sebastian sonda les alentours avec une résignation pleine de dignité, passa une main dans ses cheveux blancs et releva sa capuche.) Fais bien attention à toi, Jennsen Daggett. Et salue ta mère de ma part. Elle a élevé une fille adorable !

Jennsen sourit, accepta le compliment d’un hochement de tête et regarda le voyageur tourner les talons et s’éloigner en luttant contre le vent de plus en plus chargé d’humidité.

Tout autour des deux jeunes gens, des pics au sommet couvert de neiges éternelles disparaissaient à demi dans une brume de plus en plus épaisse et menaçante. Il semblait si étrange, déconcertant et… futile… que les chemins de deux personnes se soient croisés si brièvement alors que la vie d’un troisième être venait de s’achever. Une courte rencontre, une mort sans conséquences, puis une séparation qui ne signifiait rien. Était-ce cela, la ridicule comédie qu’on nommait la vie ?

Le cœur battant, Jennsen ne parvenait pas à détourner le regard du dos de Sebastian. Que devait-elle faire ? Passerait-elle sa vie à fuir les gens ? Se cacherait-elle jusqu’à la fin de ses jours ?

À cause d’un crime qu’elle n’avait pas commis, devrait-elle se priver à jamais de ce qui faisait le sel de l’existence ?

L’heure avait-elle sonné pour elle de prendre un risque ? Elle devinait ce que dirait sa mère, mais ce serait par amour, pas pour la faire souffrir.

— Sebastian ! appela-t-elle. (Le jeune homme tourna la tête, attendant la suite.) Si tu ne trouves pas un abri, tu ne survivras pas jusqu’à demain. Je ne voudrais pas te savoir perdu sous la pluie alors que tu es déjà brûlant de fièvre.

Sebastian regarda la jeune femme à travers le fin rideau de crachin.

— C’est une idée qui ne m’enthousiasme pas non plus, dit-il. Mais ne t’inquiète pas, je me débrouillerai pour trouver un abri.

Jennsen leva une main tremblante et fit signe au jeune homme d’approcher.

— Et si tu venais chez moi ?

— Ça ne dérangera pas ta mère ?

La déranger, sûrement pas ! Mais la paniquer, en revanche…

Qu’il ait aidé sa fille ou pas, la mère de Jennsen ne fermerait pas l’œil de la nuit si un inconnu dormait sous son toit. Mais avec sa fièvre, Sebastian risquait de mourir, et ça changeait tout. Car une femme pouvait être prête à tout pour protéger sa fille sans pour autant souhaiter du malheur aux autres…

— La maison est petite, mais il y a de la place dans la grotte où nous gardons les animaux. Si ça ne te dérange pas, tu pourras y dormir. Ce n’est pas si mal, tu sais, et j’y ai passé quelques nuits quand je me sentais trop à l’étroit dans ma chambre. Je ferai du feu, près de l’entrée, et tu te reposeras tout ton saoul.

Voyant que Sebastian hésitait, Jennsen brandit sa pêche miraculeuse.

— Nous avons de quoi te nourrir… Un bon repas et du repos, voilà exactement ce qu’il te faut. Tu m’as aidée, et je voudrais te rendre la pareille.

— Tu es une femme de cœur, Jennsen, dit le jeune homme avec un sourire plein de gratitude. Si ta mère n’y voit pas d’objections, j’accepterai ton offre.

Jennsen écarta les pans de son manteau pour dévoiler la garde en argent du couteau.

— Nous lui offrirons cette arme, ça l’amadouera…

Le sourire de Sebastian exprima soudain une chaleur et une joyeuse insouciance telles que Jennsen n’en avait jamais vu. À dire vrai, elle n’avait jamais contemplé une expression si plaisante sur le visage d’un autre être humain.

— Je suppose que deux femmes expertes dans l’art de jouer du couteau n’auront pas peur d’un étranger à demi mort de fièvre ?

C’était l’idée générale, mais Jennsen préférait la garder pour elle – tout en espérant que sa mère verrait les choses de cette façon.

— Allons, c’est décidé ! Suis-moi avant que l’averse nous surprenne tous les deux.

Quand Sebastian l’eut rejointe, Jennsen lui prit le paquetage du mort. Avec son propre sac et ses nouvelles armes, le jeune homme, surtout dans son état, était assez chargé comme ça.

Chapitre 4

— Attends ici, souffla Jennsen. Je vais dire à ma mère que nous avons un invité.

Sebastian se laissa lourdement tomber sur un rocher plat qui faisait un siège des plus convenables.

— Tu lui répéteras ce que j’ai dit, j’espère ? Si elle ne veut pas qu’un inconnu dorme chez vous, je comprendrai très bien son angoisse…

Jennsen dévisagea calmement le jeune homme.

— Ma mère et moi avons d’excellentes raisons de ne rien redouter des visiteurs…

Elle ne faisait pas allusion à des armes habituelles, et Sebastian le devina à son ton. Pour la première fois depuis leur rencontre, Jennsen vit briller dans les yeux bleus de son compagnon une inquiétude qui n’était pas motivée par sa seule habileté à jouer du couteau.

Jennsen sourit en constatant que le jeune homme se demandait s’il ne serait pas plus en danger chez elle que sous la pluie.

— Ne t’inquiète pas, surtout… Seuls ceux qui nous menacent ont du souci à se faire.

— Dans ce cas, je serai aussi en sécurité chez vous qu’un bébé dans les bras de sa mère.

Jennsen abandonna son nouvel ami et s’engagea sur le chemin sinueux bordé d’épicéas qui conduisait à sa maison blottie dans un bosquet de chênes, sur une étroite saillie rocheuse qui jaillissait du flanc de la montagne. Quand le temps se montrait clément, la petite clairière délimitée par les grands arbres était un endroit agréablement illuminé et assez vaste pour que la chèvre, les canards et les poules des deux femmes s’y ébattent librement. La muraille rocheuse où s’adossait la maison interdisait que des visiteurs importuns en approchent sans être vus. Bref, il y avait une seule voie d’accès, et c’était très bien comme ça.

Ayant tout prévu, Jennsen et sa mère avaient taillé dans la roche un escalier rudimentaire qui conduisait à une autre saillie rocheuse. De là, une série de sentiers menaient jusqu’à une ravine qui permettait d’accéder à la forêt. Ce chemin de fuite ne pouvait en aucun cas servir de voie d’invasion, car il fallait connaître très précisément la façon dont l’étroit chemin circulait entre les rochers et les crevasses. De plus, Jennsen et sa mère avaient placé des troncs d’arbre mort et planté des broussailles partout où c’était nécessaire pour brouiller la piste.

Depuis la plus tendre enfance de Jennsen, sa mère et elle ne restaient jamais très longtemps au même endroit. Ici, où elles se sentaient en sécurité, elles avaient fait une exception qui durait depuis plus de deux ans. Mais aucun voyageur n’avait jamais découvert leur cachette – contrairement à ce qui s’était parfois produit ailleurs – et les habitants de Briarton, la ville la plus proche, ne s’aventuraient jamais aussi loin dans la forêt.

La corniche qui faisait le tour du lac, celle d’où avait dégringolé le soldat, était le chemin qui passait le plus près – ou plutôt, le moins loin – du refuge des deux femmes. Comme elles n’étaient allées qu’une fois à Briarton, il était fort peu probable que quelqu’un se doute qu’elles vivaient au cœur des montagnes inaccessibles. À part Sebastian, Jennsen n’avait jamais aperçu âme qui vive dans les environs du lac. Cette cachette étant la plus sûre que sa mère et elle aient jamais eue, la jeune femme la tenait pour son premier véritable foyer.

Jennsen était traquée depuis l’âge de six ans. Malgré la prudence de sa mère, elle avait plusieurs fois failli être piégée, car son poursuivant n’était pas un homme ordinaire limité par les techniques habituelles de recherche. Pour ce qu’elle en savait, la chouette qui la regardait en ce moment même, perchée sur une haute branche, pouvait être en réalité les yeux et les oreilles de son ennemi.

Quand elle arriva devant la maison, Jennsen vit que sa mère venait juste d’en sortir. De la même taille que sa fille, avec une crinière aussi impressionnante, mais auburn plutôt que rousse, cette jeune femme d’à peine trente-cinq ans était d’une telle beauté que le Créateur lui-même devait s’émerveiller quand il contemplait son visage. Dans d’autres circonstances, des hordes de prétendants fous d’amour l’auraient suivie pas à pas, prêts à lui verser l’équivalent d’une rançon royale pour obtenir sa main.

Dotée d’un cœur aussi pur et doux que son visage, la mère de Jennsen avait renoncé à tout cela pour protéger le fruit de ses entrailles.

Dès que Jennsen s’apitoyait sur elle-même, elle pensait à sa mère, qui avait tout sacrifié pour elle. Et cela lui remettait aussitôt les idées en place, car peu de gens pouvaient se vanter d’avoir un ange gardien qui veillait sur eux…

— Jennsen ! (La femme aux cheveux auburn enlaça sa fille.) Jenn, je me rongeais les sangs… Où étais-tu ? J’allais partir à ta recherche, certaine que tu avais eu des ennuis…

— Tu ne te trompais pas, maman…

La mère de Jennsen l’enlaça et cessa de lui poser des questions. Après une journée si éprouvante, un peu de tendresse était le meilleur réconfort qu’on pût imaginer.

— Allons, entre avec moi et viens te sécher. Je vois que la pêche a été bonne. En dînant, tu me raconteras…

— Maman, j’ai amené quelqu’un.

— Que veux-tu dire ? Qui est avec toi ? Tu as eu de graves ennuis ?

— Mon ami attend un peu plus bas… Je lui ai promis de te demander s’il pouvait dormir dans la grotte, avec les animaux.

— Quoi ? Un inconnu, chez nous ? Quelle mouche t’a piquée ? Nous ne pouvons pas…

— Maman, écoute-moi, je t’en prie… Il est arrivé quelque chose de terrible, et Sebastian…

— Sebastian ?

— L’homme qui est avec moi… Il m’a aidée… Quand j’ai trouvé le cadavre d’un soldat… au pied de la falaise…

Soudain blanche comme une morte, la mère de Jennsen attendit la suite en silence.

— Oui, il y avait le cadavre d’un soldat d’haran, dans le canyon. Un véritable colosse armé jusqu’aux dents : une hache de guerre, une épée attachée dans le dos, un couteau…

— Jenn ? Qu’es-tu en train d’essayer de me cacher ?

Jennsen aurait préféré parler d’abord de Sebastian, mais sa mère lisait en elle comme dans un livre ouvert – à croire qu’elle avait deviné la présence, dans sa poche, du morceau de parchemin où figuraient deux mots terrifiants.

— Maman, s’il te plaît, laisse-moi raconter à ma façon !

— Si tu veux, si tu veux… Je t’écoute, ma chérie…

— J’ai fouillé le cadavre, et j’ai découvert quelque chose de très important… Mais un voyageur m’a surprise. Maman, je suis désolée, mais avec ce mort devant moi, je n’ai pas été assez vigilante. J’ai pris trop de risques et je me suis fait piéger comme une idiote…

— Ne te tracasse pas, mon bébé… Nous avons tous nos lacunes, car personne n’est parfait. Tout le monde fait des erreurs, de temps en temps. Ne sois pas trop dure envers toi-même…

— Pourtant, je me suis vraiment sentie idiote quand j’ai entendu la voix de cet homme, dans mon dos… Mais en me retournant, j’avais déjà dégainé mon couteau. (La mère de Jennsen eut un hochement de tête approbateur.) Sebastian a bien vu que le soldat avait fait une chute mortelle. Mais il a dit que d’autres militaires risquaient de venir et de nous faire des ennuis s’ils trouvaient le corps de leur camarade.

— Ce… Sebastian… semble être un homme d’expérience.

— J’avais l’intention de cacher le cadavre, tu sais ? Mais seule, je n’aurais jamais eu la force de le traîner jusqu’à une crevasse. Nous l’avons bien dissimulé, et personne ne le trouvera, j’en suis sûre.

— Vous avez très bien agi…

— Avant d’enterrer le soldat, Sebastian l’a délesté de tous ses objets de valeur, pour qu’ils servent au moins à quelque chose.

— Et qu’a-t-il fait de son butin ?

Jennsen glissa une main dans sa poche – celle qui ne contenait pas le morceau de parchemin.

— Il a insisté pour que je garde l’argent. (Elle laissa tomber les pièces dans la paume de sa mère.) Il y en a pour une petite fortune, mais ça ne l’intéressait pas.

La mère de Jennsen regarda les pièces puis tourna la tête vers le sentier à l’entrée duquel attendait l’inconnu.

— Jenn, il croit sans doute pouvoir récupérer les pièces dès qu’il le voudra, puisqu’il est avec toi. Il a peut-être voulu gagner ta confiance en se montrant faussement généreux…

— J’ai envisagé cette possibilité…

— Ma chérie, ce n’est pas ta faute, parce que je t’ai trop couvée, mais tu ne sais pas à quel point les hommes peuvent être pervers.

— Tu as sans doute raison, mais ça n’est pas le cas de Sebastian.

— Et pourquoi donc ?

— Il est malade, maman… Une très grosse fièvre. Pourtant, il voulait partir, et il ne m’a jamais demandé l’hospitalité. En le voyant si mal en point, j’ai eu peur qu’il meure pendant la nuit. Alors, je l’ai appelé et invité à dormir dans la grotte, avec les animaux. Il a accepté, à condition que tu sois d’accord. Dans le cas contraire, il s’en ira…

— C’est ce qu’il a dit ? Jenn, cet homme est d’une grande honnêteté… ou terriblement rusé. Pour quelle hypothèse penches-tu ?

— Je n’en sais rien, maman… Franchement, je suis incapable de répondre. Je me suis posé les mêmes questions que toi. En pure perte… (Jennsen se souvint soudain de quelque chose.) Sebastian m’a conseillé de te faire un cadeau, afin que tu n’aies plus peur qu’un inconnu dorme près de chez nous.

Elle tira de sa ceinture le couteau rangé dans son joli fourreau et le tendit à sa mère.

— Par les esprits du bien… C’est…

— Je sais, maman… J’ai failli crier de peur quand j’ai vu cette arme. Sebastian trouve dommage qu’un si beau couteau rouille sous la terre. Il me l’a offert, et il a gardé l’épée courte et la hache du mort. Selon lui, avoir ce couteau t’aidera à te sentir en sécurité.

— Eh bien, il se trompe… Savoir qu’un homme porteur d’une arme pareille rôdait près de nous me terrifie, au contraire. Jenn, je n’aime pas du tout cette histoire…

— Maman, Sebastian est malade, rappela Jennsen, consciente que sa mère avait oublié leur visiteur. Peut-il dormir dans la grotte ? J’ai réussi à lui faire comprendre que nous étions plus dangereuses pour lui que lui pour nous…

— C’est bien, ma fille… Très bien…

Pour survivre, Jennsen le savait, les deux femmes devaient fonctionner comme une équipe parfaitement huilée, chacune jouant son rôle d’instinct sans qu’il soit besoin de grandes conversations.

La mère de Jennsen soupira, comme si elle pensait à tout ce dont sa fille était privée dans l’existence.

— Très bien, ma chérie, cet homme pourra rester pour la nuit.

— Et avoir à manger… Je lui ai promis un repas chaud en échange de son aide.

— Eh bien, il l’aura…

La mère de Jennsen dégaina le couteau, l’étudia sous tous les angles, éprouva son tranchant et le prit entre le pouce et l’index pour tester son équilibre. Quand elle eut fini, elle posa l’arme sur sa paume et contempla longuement le « R » qui ornait la garde.

Jennsen se demanda à quoi pouvait penser sa mère devant le terrible symbole de la maison Rahl.

— Par les esprits du bien…

Jennsen n’émit aucun commentaire. Elle comprenait. Cet objet était l’incarnation du mal.

— Maman, finit-elle par dire après un long moment, il fait presque nuit. Puis-je aller chercher Sebastian pour le conduire dans la grotte ?

Sa mère rengaina le couteau et soupira comme si, en dissimulant la lame, elle faisait disparaître un épouvantable cortège de mauvais souvenirs.

— Oui, tu devrais y aller… Installe-le dans la grotte et allume un feu pour lui. Je me charge du dîner, et j’apporterai quelques herbes à notre invité pour soulager sa fièvre et l’aider à dormir. Reste avec lui jusqu’à mon retour, et garde en permanence un œil sur lui. Nous mangerons avec lui, dehors… Je ne veux pas qu’il entre dans la maison…

Jennsen acquiesça, puis elle prit sa mère par le bras pour l’empêcher de s’éloigner. Il lui restait une chose à lui dire. Des paroles qu’elle aurait aimé ne jamais prononcer, mais il le fallait…

— Maman, nous allons devoir partir d’ici…

— Pourquoi ?

— J’ai trouvé quelque chose sur le cadavre du soldat.

Jennsen sortit de sa poche le morceau de parchemin, le déplia et le tendit à sa mère, qui lut les deux mots écrits en lettres capitales.

— Par les esprits du bien…

Des larmes aux yeux, la femme aux cheveux auburn se tourna vers la maison qu’elle considérait elle aussi comme son foyer.

— Par les esprits du bien…, répéta-t-elle, sonnée par le chagrin.

Un instant, Jennsen pensa que sa mère allait éclater en sanglots. Elle en avait tellement envie aussi…

Mais elles ne s’abandonnèrent pas au désespoir.

— Je suis désolée, ma chérie, dit simplement la femme aux cheveux auburn en écrasant les larmes qui perlaient à ses paupières. (Elle ravala courageusement un sanglot.) Tellement désolée…

Jennsen eut le cœur serré devant la détresse de sa mère. Tout ce qui lui avait manqué à elle avait manqué deux fois à cette pauvre femme. Une fois pour sa fille, et une autre pour elle-même… Et en plus de tout, elle avait toujours dû se montrer forte et courageuse.

— Nous partirons demain à l’aube, ma chérie… Voyager de nuit et sous la pluie ne servirait à rien. Mais tu as raison, nous devons trouver une nouvelle cachette. Désormais, il est trop proche de celle-ci…

— Maman, souffla Jennsen, au bord des larmes, je suis navrée d’être un tel fardeau. (Elle froissa le morceau de parchemin et éclata en sanglots.) J’ai tellement honte, maman… J’aimerais tant que tu sois débarrassée de moi.

La femme aux cheveux auburn prit sa fille dans ses bras.

— Non, mon bébé, ne dis pas ça, et ne le pense jamais ! Tu es ma vie et mon soleil ! D’autres sont responsables de nos malheurs. Ne te sens pas coupable parce qu’ils sont maléfiques. Tu es ma seule source de joie. Pour toi, je donnerais mille fois le monde entier sans hésiter un instant.

Jennsen se réjouit de savoir qu’elle n’aurait jamais d’enfant, car elle aurait été incapable de se montrer aussi forte que sa mère.

— Maman, dit-elle en s’écartant de la seule personne qui lui eût jamais apporté un peu de réconfort, Sebastian vient d’un autre pays que D’Hara. Il existe d’autres royaumes, et il les connaît. N’est-ce pas merveilleux ? Il y a dans le monde des contrées qui ne sont pas D’Hara !

— Oui, mais elles sont défendues par des frontières ou des barrières impossibles à traverser.

— Plus maintenant, puisque Sebastian y a voyagé !

— Tu dis qu’il vient d’un de ces pays ?

— Situé au sud, d’après ce qu’il m’a dit.

— Au sud ? C’est totalement impossible ! Tu es sûre que c’est ce qu’il a dit ?

— Oui ! (Jennsen hocha vigoureusement la tête.) Il a parlé du sud, et ça ne lui paraissait pas extraordinaire. J’ignore comment cela se peut, mais c’est ainsi. Maman, si nous le lui demandons, il nous guidera peut-être très loin de ce royaume de cauchemar.

Si raisonnable et posée qu’elle fût, la mère de Jennsen réfléchit sérieusement à cette possibilité. Donc, ce n’était pas de la folie furieuse… Et dans ce cas, il se pouvait que Jennsen ait trouvé un moyen de les sauver toutes les deux.

— Pourquoi cet homme ferait-il ça pour nous ?

— Je n’en sais rien… Je ne suis pas sûre qu’il accepterait, et j’ignore ce qu’il demanderait en échange. Pour l’instant, je ne lui en ai pas parlé, parce que j’attendais d’en avoir discuté avec toi. C’est en partie pour ça que je l’ai invité, tu sais ? Je voulais que tu l’interroges, pour déterminer si nous avons vraiment une chance de fuir.

La mère de Jennsen regarda de nouveau leur maison en rondins d’une seule pièce – une cabane, en fait, qu’elles avaient construite elles-mêmes et qui avait au moins le mérite de les tenir au chaud. L’idée de quitter ce refuge en plein hiver était terrifiante. Mais tout valait mieux que de tomber entre les mains de leur ennemi.

Si ça arrivait, Jennsen savait ce qui se passerait. La mort serait lente à venir, après une éternité de tortures. Oui, très lente à venir…

— Tu as très bien réfléchi, Jenn, dit enfin la femme aux cheveux auburn. Je ne sais pas si quelque chose de concret peut sortir de tout ça, mais nous allons en parler avec Sebastian. De toute façon, nous devons partir. S’ils sont si près, nous ne pouvons pas attendre le printemps. Il faudra filer dès demain, à l’aube.

— Et où irons-nous si Sebastian refuse de nous guider hors de D’Hara ?

— Ma chérie, le monde est très grand et nous sommes deux toutes petites femmes… Nous disparaîtrons une fois de plus, voilà tout. Je sais que c’est dur, mais nous sommes ensemble et tout se passera bien. Nous découvrirons de nouveaux endroits, ce n’est pas si mal que ça…

» Maintenant, va chercher Sebastian. Moi, je m’occuperai du dîner. Un bon repas nous fera du bien à tous les trois.

Jennsen embrassa sa mère sur la joue et s’éloigna au pas de course. Il commençait à pleuvoir et il devenait difficile d’y voir clairement entre les arbres, qui ressemblaient désormais à de grands soldats d’harans tapis dans les ombres. Après en avoir vu un vrai de si près – même mort –, Jennsen était sûre qu’elle ferait des cauchemars pendant longtemps.

Sebastian se leva de son rocher dès qu’il vit arriver la jeune femme.

— Ma mère est d’accord pour que tu dormes dans la grotte avec les animaux, annonça Jennsen. Elle prépare le repas et elle veut bien te rencontrer.

Même s’il semblait trop épuisé pour pouvoir encore se réjouir, Sebastian réussit à sourire. Jennsen le prit par le poignet et l’entraîna avec elle. Le pauvre frissonnait de froid. Pourtant, sa peau était chaude. Mais il en allait toujours ainsi avec la fièvre. Après un bon repas, des herbes médicinales et une nuit de sommeil, le jeune homme serait de nouveau en pleine forme.

Mais accepterait-il d’aider Jennsen et sa mère ?